[
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "Journ\u00e9es de 13 heures, conflits \u00e0 g\u00e9rer, salaires jug\u00e9s insuffisants... Les salari\u00e9s des transports en commun en \u00cele-de-France craignent une d\u00e9gradation de leurs conditions de travail, d\u00e9j\u00e0 difficiles, avec l'ouverture \u00e0 la concurrence. Celle-ci se d\u00e9roule progressivement, sous le signe d'une r\u00e9duction des co\u00fbts. La qualit\u00e9 du service, d\u00e9j\u00e0 fortement critiqu\u00e9e alors que c'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la d\u00e9carbonation, risque \u00e9galement d'en p\u00e2tir. Le d\u00e9calage des \u00e9ch\u00e9ances est de plus en plus envisag\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "L'ouverture \u00e0 la concurrence des transports en commun franciliens suscite des craintes sur une d\u00e9gradation des conditions de travail et de la qualit\u00e9 du service. Un collectif de 250 \u00e9lus, dont la maire de Paris Anne Hidalgo, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de Seine-Saint-Denis St\u00e9phane Troussel, et la d\u00e9put\u00e9 La France Insoumise Mathilde Panot n'ont pas m\u00e2ch\u00e9 leurs mots dans une tribune publi\u00e9e lundi 2 janvier dans Le Monde.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "\"Les op\u00e9rateurs en comp\u00e9tition contractent les co\u00fbts au maximum\" \n Certains bus de la Grande Couronne ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 la concurrence. En 2025, ce sera le tour de\u00a0l'ensemble des bus g\u00e9r\u00e9s par la RATP. Puis progressivement jusqu'en 2039, le monopole de la RATP et de la SNCF en \u00cele-de-France devra prendre fin. C'est un choix d'\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s pour r\u00e9duire les co\u00fbts et avoir \u00e0 disposition plus de moyens de pression pour que les op\u00e9rateurs de transport am\u00e9liorent leurs r\u00e9sultats. \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s reste responsable du financement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "Toutefois, les salari\u00e9s s'inqui\u00e8tent. \"Les op\u00e9rateurs en comp\u00e9tition contractent les co\u00fbts au maximum dont le premier poste de d\u00e9penses dans ce type de service : la masse salariale qui repr\u00e9sente environ 70 % du prix de production\" affirme la tribune dans Le Monde. Les cons\u00e9quences se font d\u00e9j\u00e0 sentir l\u00e0 o\u00f9 les effectifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits. \"Augmentations des rotations, des amplitudes horaires, r\u00e9duction voire disparition des temps de pause, baisse des salaires \u00e0 temps de travail \u00e9quivalent, d\u00e9faut de formation, mise en danger de personnels et d'usagers\" \u00e9num\u00e8re la tribune.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "\"La profession s'est tendue\"\nLes conditions de travail, d\u00e9j\u00e0 peu attractives comme en t\u00e9moigne les difficult\u00e9s de recrutement, se d\u00e9gradent de plus en plus. \"La profession s'est tendue, les chauffeurs de bus g\u00e8rent aussi des probl\u00e9matiques de s\u00e9curit\u00e9, ils ont d\u00fb faire respecter les mesures sanitaires sans revalorisation salariale par ailleurs\" illustre la consultante sp\u00e9cialis\u00e9e dans les transports. \"Il faut rendre attractifs ces m\u00e9tiers-l\u00e0, les moyens humains sont indispensables au fonctionnement du r\u00e9seau\" assure-t-elle.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "\"Il y a une nouvelle culture \u00e0 mettre en place, avec plus d'attentes de productivit\u00e9, mais il faut aussi arriver \u00e0 des compromis pour pr\u00e9server les \u00e9cosyst\u00e8mes locaux. Si l'objectif est seulement de r\u00e9duire le co\u00fbt, on va aboutir \u00e0 de la casse sociale\" poursuit Anouk Exertier. L'exp\u00e9rience du Royaume-Uni, dont l'ouverture \u00e0 la concurrence des chemins de fer a \u00e9t\u00e9 chaotique \u00e0 cause d'une libert\u00e9 trop grande laiss\u00e9e aux nouveaux op\u00e9rateurs de transport, sert d'avertissement.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bonne-nouvelle-la-sncf-veut-des-trains-zero-dechets-zero-emission-pour-2035-147414.html",
        "news_title": "https://docs.google.com/spreadsheets/d/1XIOd8VYPI2lTR1qikTRV2OD1MCuYz6yTC--pdXwkBfE/edit#gid=870124104",
        "news_content": "Elle admet toutefois que \"sur le recyclage des d\u00e9chets plastiques, la SNCF a encore beaucoup de travail, avec les d\u00e9chets des voyageurs, mais aussi avec les d\u00e9chets plastique des commer\u00e7ants en gare qui repr\u00e9sentent de gros volumes\". La SNCF r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 plusieurs moyens de les r\u00e9duire : \"des exp\u00e9rimentations devraient commencer dans certaines gares d'ici l'ann\u00e9e prochaine\", dit Sophie Chambon \u00e0 l'AFP.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/edf-mise-8-milliards-d-euros-pour-devenir-un-geant-du-stockage-de-l-electricite-145638.html",
        "news_title": "EDF mise 8 milliards d\u2019euros pour devenir un g\u00e9ant du stockage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9",
        "news_content": "Cette somme doit permettre \u00e0 l'\u00e9nerg\u00e9ticien de d\u00e9ployer 10 gigawatts (GW) de capacit\u00e9s de stockage suppl\u00e9mentaires d'ici 18 ans. L'\u00e9lectricien ne part pas de z\u00e9ro. Il exploite d\u00e9j\u00e0 5 GW de stations de transfert d\u2019\u00e9nergie par pompage (STEP) en France. Elles permettent de stocker l'\u00e9nergie gr\u00e2ce \u00e0 des bassins de retenue d'eau en altitude.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-chiffre-transition-energetique-la-demande-de-metaux-pourrait-bondir-de-1-000-dans-un-scenario-2-c-144793.html",
        "news_title": "[LE CHIFFRE] Transition \u00e9nerg\u00e9tique : la demande de m\u00e9taux pourrait bondir de 1 000 % dans un sc\u00e9nario 2\u00b0C",
        "news_content": "Du c\u00f4t\u00e9 des industriels, plut\u00f4t que de recourir \u00e0 de nouvelles ressources, on pr\u00e9f\u00e8re miser sur le recyclage des batteries. Renault se targue ainsi de pouvoir recycler 70 % du poids total de la batterie de son mod\u00e8le Zo\u00e9, voiture \u00e9lectrique la plus vendue en Europe en 2016. Et Tesla affirme que 100 % du nickel utilis\u00e9 dans ses batteries est r\u00e9utilisable.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-inde-laboratoire-du-systeme-d-ecologique-143826.html",
        "news_title": "L\u2019Inde, laboratoire du syst\u00e8me D \u00e9cologique",
        "news_content": "\"Je suis peut-\u00eatre illettr\u00e9e\", sourit Chandramma, une solide sexag\u00e9naire qui supervise b\u00e9n\u00e9volement les seed banks de 70 villages, \"mais je suis pr\u00eate \u00e0 d\u00e9montrer \u00e0 n\u2019importe quel scientifique qu\u2019avec de la fumure naturelle et des semences qui ne co\u00fbtent rien, je produis une nourriture plus saine qu\u2019avec des semences modernes qui co\u00fbtent cher. Et que nous, nous enrichissons les sols au lieu de les d\u00e9truire.\"",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-inde-laboratoire-du-systeme-d-ecologique-143826.html",
        "news_title": "L\u2019Inde, laboratoire du syst\u00e8me D \u00e9cologique",
        "news_content": "Rajendra Singh a reconstruit les \"johads\", des bassins de r\u00e9tention de l'eau de pluie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-inde-laboratoire-du-systeme-d-ecologique-143826.html",
        "news_title": "L\u2019Inde, laboratoire du syst\u00e8me D \u00e9cologique",
        "news_content": "B\u00e9n\u00e9dicte Manier cite aussi l\u2019exemple de Rajendra Singh, connu en Inde comme \"l\u2019homme de l\u2019eau\".\u00a0Dans le pays, 90% de l\u2019eau est accapar\u00e9e par l\u2019agriculture, la moiti\u00e9 des \u00c9tats sont en situation de stress hydrique \u00e9lev\u00e9 et le pays devrait conna\u00eetre un \u00e9puisement de ses ressources en eau en 2030. Une situation qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 critique dans les ann\u00e9es 80. Arriv\u00e9 en 1985 dans le petit district d\u2019Alwar, dans le Rajasthan, un \u00c9tat tr\u00e8s aride du pays, l\u2019ancien m\u00e9decin a donc d\u00e9cid\u00e9 de reconstruire les \"johads\", ces bassins qui retenaient l\u2019eau des pluies et l\u2019aidaient \u00e0 s\u2019infiltrer dans le sol. Avec succ\u00e8s. En s\u2019associant \u00e0 un ing\u00e9nieur local et en mobilisant la population, les r\u00e9servoirs \u00e9taient de nouveau remplis apr\u00e8s deux ou trois moussons.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-inde-laboratoire-du-systeme-d-ecologique-143826.html",
        "news_title": "L\u2019Inde, laboratoire du syst\u00e8me D \u00e9cologique",
        "news_content": "Aujourd\u2019hui encore, \"ils permettent de fournir 700\u00a0000 personnes en eau potable. Les fermiers sont parmi les plus riches de la r\u00e9gion avec trois r\u00e9coltes par an. Et cinq rivi\u00e8res disparues coulent \u00e0 nouveau\" se r\u00e9jouit B\u00e9n\u00e9dicte Manier.\u00a0Rajendra Singh a quant \u00e0 lui re\u00e7u, en mars 2015, le prestigieux Stockholm Water Prize (le \"Nobel de l\u2019eau\") pour avoir d\u00e9montr\u00e9 que la d\u00e9sertification et la pauvret\u00e9 rurale ne sont pas une fatalit\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/transition-energetique-ce-que-contient-la-loi-definitivement-adoptee-par-le-parlement-143511.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : ce que contient la loi d\u00e9finitivement adopt\u00e9e par le parlement",
        "news_content": "Gaspillage : dans son volet \"\u00e9conomie circulaire\", la loi pr\u00e9voit aussi plusieurs dispositions destin\u00e9es \u00e0 limiter l\u2019usage des ressources. Objectif : diviser par deux la quantit\u00e9 de d\u00e9chets jet\u00e9s en d\u00e9charge d\u2019ici \u00e0 2025. Pour cela, les sacs plastiques jetables et non compostables seront interdits d\u00e8s le 1er janvier 2016, les grandes surfaces devront donner aux associations leurs invendus alimentaires consommables, et l\u2019obsolescence programm\u00e9e sera sanctionn\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/fukushima-4-ans-apres-l-insoluble-probleme-des-dechets-contamines-143141.html",
        "news_title": "Fukushima : 4 ans apr\u00e8s la catastrophe, l\u2019insoluble probl\u00e8me des d\u00e9chets contamin\u00e9s",
        "news_content": "Quatre ans apr\u00e8s le drame de Fukushima, les d\u00e9chets contamin\u00e9s s\u2019accumulent. Des millions de m\u00e8tres cubes de terre et de v\u00e9g\u00e9taux irradi\u00e9s sont entass\u00e9s dans des sacs en plastique, des centaines de milliers de litres d\u2019eau radioactive sont stock\u00e9s autour de la centrale... Et personne ne sait jusqu\u2019o\u00f9 se sont enfonc\u00e9s les trois c\u0153urs de r\u00e9acteurs fondus.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/bresil-les-defis-energetiques-qui-attendent-dilma-rousseff-142869.html",
        "news_title": "Br\u00e9sil : les d\u00e9fis \u00e9nerg\u00e9tiques qui attendent Dilma Rousseff",
        "news_content": "Le gouvernement s\u2019est \u00e9galement tourn\u00e9 vers des sources d\u2019\u00e9nergie moins propres, notamment vers l\u2019\u00e9nergie thermique qui utilise des combustibles fossiles. \"Les centrales thermiques permettent d\u2019assurer notre production \u00e9nerg\u00e9tique notamment en cas de s\u00e9cheresse, o\u00f9 elles peuvent prendre le relais\", justifie Franklin Miguel, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la Fondation Getulio Vargas.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-yakoutie-pionniere-du-solaire-russe-142679.html",
        "news_title": "En Russie, des panneaux solaires dans le cercle polaire",
        "news_content": "En R\u00e9publique de Sakha, ou Yakoutie, les hivers glacials n\u2019emp\u00eachent pas le soleil de briller. Sur la plus grande partie du territoire, \u00e9quivalente \u00e0 la moiti\u00e9 de l\u2019Europe, la r\u00e9gion russe exp\u00e9rimente donc l\u2019installation de panneaux photovolta\u00efques pour ses nombreux villages isol\u00e9s, chauff\u00e9s et \u00e9clair\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par de petites centrales diesel. Car l\u00e0-bas, seuls les grands bassins de population sont connect\u00e9s au r\u00e9seau \u00e9lectrique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/l-ecosysteme-himalayen-cedera-t-il-aux-barrages-chinois-142647.html",
        "news_title": "La Chine fait barrage aux \u00e9missions de particules fines",
        "news_content": "Pr\u00e8s de trois fois plus d\u2019ici \u00e0 2020, tandis que les fleuves de l\u2019Est chinois sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s. Pour atteindre son objectif, le gouvernement a relanc\u00e9 des projets de barrages controvers\u00e9s dans l\u2019Himalaya. Apr\u00e8s le M\u00e9kong, c\u2019est le fleuve Yarlung Tsangpo qui est dans le viseur des autorit\u00e9s. Connu en Inde sous le nom de Brahmapoutre, il prend sa source au sud-ouest du Tibet avant de traverser la moiti\u00e9 de la province vers l\u2019est. Dans cette zone, le cours d\u2019eau a form\u00e9 la plus profonde vall\u00e9e du monde, que l\u2019on appelle la \"Grande courbe\". Renforc\u00e9 par un d\u00e9nivel\u00e9 de 2800 m sur 500 km, il y d\u00e9veloppe une puissance \u00e9norme qui n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux ing\u00e9nieurs chinois.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/l-ecosysteme-himalayen-cedera-t-il-aux-barrages-chinois-142647.html",
        "news_title": "La Chine fait barrage aux \u00e9missions de particules fines",
        "news_content": "En aval du Yarlung, ce sont les voisins indiens et bangladais qui redoutent la s\u00e9cheresse. Le Brahmapoutre est essentiel \u00e0 l\u2019agriculture, notamment dans la r\u00e9gion de l\u2019Assam, qu\u2019il arrose et fertilise de son limon. La Chine se d\u00e9fend en arguant que la plupart des ouvrages seront des barrages \"au fil de l\u2019eau\", c\u2019est-\u00e0-dire sans retenue importante. En bout de cha\u00eene, le Bangladesh se sent pris dans un \u00e9tau, car l\u2019Inde pr\u00e9voit de construire plus d\u2019une centaine de barrages de tailles diverses sur le fleuve et ses affluents. Le fleuve conna\u00eetra alors l\u2019une des plus grandes concentrations de barrages au monde.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/une-conference-pour-lancer-le-financement-de-la-transition-energetique-142617.html",
        "news_title": "Une conf\u00e9rence pour lancer le financement de la transition \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Alain Fradin, le directeur g\u00e9n\u00e9ral\u00a0 de la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du Cr\u00e9dit Mutuel, a brandi un dossier type de demande : \"48 pages \u00e0 remplir et si vous vous trompez sur une seule ligne vous n\u2019obtenez pas les 17 000 euros. Les charg\u00e9s de client\u00e8le ont fini par renoncer \u00e0 le proposer !\"\u00a0Une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e devrait \u00eatre adopt\u00e9e rapidement\u00a0 pour doper la souscription de ces pr\u00eats.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/consultation-citoyenne-sur-la-sobriete-le-cese-fait-des-propositions-pour-un-changement-de-societe-151285.html",
        "news_title": "Inscription dans la loi, partage de l'effort, temps de travail : plus de 5 000 citoyens font des propositions en faveur de la sobri\u00e9t\u00e9",
        "news_content": "Le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (Cese) a adopt\u00e9 mercredi 11 janvier un avis sur la sobri\u00e9t\u00e9 afin de favoriser son \u00e9volution dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans nos modes de vie. Signe que le sujet, encore tabou il y a un an, se d\u00e9mocratise. Parmi la vingtaine de pr\u00e9conisations, il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de faire \u00e9merger un r\u00e9cit positif, d'organiser un d\u00e9bat national sur la r\u00e9partition des efforts ou encore l'importance de n\u00e9gocier l'organisation du travail.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/consultation-citoyenne-sur-la-sobriete-le-cese-fait-des-propositions-pour-un-changement-de-societe-151285.html",
        "news_title": "Inscription dans la loi, partage de l'effort, temps de travail : plus de 5 000 citoyens font des propositions en faveur de la sobri\u00e9t\u00e9",
        "news_content": "Un d\u00e9bat national sur la r\u00e9partition de l\u2019effort\u00a0\n\"Quand nous avons lanc\u00e9 nos travaux, il y a moins d'un an, il y avait de nombreuses oppositions de principe voire id\u00e9ologiques contre la sobri\u00e9t\u00e9. Mais\u00a0chacun a su faire un pas vers l\u2019autre pour aboutir \u00e0 un consensus et s'accorder sur le fait que c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la transition \u00e9cologique,\u00a0analyse Sylvain Boucherand, pr\u00e9sident de la Commission environnement au sein du Cese.\u00a0Cet avis pose la premi\u00e8re pierre vers l'\u00e9laboration d'une politique de sobri\u00e9t\u00e9 qui nous permette de r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux enjeux environnementaux et aux in\u00e9galit\u00e9s sociales\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-greve-des-controleurs-de-train-illustre-la-nouvelle-typologie-des-mouvements-sociaux-151261.html",
        "news_title": "La gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs de train illustre la nouvelle typologie des mouvements sociaux",
        "news_content": "Les contr\u00f4leurs de la SNCF se sont mobilis\u00e9s sur une page Facebook, \u00e0 la mani\u00e8re des Gilets jaunes. S\u2019ils ont profit\u00e9 du cadre juridique du pr\u00e9avis de gr\u00e8ve d\u00e9pos\u00e9 par les organisations syndicales, leur mouvement a pourtant d\u00e9bord\u00e9 les repr\u00e9sentants du personnel. Ces collectifs qui se mobilisent sur les r\u00e9seaux sociaux se d\u00e9veloppent, et illustrent l\u2019\u00e9mergence de nouvelles formes de contestations sociales.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-greve-des-controleurs-de-train-illustre-la-nouvelle-typologie-des-mouvements-sociaux-151261.html",
        "news_title": "La gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs de train illustre la nouvelle typologie des mouvements sociaux",
        "news_content": "\"La direction n\u2019est pas parvenue \u00e0 prendre la mesure de ce malaise et les organisations syndicales non plus\", s\u2019\u00e9tonne sur France Inter St\u00e9phane Sirot, historien sp\u00e9cialiste des relations sociales. \"C\u2019est un mouvement qui interroge l\u2019aspect institutionnel des relations sociales, qui a du mal \u00e0 capter les attentes d\u2019un certain nombre de salari\u00e9s\", ajoute-t-il.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-greve-des-controleurs-de-train-illustre-la-nouvelle-typologie-des-mouvements-sociaux-151261.html",
        "news_title": "La gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs de train illustre la nouvelle typologie des mouvements sociaux",
        "news_content": "Des syndicats moins proches du terrain\nUn constat partag\u00e9 par des syndicats de la SNCF, selon qui la r\u00e9forme de 2018 qui a cr\u00e9\u00e9 le Comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE) en fusionnant les anciens comit\u00e9s d\u2019entreprise et comit\u00e9 d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et de conditions de travail (CHSCT), a affaibli les relations sociales dans les entreprises en \u00e9loignant les syndicalistes du terrain. \"Les \u00e9lus doivent g\u00e9rer des p\u00e9rim\u00e8tres plus \u00e9tendus, ils sont pris dans des processus de n\u00e9gociation obligatoires qui leur prennent beaucoup de temps. Cela rend la pr\u00e9sence sur le terrain de la m\u00e9diation des organisations syndicales plus compliqu\u00e9e\", estime St\u00e9phane Sirot sur France Inter.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-greve-des-controleurs-de-train-illustre-la-nouvelle-typologie-des-mouvements-sociaux-151261.html",
        "news_title": "La gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs de train illustre la nouvelle typologie des mouvements sociaux",
        "news_content": "Cette moindre repr\u00e9sentation dans les entreprises laisse \u00e9merger des revendications issues de cat\u00e9gories de personnels qui peinent \u00e0 se faire entendre. D\u00e9but d\u00e9cembre, un autre collectif n\u00e9 sur Facebook s\u2019\u00e9tait aussi manifest\u00e9, celui baptis\u00e9 \"M\u00e9decins pour demain\". Se d\u00e9finissant comme \"apolitique et asyndical\", et comptant plusieurs milliers de membres sur le r\u00e9seau social, il avait appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve les 1er et 2 d\u00e9cembre pour demander le doublement des tarifs de consultation.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-greve-des-controleurs-de-train-illustre-la-nouvelle-typologie-des-mouvements-sociaux-151261.html",
        "news_title": "La gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs de train illustre la nouvelle typologie des mouvements sociaux",
        "news_content": "\u00c0 la SNCF, les n\u00e9gociations entre les syndicats et la direction ont finalement abouti et les organisations syndicales ont lev\u00e9 leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve pour le week-end du jour de l\u2019an. Le prochain test pour le climat social risque cependant d\u2019arriver tr\u00e8s vite. Apr\u00e8s les n\u00e9gociations salariales de fin d\u2019ann\u00e9e, la pr\u00e9sentation de la r\u00e9forme des retraites le 10 janvier prochain pourrait, \u00e0 nouveau, faire \u00e9merger de nouvelles revendications cat\u00e9gorielles\u2026",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/en-2022-le-retour-de-l-inflation-reveille-des-mouvements-sociaux-partout-en-europe-151253.html",
        "news_title": "En 2022, le retour de l\u2019inflation r\u00e9veille des mouvements sociaux partout en Europe",
        "news_content": "Certains d\u00e9cident de refuser de payer leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, d\u2019autres demandent des augmentations de salaires\u2026 Le retour de l\u2019inflation en Europe en 2022, apr\u00e8s des ann\u00e9es de stabilit\u00e9, p\u00e8se lourdement sur les plus vuln\u00e9rables. Les citoyens europ\u00e9ens sont descendus dans la rue depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 pour manifester leur m\u00e9contentement face \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie. \u00c0 l\u2019occasion de la fin d\u2019ann\u00e9e, Novethic vous propose de revenir sur une s\u00e9lection d\u2019\u00e9v\u00e9nements marquants.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/en-2022-le-retour-de-l-inflation-reveille-des-mouvements-sociaux-partout-en-europe-151253.html",
        "news_title": "En 2022, le retour de l\u2019inflation r\u00e9veille des mouvements sociaux partout en Europe",
        "news_content": "Tensions sociales en s\u00e9rie en Europe\nPartout en Europe des mouvements sociaux ont \u00e9merg\u00e9 au cours de l\u2019ann\u00e9e pour protester contre l\u2019\u00e9l\u00e9vation du co\u00fbt de la vie. Au Royaume-Uni, un mouvement citoyen baptis\u00e9 \"Don\u2019t pay\" a vu le jour cet \u00e9t\u00e9. Il incite les Anglais \u00e0 s\u2019engager \u00e0 ne pas payer leur facture \u00e9nerg\u00e9tique pour protester contre les hausses de prix. Surtout, le pays conna\u00eet une vague de gr\u00e8ves sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis cet \u00e9t\u00e9. Cheminots, douaniers, jusqu\u2019aux infirmi\u00e8res ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9brayer d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022. Apr\u00e8s une petite tr\u00eave lors des fun\u00e9railles de la reine Elizabeth II, les gr\u00e8ves ont repris \u00e0 l\u2019automne. Les derniers jours de d\u00e9cembre s\u2019annoncent particuli\u00e8rement chauds\u00a0outre-Manche.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/en-2022-le-retour-de-l-inflation-reveille-des-mouvements-sociaux-partout-en-europe-151253.html",
        "news_title": "En 2022, le retour de l\u2019inflation r\u00e9veille des mouvements sociaux partout en Europe",
        "news_content": "En Belgique, en Autriche, en R\u00e9publique Tch\u00e8que, en Allemagne\u2026 Les mouvements sociaux se sont multipli\u00e9s aux quatre coins de l\u2019Europe pour demander des hausses de salaires permettant de faire face \u00e0 l\u2019inflation. Les tensions sur le march\u00e9 de l\u2019emploi que de nombreux pays connaissent depuis le red\u00e9marrage post-Covid ont en effet permis une augmentation des salaires. Mais celle-ci s\u2019est limit\u00e9e \u00e0 3,8% en Europe selon les chiffres compil\u00e9s par la Banque centrale europ\u00e9enne. Bien loin des 10% de hausse des prix\u2026",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/royaume-uni-de-nouveaux-mouvements-sociaux-contre-la-vie-chere-151238.html",
        "news_title": "Royaume-Uni : de nouveaux mouvements sociaux contre la vie ch\u00e8re",
        "news_content": "La fin du mois de d\u00e9cembre se r\u00e9v\u00e8le tendue au Royaume-Uni. Plusieurs mouvements de gr\u00e8ve, touchant de nombreux secteurs publics, sont en train d\u2019\u00e9merger pour cette fin d\u2019ann\u00e9e. Pr\u00e8s d\u2019un million de travailleurs britanniques devraient ainsi faire gr\u00e8ve d\u2019ici le 31 d\u00e9cembre pour protester contre la hausse du co\u00fbt de la vie et la stagnation des salaires. Le Royaume-Uni a en effet connu un taux d\u2019inflation d\u00e9passant les 11% sur un an, selon les chiffres d\u2019octobre.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/odd-la-france-parmi-les-bons-eleves-europeens-doit-progresser-sur-l-esclavage-moderne-dans-le-secteur-des-minerais-151219.html",
        "news_title": "ODD : La France, parmi les bons \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens, doit n\u00e9anmoins progresser sur l\u2019esclavage moderne dans le secteur des minerais",
        "news_content": "\"Ne plus fermer les yeux sur nos cha\u00eenes de valeur\"\nParmi ces pays, la France d\u00e9croche le titre peu glorieux de deuxi\u00e8me pays europ\u00e9en contribuant le plus \u00e0 l\u2019esclavage moderne dans le secteur des minerais, indispensables \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la digitalisation de nos \u00e9conomies, derri\u00e8re l\u2019Allemagne et devant l\u2019Italie, selon un autre rapport publi\u00e9 mi-novembre par le SDSN. Un tiers des cas de travail forc\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les importations europ\u00e9ennes se situe en Cor\u00e9e du Nord et 17 % au Nigeria. \"Le message n\u2019est pas de dire qu\u2019il faut tout rapatrier chez nous, mais qu\u2019il est indispensable de ne plus fermer les yeux sur nos cha\u00eenes de valeur\", rappelle Guillaume Lafortune.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/odd-la-france-parmi-les-bons-eleves-europeens-doit-progresser-sur-l-esclavage-moderne-dans-le-secteur-des-minerais-151219.html",
        "news_title": "ODD : La France, parmi les bons \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens, doit n\u00e9anmoins progresser sur l\u2019esclavage moderne dans le secteur des minerais",
        "news_content": "\"Qu'il s'agisse de puces pour la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ou de cellules pour les panneaux solaires, ces transitions seront aliment\u00e9es par les mati\u00e8res premi\u00e8res. Le lithium et les terres rares ont d\u00e9j\u00e0 remplac\u00e9 le gaz et le p\u00e9trole au c\u0153ur de notre \u00e9conomie.[\u2026]. C'est l\u00e0 que notre politique commerciale entre en jeu. De nouveaux partenariats feront progresser non seulement nos int\u00e9r\u00eats vitaux, mais aussi nos valeurs\", avait aussi insist\u00e9 Ursula von der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, dans son discours sur l\u2019\u00c9tat de l'Union le 14 septembre dernier.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/black-friday-face-a-la-surconsommation-electronique-la-revanche-de-la-reparation-151200.html",
        "news_title": "Black Friday : face \u00e0 la surconsommation \u00e9lectronique, la revanche de la r\u00e9paration",
        "news_content": "Trottinettes \u00e9lectriques, smartphones, robot-cuiseurs... 70% des Fran\u00e7ais associent le Black Friday \u00e0 de l'exc\u00e8s et de la surconsommation, selon une \u00e9tude men\u00e9e par Harris Interactive pour le Green Friday et la Maif. Et ils n'ont pas tort. 53,6 millions de tonnes de d\u00e9chets \u00e9lectroniques, l'\u00e9quivalent de 11 pyramides de Kh\u00e9ops, \u00e9taient produits dans le monde en 2019, dont 12 millions de tonnes en Europe, selon le rapport \"Global E-Waste Monitor\"\u00a0r\u00e9alis\u00e9 par plusieurs organisations de l'ONU.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/black-friday-face-a-la-surconsommation-electronique-la-revanche-de-la-reparation-151200.html",
        "news_title": "Black Friday : face \u00e0 la surconsommation \u00e9lectronique, la revanche de la r\u00e9paration",
        "news_content": "\"De nombreuses cat\u00e9gories de produits restent trop peu durables\"\nCes progr\u00e8s ont inspir\u00e9 la Commission europ\u00e9enne qui a publi\u00e9 en mars un paquet sur l'\u00e9conomie circulaire, pr\u00e9cis\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 par un projet de r\u00e9gulation des t\u00e9l\u00e9phones portables et des tablettes. Celui-ci introduit un score de r\u00e9parabilit\u00e9 et des nouvelles exigences sur la construction des produits. Mais les associations de d\u00e9fense des consommateurs pointent plusieurs limites. L'une des principales est l'absence de prise en compte du prix des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, un crit\u00e8re pourtant essentiel et int\u00e9gr\u00e9 dans l'indice de r\u00e9parabilit\u00e9 fran\u00e7ais.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chine-la-plus-grand-usine-d-iphone-du-monde-theatre-de-manifestations-151199.html",
        "news_title": "Chine : la plus grande usine d\u2019iPhone du monde, th\u00e9\u00e2tre de manifestations",
        "news_content": "Ce mercredi 23 novembre, les salari\u00e9s de l\u2019usine Foxconn situ\u00e9e \u00e0 Zhengzhou, dans le centre de la Chine, ont protest\u00e9 suite au confinement total du site pour cause de Covid-19. Le principal sous-traitant d'Apple se retrouve ainsi au c\u0153ur d\u2019une nouvelle controverse, alors que la grogne sociale monte dans tout le pays face \u00e0 la politique sanitaire drastique du gouvernement.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chine-la-plus-grand-usine-d-iphone-du-monde-theatre-de-manifestations-151199.html",
        "news_title": "Chine : la plus grande usine d\u2019iPhone du monde, th\u00e9\u00e2tre de manifestations",
        "news_content": "C\u2019est dans cet immense site industriel, qui emploie g\u00e9n\u00e9ralement quelque 200 000 personnes dont la plupart r\u00e9sident sur place dans des dortoirs, que des manifestations ont \u00e9clat\u00e9 mercredi 23 novembre. \"D\u00e9fendons nos droits !\", appellent les employ\u00e9s, face au chaos et \u00e0 la d\u00e9sorganisation r\u00e9gnant sur place.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chine-la-plus-grand-usine-d-iphone-du-monde-theatre-de-manifestations-151199.html",
        "news_title": "Chine : la plus grande usine d\u2019iPhone du monde, th\u00e9\u00e2tre de manifestations",
        "news_content": "Et pour cause : confront\u00e9e ces derniers mois \u00e0 une hausse des cas de Covid-19, l\u2019entreprise a pris la d\u00e9cision de confiner les ouvriers \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine. Une situation intenable qui avait pouss\u00e9 d\u00e9but novembre des centaines de travailleurs paniqu\u00e9s \u00e0 prendre la fuite \u00e0 pied. Pour maintenir la production, Foxconn a offert d'importantes primes aux employ\u00e9s restants et tent\u00e9 de recruter de nouveaux ouvriers en faisant appel \u00e0 des membres du Parti communiste chinois et des villageois de la r\u00e9gion.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chine-la-plus-grand-usine-d-iphone-du-monde-theatre-de-manifestations-151199.html",
        "news_title": "Chine : la plus grande usine d\u2019iPhone du monde, th\u00e9\u00e2tre de manifestations",
        "news_content": "Un nouveau scandale pour le g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique, plus grand employeur du secteur priv\u00e9 en Chine, avec plus d'un million d'employ\u00e9s \u00e0 travers le pays dans une trentaine d'usines et d'instituts de recherche. Foxconn, principal sous-traitant d'Apple, est en effet r\u00e9guli\u00e8rement mis en cause pour ses mauvaises conditions de travail.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chine-la-plus-grand-usine-d-iphone-du-monde-theatre-de-manifestations-151199.html",
        "news_title": "Chine : la plus grande usine d\u2019iPhone du monde, th\u00e9\u00e2tre de manifestations",
        "news_content": "Depuis plusieurs mois, la Chine met tout en place pour s\u00e9curiser sa production industrielle, tout en maintenant une politique sanitaire z\u00e9ro Covid-19 tr\u00e8s contraignante. Mais entre confinements stricts, quarantaines obligatoires pour les personnes test\u00e9es positives et tests PCR quasi quotidiens, la grogne monte au sein de la population.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/discrimination/isr-rse/reforme-des-retraites-le-recrutement-des-seniors-demeure-le-point-faible-151144.html",
        "news_title": "R\u00e9forme des retraites : le recrutement des seniors demeure le point faible",
        "news_content": "32 grands groupes s\u2019engagent\nL\u2019\u00e2ge des salari\u00e9s demeure en effet une variable d\u2019ajustement pour les entreprises, qui pr\u00e9f\u00e8rent faire partir les seniors en premier en cas de r\u00e9duction des effectifs. Des entreprises ont toutefois mis en place des plans de maintien dans l\u2019emploi des personnes de plus de 50 ans. Le 10 mars 2022, \u00e0 l\u2019initiative du Club Landoy, un groupe de r\u00e9flexion sur la d\u00e9mographie, et de L\u2019Or\u00e9al, 32 grandes entreprises ont sign\u00e9 une charte de dix engagements pour favoriser la carri\u00e8re des seniors. Celles-ci vont de la sensibilisation de toute l\u2019entreprise, au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences des seniors, au recrutement \"\u00e0 toutes les \u00e9tapes de la carri\u00e8re\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/discrimination/isr-rse/reforme-des-retraites-le-recrutement-des-seniors-demeure-le-point-faible-151144.html",
        "news_title": "R\u00e9forme des retraites : le recrutement des seniors demeure le point faible",
        "news_content": "Le gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mise en place d\u2019un index senior dans les entreprises. Il prendrait en compte des \u00e9l\u00e9ments comme le taux de formation ou de recrutement des plus de 45 ans, le recours \u00e0 des dispositifs de retraite anticip\u00e9e, etc. \"Cette proposition vient des directeurs des ressources humaines, car il est difficile pour eux de faire progresser quelque chose qui n\u2019est pas mesur\u00e9, analyse St\u00e9phanie Lecerf. Nous y sommes favorables sur le principe, m\u00eame si un seul indice sur la diversit\u00e9 dans l\u2019entreprise devrait suffire.\"",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/les-nobels-2022-celebrent-la-lutte-contre-la-domination-celle-des-ong-qui-s-opposent-a-poutine-et-d-annie-ernaux-qui-ecrit-pour-l-emancipation-des-femmes-151101.html",
        "news_title": "Les Nobels 2022 c\u00e9l\u00e8brent la lutte contre la domination",
        "news_content": "Le soul\u00e8vement de la population a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9 dans le sang et les organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui portaient la contestation, dont l\u2019ONG Viasma, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Fond\u00e9e en 1996 par Ales Bialiatski, qui vient de recevoir le prix Nobel de la paix alors qu\u2019il est en prison pour d\u2019obscures raisons fiscales, Viasma a pendant plus de 20 ans soutenu la lutte pour le respect des droits humains et la d\u00e9mocratie en Bi\u00e9lorussie.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/france-telecom-le-harcelement-moral-institutionnel-est-confirme-en-appel-151087.html",
        "news_title": "France T\u00e9l\u00e9com : le harc\u00e8lement moral institutionnel est confirm\u00e9 en appel",
        "news_content": "La Cour d\u2019appel de Paris a all\u00e9g\u00e9 les peines de Didier Lombard, ex-PDG de France T\u00e9l\u00e9com, et de son num\u00e9ro deux Louis-Pierre Wen\u00e8s. Mais elle confirme le harc\u00e8lement moral institutionnel mis en place par les dirigeants du groupe dans les ann\u00e9es 2007-2008 pour pousser des salari\u00e9s au d\u00e9part, et qui avait conduit \u00e0 une vague de suicides dans l\u2019entreprise.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/france-telecom-le-harcelement-moral-institutionnel-est-confirme-en-appel-151087.html",
        "news_title": "France T\u00e9l\u00e9com : le harc\u00e8lement moral institutionnel est confirm\u00e9 en appel",
        "news_content": "Il aura fallu plus de dix ans pour que l\u2019affaire aboutisse. La Cour d\u2019appel de Paris a condamn\u00e9 des anciens dirigeants de France T\u00e9l\u00e9com pour harc\u00e8lement moral institutionnel. Elle confirme un jugement du tribunal correctionnel du 20 d\u00e9cembre 2019, qui avait pour la premi\u00e8re fois valid\u00e9 cette notion. Les peines de Didier Lombard, ex-PDG de France T\u00e9l\u00e9com, et de son num\u00e9ro 2 Louis-Pierre Wen\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9es, ils ont chacun obtenu un sursis total pour leur peine d\u2019un an de prison, mais ils devront bien payer 15\u00a0000 euros d\u2019amende. L\u2019ancien DRH du groupe, Olivier Barberot qui avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal correctionnel \u00e0 un an de prison, dont huit mois avec sursis, et 15\u00a0000 euros d\u2019amende, n\u2019avait pas fait appel.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/france-telecom-le-harcelement-moral-institutionnel-est-confirme-en-appel-151087.html",
        "news_title": "France T\u00e9l\u00e9com : le harc\u00e8lement moral institutionnel est confirm\u00e9 en appel",
        "news_content": "La d\u00e9cision de justice arrive plus de dix ans apr\u00e8s les faits. En 2007-2008, les dirigeants du groupe, devenu Orange depuis, avaient mis en place une politique de r\u00e9duction des effectifs \"jusqu\u2019au-boutiste\". Le groupe avait annonc\u00e9 la mise en place d\u2019un plan social visant \u00e0 supprimer 22\u00a0000 postes en trois ans, sur un effectif total de 120\u00a0000 personnes. Didier Lombard avait d\u00e9crit devant des cadres du groupe sa volont\u00e9 de pousser les salari\u00e9s au d\u00e9part \"d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre, par la fen\u00eatre ou par la porte\". Les m\u00e9thodes brutales de l\u2019entreprise avaient fortement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 le climat social provoquant une vague de suicides.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/les-appels-a-la-haine-relayes-par-facebook-en-birmanie-sont-responsables-du-massacre-des-rohingyas-affirme-amnesty-international-151084.html",
        "news_title": "Les appels \u00e0 la haine relay\u00e9s par Facebook en Birmanie sont responsables du massacre des Rohingyas, affirme Amnesty International",
        "news_content": "Il y a deux dimensions \u00e0 la campagne men\u00e9e par l\u2019ONG d\u00e9fenseure des droits humains, contre Meta \u00e0 propos de la Birmanie. La premi\u00e8re est d\u2019appuyer le combat men\u00e9 par les Rohingyas qui demandent r\u00e9paration \u00e0 l\u2019entreprise. Leurs organisations ont commenc\u00e9 par s\u2019adresser directement \u00e0 Meta en lui sugg\u00e9rant d\u2019investir un million de dollars dans les programmes d\u2019\u00e9ducation des camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bengladesh. Leur demande de financement (0,002 % des 46,7 milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices de Meta en 2021) a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9e au motif que \"Facebook ne participe pas directement \u00e0 des activit\u00e9s philanthropiques\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/facebook-transmet-a-la-police-les-donnees-privees-d-une-adolescente-poursuivie-pour-avortement-et-suscite-la-controverse-150981.html",
        "news_title": "Facebook transmet les donn\u00e9es priv\u00e9es d\u2019une adolescente poursuivie pour avortement et suscite la controverse",
        "news_content": "Apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations qui suscitent l\u2019indignation, Facebook tente de se d\u00e9fendre. Le groupe M\u00e9ta (maison m\u00e8re de Facebook) affirme que les mandats de perquisition qu'il a re\u00e7us de la police \"ne mentionnaient pas du tout l'avortement\" et lui sont arriv\u00e9s avant la d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame am\u00e9ricaine d\u2019annuler le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement. \"Rien dans les mandats valides que nous avons re\u00e7us des forces de l'ordre locales d\u00e9but juin, avant la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, ne mentionnait l'avortement\", affirme la porte-parole de Facebook, Andy Stone.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/facebook-transmet-a-la-police-les-donnees-privees-d-une-adolescente-poursuivie-pour-avortement-et-suscite-la-controverse-150981.html",
        "news_title": "Facebook transmet les donn\u00e9es priv\u00e9es d\u2019une adolescente poursuivie pour avortement et suscite la controverse",
        "news_content": "Apr\u00e8s la remise en cause de la l\u00e9galit\u00e9 de l\u2019avortement, des experts se sont imm\u00e9diatement interrog\u00e9s sur la position des g\u00e9ants de la tech, confront\u00e9s aux autorit\u00e9s recherchant des informations sur les comptes de m\u00e9dias sociaux. Les craintes de l\u2019utilisation de donn\u00e9es priv\u00e9es sont d\u2019autant plus vives que certains \u00c9tats conservateurs pr\u00e9parent des l\u00e9gislations visant \u00e0 donner les m\u00eames droits \u00e0 un f\u0153tus qu\u2019\u00e0 un humain d\u00e8s la f\u00e9condation. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, peu de g\u00e9ants de la tech se sont prononc\u00e9s sur leur strat\u00e9gie de protection des donn\u00e9es dans ce cas. Il s\u2019agit pourtant de questions \u00e9thiques fondamentales qui sont partie int\u00e9grante d\u2019une politique RSE.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/sanofi-renouvelle-sa-raison-d-etre-et-lance-impact-une-marque-de-medicaments-a-but-non-lucratif-150909.html",
        "news_title": "Sanofi lance une marque \u00e0 but non lucratif et tente de redorer son image",
        "news_content": "Sanofi propose ainsi une trentaine de m\u00e9dicaments \u00e0 prix co\u00fbtant dans une quarantaine de pays pauvres, dont une majorit\u00e9 d\u2019\u00c9tats Africains mais \u00e9galement la Syrie et des pays asiatiques dont le Cambodge et la Birmanie. Le g\u00e9ant de la pharmacie s\u2019engage \u00e0 ne pas r\u00e9aliser de profit sur des rem\u00e8des \u00e0 des maladies courantes comme le diab\u00e8te, les maladies cardiovasculaires, la tuberculose, le paludisme ou encore le cancer. Ces m\u00e9dicaments sont \"consid\u00e9r\u00e9s comme essentiels par l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9\" et \"couvrent une palette \u00e9largie d\u2019aires th\u00e9rapeutiques\", assure Sanofi. Il s\u2019agit de l\u2019insuline et d\u2019autres mol\u00e9cules comme le glibenclamide ou l\u2019oxaliplatine.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/sanofi-renouvelle-sa-raison-d-etre-et-lance-impact-une-marque-de-medicaments-a-but-non-lucratif-150909.html",
        "news_title": "Sanofi lance une marque \u00e0 but non lucratif et tente de redorer son image",
        "news_content": "D'autres laboratoires se lancent\nSanofi n\u2019est d'ailleurs pas le seul laboratoire \u00e0 se mobiliser en faveur des pays pauvres. En mai dernier, le concurrent Pfizer s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 vendre \u00e0 prix co\u00fbtant certains de ses m\u00e9dicaments et vaccins \u00e0 45 pays pauvres, notamment contre le Covid-19. Par ailleurs, la f\u00e9d\u00e9ration internationale des fabricants et associations pharmaceutiques (IFPMA), qui regroupe 38 grands laboratoires, a fait une proposition au G7 et au G20, baptis\u00e9e la \"d\u00e9claration de Berlin\", qui promet de garantir un acc\u00e8s plus \u00e9quitable aux m\u00e9dicaments aux pays d\u00e9favoris\u00e9s lors des futures pand\u00e9mies. \"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9server une allocation de temps de production \u00e0 ces populations\", annonce l'IFPMA. En contrepartie, l'organisation demande\u00a0le maintien des brevets, qui ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s par l'OMC sur les vaccins Covid.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/le-gouvernement-cede-aux-lobbys-les-steaks-de-soja-et-saucisses-de-tofu-c-est-finito-150896.html",
        "news_title": "\"Le gouvernement c\u00e8de aux lobbys\" :  Les steaks de soja et saucisses de tofu, c\u2019est fini",
        "news_content": "\"Les gros consommateurs d\u2019aliments ultratransform\u00e9s sont plus \u00e0 risque de d\u00e9velopper des maladies chroniques : diab\u00e8te de type 2, maladies cardiovasculaires, ob\u00e9sit\u00e9, syndrome de l\u2019intestin irritable\u2026\", rappelle \u00e0 l\u2019association Anthony Fardet, chercheur en alimentation pr\u00e9ventive durable et holistique \u00e0 l\u2019Inrae. Si les critiques s\u2019accumulent, le march\u00e9, boost\u00e9 par les pr\u00e9occupations environnementales et de bien-\u00eatre animal des Fran\u00e7ais, prend de l\u2019ampleur. Selon la banque Barclays, les substituts v\u00e9g\u00e9taux repr\u00e9senteront 10 % du march\u00e9 de la viande en 2030, contre 1% aujourd\u2019hui.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/la-suppression-du-droit-a-l-avortement-federal-impacte-de-plein-fouet-les-entreprises-americaines-150876.html",
        "news_title": "La suppression du droit \u00e0 l\u2019avortement f\u00e9d\u00e9ral impacte de plein fouet les entreprises am\u00e9ricaines",
        "news_content": "Depuis l\u2019\u00e9lection de Trump, les \u00c9tats-Unis sont divis\u00e9s entre R\u00e9publicains et D\u00e9mocrates et les clivages semblent irr\u00e9conciliables. Les entreprises sont parties prenantes de ce d\u00e9bat qui a pris une nouvelle ampleur avec la d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame. Les financements qu\u2019elles accordent aux \"pro life\", dirigeants politiques oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019avortement, sont accus\u00e9s d\u2019avoir encourag\u00e9 la disparition de ce droit constitutionnel. 13 multinationales dont Amazon, Coca-Cola et Walmart sont mises en cause pour avoir vers\u00e9 plus de 15 millions de dollars \u00e0 des \u00e9lus dont les gouverneurs des sept Etats qui ont interdit l\u2019avortement d\u00e8s le 24 juin. Il s\u2019agit du Missouri, de l\u2019Arkansas, de l\u2019Oklahoma, du Dakota du Sud, de l\u2019Indiana, du Tennessee et du Texas. Dans ce dernier \u00e9tat, neuvi\u00e8me \u00e9conomie mondiale avec un PIB de 1900 milliards de dollars, on trouve le si\u00e8ge de multinationales comme Exxon, Dell Technologies, Texas Instrument ou AT&T. Au moins deux d\u2019entre elles, AT&T et Exxon, font partie des entreprises cibl\u00e9es pour les centaines de milliers de dollars accord\u00e9s \u00e0 des politiciens anti-avortement.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/la-suppression-du-droit-a-l-avortement-federal-impacte-de-plein-fouet-les-entreprises-americaines-150876.html",
        "news_title": "La suppression du droit \u00e0 l\u2019avortement f\u00e9d\u00e9ral impacte de plein fouet les entreprises am\u00e9ricaines",
        "news_content": "Pour l\u2019instant les donn\u00e9es de ces applis ne sont vendues \"que\" pour des publicit\u00e9s cibl\u00e9es mais certains \u00c9tats conservateurs pr\u00e9parent des l\u00e9gislations visant \u00e0 donner les m\u00eames droits \u00e0 un f\u0153tus qu\u2019\u00e0 un humain d\u00e8s la f\u00e9condation. Ces donn\u00e9es pourraient donc aider \u00e0 incriminer les m\u00e8res et nombreuses sont les femmes qui recommandent de supprimer ces applis.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/la-suppression-du-droit-a-l-avortement-federal-impacte-de-plein-fouet-les-entreprises-americaines-150876.html",
        "news_title": "La suppression du droit \u00e0 l\u2019avortement f\u00e9d\u00e9ral impacte de plein fouet les entreprises am\u00e9ricaines",
        "news_content": "Ce sc\u00e9nario noir a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans plusieurs s\u00e9ries dystopiques mais aujourd\u2019hui ce n\u2019est plus une fiction. Les questions \u00e9thiques fondamentales qui sont partie int\u00e9grante d\u2019une politique RSE prennent une nouvelle dimension avec l\u2019abrogation du droit \u00e0 l\u2019avortement. Pour l\u2019instant elles sont pos\u00e9es aux entreprises am\u00e9ricaines mais celles qui op\u00e8rent en Pologne peuvent avoir des interrogations similaires sur les droits \u00e0 accorder \u00e0 leurs employ\u00e9es f\u00e9minines.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/fanny-parise-anthropologue-la-consommation-responsable-est-un-alibi-de-l-hyperconsommation-150871.html",
        "news_title": "Fanny Parise, anthropologue : \"La consommation responsable est un alibi de l\u2019hyperconsommation\"",
        "news_content": "Dans votre livre, vous \u00e9trillez la consommation responsable, vous la consid\u00e9rez comme un alibi pour poursuivre un syst\u00e8me hyper-consum\u00e9riste. Pourquoi\u00a0? \nLa consommation responsable, c\u2019est pouvoir concilier les enjeux sociaux et environnementaux avec nos envies de confort. Ce qui signifie qu\u2019on veut continuer \u00e0 consommer dans notre vie quotidienne mais en choisissant des produits ou des marques qui vont valoriser des valeurs progressistes en coh\u00e9rence avec la transition environnementale. Mais les marques et les consommateurs de ces produits ne valorisent pas le consommer moins. Ils valorisent le consommer mieux, le consommer diff\u00e9remment. C\u2019est une mani\u00e8re de moderniser l\u2019hyperconsommation du si\u00e8cle dernier, c\u2019est un paravent.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/parite-representativite-si-l-assemblee-nationale-etait-une-entreprise-elle-serait-loin-d-etre-un-modele-150865.html",
        "news_title": "Parit\u00e9, diversit\u00e9... Si l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait une entreprise, elle serait \u00e9pingl\u00e9e",
        "news_content": "L\u2019Assembl\u00e9e nationale est un comit\u00e9 de direction\u00a0\n\"L\u2019Assembl\u00e9e nationale, si on la compare au secteur priv\u00e9, ce n\u2019est pas une entreprise, c\u2019est un comit\u00e9 de direction en termes de pouvoir, de r\u00e9mun\u00e9ration,\u2026 Or apr\u00e8s les lois Cop\u00e9-Zimmermann et Rixain, on sait que la parit\u00e9 est une question de justice et de performance. On a ici une dissonance entre ce que les d\u00e9put\u00e9s votent et le fait qu\u2019ils ne s\u2019appliquent pas \u00e0 eux-m\u00eames ce principe\", explique Marie Donzel. L\u2019h\u00e9micycle reste ainsi un haut-lieu de l\u2019entre-soi masculin.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/parite-representativite-si-l-assemblee-nationale-etait-une-entreprise-elle-serait-loin-d-etre-un-modele-150865.html",
        "news_title": "Parit\u00e9, diversit\u00e9... Si l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait une entreprise, elle serait \u00e9pingl\u00e9e",
        "news_content": "\"Une fois les conditions \"normales\" des \u00e9lections revenues (plus de nouveau parti conqu\u00e9rant), les r\u00e9flexes de l\u2019entre-soi masculin ressurgissent\", \u00e9tablit la philosophe f\u00e9ministe Camille Froidevaux-Metterie. \"Les hommes squattent les positions de pouvoir et emp\u00eachent par l\u00e0 m\u00eame une plus grande diversit\u00e9 des candidatures\", explique la professeure de Science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Reims dans Lib\u00e9ration. Au-del\u00e0 de la parit\u00e9, c\u2019est aussi la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 qui est pos\u00e9e et de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces hautes fonctions.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-semaine-de-4-jours-fait-des-emules-partout-dans-le-monde-150814.html",
        "news_title": "France, Islande, Royaume-Uni : La semaine de quatre jours, une tendance qui perce partout dans le monde",
        "news_content": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne, l\u2019Islande ou la Nouvelle-Z\u00e9lande, la tr\u00e8s lib\u00e9rale Grande-Bretagne exp\u00e9rimente la semaine de quatre jours. En ce mois de juin, 3000 employ\u00e9s, issus de 60 entreprises britanniques vont travailler sur quatre jours, sans perte de salaire. Au Japon aussi, l\u2019id\u00e9e fait son chemin, tout comme en France avec plus de 400 entreprises qui ont d\u00e9j\u00e0 spontan\u00e9ment franchi ce pas. Les atouts de cette nouvelle organisation sont nombreux, \u00e0 condition toutefois de bien pr\u00e9parer la transformation, pr\u00e9vient Dominique M\u00e9da, sociologue du travail.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-semaine-de-4-jours-fait-des-emules-partout-dans-le-monde-150814.html",
        "news_title": "France, Islande, Royaume-Uni : La semaine de quatre jours, une tendance qui perce partout dans le monde",
        "news_content": "En France aussi l\u2019id\u00e9e s\u00e9duit. Ainsi, 64 % des salari\u00e9s fran\u00e7ais aimeraient pouvoir condenser leur semaine sur quatre jours, d\u2019apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e en mai par le cabinet ADP, un chiffre en hausse de quatre points par rapport \u00e0 2019. Pour les salari\u00e9s, les atouts de cette organisation sont nombreux. \"Une majorit\u00e9 de salari\u00e9s a consid\u00e9r\u00e9 que la r\u00e9duction du temps de travail a am\u00e9lior\u00e9 leurs conditions de vie \u00e0 la fois au travail et en dehors du travail\", note Dominique M\u00e9da, sociologue qui a men\u00e9 une enqu\u00eate avec la Dares apr\u00e8s le passage aux 35 heures.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/bras-de-fer-entre-des-ong-et-l-etat-pour-rendre-la-reparation-des-objets-accessibles-a-tous-150680.html",
        "news_title": "L'\u00c9tat peine \u00e0 lancer les \"fonds r\u00e9paration\", son syst\u00e8me cens\u00e9 financer la remise en \u00e9tat d'objets du quotidien",
        "news_content": "Par ailleurs, le d\u00e9cret publi\u00e9 en d\u00e9cembre retarde la mise en \u0153uvre du dispositif en \u00e9talant sur six ans sa mont\u00e9e en charge. Le montant du fonds pour les \u00e9quipements \u00e9lectriques est ainsi fix\u00e9 \u00e0 20 millions d'euros en 2022, avec un d\u00e9ploiement progressif annuel allant jusqu'\u00e0 102 millions en 2027, soit la moiti\u00e9 du montant qui aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire selon l'Ademe. Les ONG d\u00e9plorent l\u2019insuffisance de l'enveloppe financi\u00e8re globale : \"loin de l'ambition de la loi anti-gaspillage (vot\u00e9e d\u00e9but 2020) qui avait cr\u00e9\u00e9 le fonds, ce texte va \u00e0 l'encontre du principe de non-r\u00e9gression environnementale ainsi que des objectifs nationaux de r\u00e9duction des d\u00e9chets\", jugent-elles, estimant que \"le gouvernement a sabot\u00e9 un outil ambitieux\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/bras-de-fer-entre-des-ong-et-l-etat-pour-rendre-la-reparation-des-objets-accessibles-a-tous-150680.html",
        "news_title": "L'\u00c9tat peine \u00e0 lancer les \"fonds r\u00e9paration\", son syst\u00e8me cens\u00e9 financer la remise en \u00e9tat d'objets du quotidien",
        "news_content": "Moins de 10% des objets \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques sont r\u00e9par\u00e9s\u00a0\nDe son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique se d\u00e9fend et estime que \"cette contribution de 10 % ne conditionne pas le pourcentage de prise en charge final\" de la r\u00e9paration pour le consommateur, qui pourra \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, notamment selon les produits. \"C'est d'ailleurs ce qui ressort des propositions soumises par les \u00e9co-organismes\", note-t-il. \"Cet ajustement ne remet en aucun cas l'ambition du fonds de r\u00e9paration, qui doit permettre d'allonger la dur\u00e9e de vie de nombreux objets du quotidien des Fran\u00e7ais\", insiste le minist\u00e8re.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/l-affaire-claire-despagne-symbole-des-derives-des-start-up-enflamme-les-reseaux-sociaux-150786.html",
        "news_title": "L\u2019affaire Claire Despagne, symbole des d\u00e9rives des start-up, enflamme les r\u00e9seaux sociaux",
        "news_content": "Elle poursuit\u00a0: \"C\u2019est dur. Nous, on a des \u00e9coles qui nous disent, je n\u2019ai pas honte de le dire face cam\u00e9ra, \"si j\u2019apprends que mon stagiaire fait plus de 35 h par semaine je le ferai arr\u00eater votre stage\". Bah \u00e7a va \u00eatre dur apr\u00e8s pour votre stagiaire de trouver du boulot et de s\u2019acheter un appartement\", insiste l\u2019entrepreneuse. \"Parce que moi dans le monde dans lequel je vis, si je ne travaille pas 80 heures par semaine il y a tr\u00e8s peu de chances que j\u2019aie un appartement, une r\u00e9sidence secondaire et peut-\u00eatre un autre apr\u00e8s\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/l-affaire-claire-despagne-symbole-des-derives-des-start-up-enflamme-les-reseaux-sociaux-150786.html",
        "news_title": "L\u2019affaire Claire Despagne, symbole des d\u00e9rives des start-up, enflamme les r\u00e9seaux sociaux",
        "news_content": "C\u2019est justement \"Balance Ta Startup\" qui, en janvier 2021, a publi\u00e9 des t\u00e9moignages d\u2019anciens salari\u00e9s et stagiaires \u00e9voquant du \"harc\u00e8lement moral\" chez la start-up Lou.Yetu, une marque de bijoux made In France. Des milliers d\u2019internautes ont ainsi appel\u00e9 au boycott de la marque. Pour Claire Despagne, la situation est aujourd'hui tendue. Selon les informations du Figaro, la d\u00e9ferlante sur les r\u00e9seaux sociaux a vir\u00e9 au harc\u00e8lement. Des proches de l\u2019entrepreneure affirment qu\u2019elle a re\u00e7u des \"menaces physiques sur elle, sa famille, et les membres de l\u2019\u00e9quipe\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dubai-scandales-financiers-et-sexuels-derriere-l-affiche-touristique-a-base-d-immobilier-de-luxe-150766.html",
        "news_title": "Duba\u00ef : scandales financiers et sexuels derri\u00e8re l\u2019affiche touristique \u00e0 base d\u2019immobilier de luxe",
        "news_content": "L\u2019attractivit\u00e9 immobili\u00e8re de Duba\u00ef repose sur des constructions luxueuses et spectaculaires comme l\u2019\u00eele artificielle en forme de palmiers, Palm Jumeirah, qui abrite le plus grand parc aquatique du Moyen-Orient au c\u00f4t\u00e9 d\u2019h\u00f4tels et des r\u00e9sidences de luxe. L\u2019un des responsables russes de haut rang, Alexandre Boroda\u00ef cibl\u00e9 par les sanctions internationales y a par exemple un tr\u00e8s grand appartement dans une r\u00e9sidence qui dispose de piscines, de restaurants, d\u2019un h\u00e9liport et d\u2019un service de s\u00e9curit\u00e9 actif vingt-quatre heures sur vingt-quatre.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dubai-scandales-financiers-et-sexuels-derriere-l-affiche-touristique-a-base-d-immobilier-de-luxe-150766.html",
        "news_title": "Duba\u00ef : scandales financiers et sexuels derri\u00e8re l\u2019affiche touristique \u00e0 base d\u2019immobilier de luxe",
        "news_content": "Duba\u00ef ferme les yeux sur la provenance des fortunes qui investit sur son territoire car c\u2019est un pur paradis fiscal c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il n\u2019a pas plus d\u2019imp\u00f4t sur le revenu que d\u2019imp\u00f4t sur le capital ou sur les soci\u00e9t\u00e9s. Gabriel Zucman, professeur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Californie \u00e0 Berkeley, qui dirige l\u2019Observatoire de la fiscalit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne explique au Monde que : \"Le risque est que l\u2019immobilier \u00e0 Duba\u00ef remplace le compte en Suisse comme strat\u00e9gie d\u2019\u00e9vasion fiscale ou de dissimulation de patrimoine\". Pour lui, cela devrait amener les r\u00e9gulateurs \u00e0 int\u00e9grer l\u2019immobilier dans les r\u00e9glementations fiscales car il n\u2019est pas couvert par l\u2019\u00e9change automatique d\u2019informations entre \u00c9tats qui sert de base \u00e0 la lutte internationale contre la fraude fiscale.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/pate-viande-huile-l-inflation-grimpe-sur-fond-de-colere-sociale-150759.html",
        "news_title": "P\u00e2te, viande, huile\u2026 l\u2019inflation grimpe sur fond de col\u00e8re sociale",
        "news_content": "\"Deux grandes tendances se dessinent chez les consommateurs. Ceux qui ach\u00e8tent moins pour absorber un peu l\u2019inflation avec une r\u00e9duction des produits plaisirs comme les confiseries, les produits d\u2019hygi\u00e8ne ou de beaut\u00e9, et ceux qui ach\u00e8tent moins cher. Ces derniers se tournent vers des marques distributeurs, du discount. On voit d\u2019ailleurs que les premiers prix sont en forte croissance\", explique Emily Mayer, sp\u00e9cialiste des produits de grande consommation \u00e0 l\u2019institut IRI. Une situation qui vient un peu plus freiner la consommation des produits bios, 40 \u00e0 45 % plus chers que le conventionnel, qui d\u00e9crochait d\u00e9j\u00e0 depuis 2021. Et, globalement, les pr\u00e9visions pour les mois \u00e0 venir ne sont pas bonnes.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chez-amazon-un-vent-de-revolte-historique-se-leve-entre-mobilisation-generale-et-printemps-syndical-150710.html",
        "news_title": "En France et aux \u00c9tats-Unis, un vent de r\u00e9volte historique se l\u00e8ve chez Amazon",
        "news_content": "\"Apr\u00e8s l\u2019engagement des salari\u00e9s tout au long de la pand\u00e9mie, des gestes de la part de l\u2019entreprise se font toujours attendre, ce qui cristallise la col\u00e8re du personnel\",\u00a0explique-t-il. \"Les salari\u00e9s demandent simplement le paiement de leur travail qui, rappelons-le, a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel pendant la pand\u00e9mie\", mart\u00e8lent des \u00e9lus CGT.\u00a0La direction d'Amazon se d\u00e9fend en affirmant avoir \"propos\u00e9 des augmentations de salaire sup\u00e9rieures \u00e0 la moyenne de la branche Transport et Logistique, ainsi que d'autres avantages\". Mais la grogne sociale est \u00e9galement aliment\u00e9e par un bond de 57 % du profit d'Amazon en 2021 \u00e0 33 milliards de dollars.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chez-amazon-un-vent-de-revolte-historique-se-leve-entre-mobilisation-generale-et-printemps-syndical-150710.html",
        "news_title": "En France et aux \u00c9tats-Unis, un vent de r\u00e9volte historique se l\u00e8ve chez Amazon",
        "news_content": "Si le pr\u00e9sident Joe Biden a salu\u00e9 cette initiative, la direction continue de s\u2019y opposer. Elle estime que le petit groupe de syndicalistes a \"menac\u00e9\" les employ\u00e9s de son entrep\u00f4t pour les forcer \u00e0 voter en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019un syndicat. \"C\u2019est absurde\", a r\u00e9agi l\u2019avocat Eric Milner au nom du syndicat. Il faut dire que la firme m\u00e8ne une politique anti-syndicale tr\u00e8s active depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01994. Elle avait ainsi toujours r\u00e9ussi \u00e0 repousser les vell\u00e9it\u00e9s des salari\u00e9s souhaitant se regrouper dans le pays.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chez-amazon-un-vent-de-revolte-historique-se-leve-entre-mobilisation-generale-et-printemps-syndical-150710.html",
        "news_title": "En France et aux \u00c9tats-Unis, un vent de r\u00e9volte historique se l\u00e8ve chez Amazon",
        "news_content": "Les actionnaires redoutent cette situation et mettent \u00e0 l\u2019ordre du jour de la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amazon une question sur le traitement des salari\u00e9s. Une situation qui n'est pas sans rappeler celle de Starbucks, qui a aussi vu na\u00eetre son premier syndicat r\u00e9cemment. Les actionnaires viennent de demander au PDG de la chaine de caf\u00e9s, Howard Schultz, d\u2019accepter les syndicats pour mieux garder les employ\u00e9s dans une perspective de long terme. D\u00e9finitivement, les temps changent\u00a0!",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/amandine-lebreton-pacte-du-pouvoir-de-vivre-une-banque-des-temps-pour-equilibrer-vie-pro-et-vie-perso-et-rattachee-a-chacun-150704.html",
        "news_title": "Amandine Lebreton, Pacte du pouvoir de vivre : \"Le travailler plus pour gagner plus fait oublier les richesses des autres temps de vie\"",
        "news_content": "En quoi consisterait cette banque des temps\u00a0? \nCe serait une banque qui appartiendrait au travailleur et pas \u00e0 l\u2019employeur et qui permettrait de constituer un compte \u00e9pargne temps rattach\u00e9 \u00e0 la personne et transf\u00e9rable d\u2019un emploi \u00e0 l\u2019autre. L\u2019id\u00e9e est de placer sur ce compte des droits en temps (RTT, cong\u00e9s pay\u00e9s, etc.) ou de transformer des primes ou des majorations d\u2019heures suppl\u00e9mentaires en temps. Le compte serait en outre abond\u00e9 par les entreprises ou par l\u2019\u00c9tat. Il pourrait \u00eatre utilis\u00e9 au bon vouloir du travailleur, \u00e0 tout moment de sa vie, pour mener \u00e0 bien un projet personnel, s\u2019occuper de sa famille, ou simplement pour r\u00e9duire son temps de travail et passer par exemple \u00e0 la semaine de quatre jours pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/amandine-lebreton-pacte-du-pouvoir-de-vivre-une-banque-des-temps-pour-equilibrer-vie-pro-et-vie-perso-et-rattachee-a-chacun-150704.html",
        "news_title": "Amandine Lebreton, Pacte du pouvoir de vivre : \"Le travailler plus pour gagner plus fait oublier les richesses des autres temps de vie\"",
        "news_content": "L\u2019objectif est de permettre de trouver un \u00e9quilibre entre la vie professionnelle et la vie priv\u00e9e afin de mieux vivre, ce qui est le sens du Pacte du pouvoir de vivre. C\u2019est notamment une demande de plus en plus forte chez les jeunes. Et puis, on peut avoir envie de beaucoup travailler en d\u00e9but de carri\u00e8re parce qu\u2019on est plein d'\u00e9nergie et puis \u00e9ventuellement de ralentir avec l\u2019arriv\u00e9e des enfants notamment. La vie n\u2019est pas lin\u00e9aire, nous ne sommes pas des machines.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/amandine-lebreton-pacte-du-pouvoir-de-vivre-une-banque-des-temps-pour-equilibrer-vie-pro-et-vie-perso-et-rattachee-a-chacun-150704.html",
        "news_title": "Amandine Lebreton, Pacte du pouvoir de vivre : \"Le travailler plus pour gagner plus fait oublier les richesses des autres temps de vie\"",
        "news_content": "Cela modifierait la place du travail dans notre soci\u00e9t\u00e9 ?\nLe temps consacr\u00e9 au travail a structur\u00e9 nos vies et on a organis\u00e9 nos autres temps autour. Cela a entra\u00een\u00e9 des burn-out, une perte de sens, ou encore un affaiblissement de la vie d\u00e9mocratique. Chaque jour, des millions de b\u00e9n\u00e9voles se mobilisent en France. Ils constituent un substrat essentiel pour notre soci\u00e9t\u00e9, et pourtant c\u2019est un temps qui n\u2019est pas valoris\u00e9. Ces b\u00e9n\u00e9voles sont tr\u00e8s majoritairement des retrait\u00e9s alors qu\u2019on peut avoir envie \u00e0 40 ans de d\u00e9dier une journ\u00e9e \u00e0 sa commune ou \u00e0 une association sportive.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/une-campagne-efficace-demonte-les-biais-sexistes-qui-pesent-sur-les-femmes-au-pouvoir-150688.html",
        "news_title": "\"Vous \u00eates tr\u00e8s beau\", une campagne efficace d\u00e9monte les biais sexistes qui p\u00e8sent sur les femmes de pouvoir",
        "news_content": "Autre discrimination, celle des s\u00e9niors \u00e0 l'embauche. Une agence baptis\u00e9e \"Embauche un vieux\" utilise elle-aussi le ressort de l'humour pour vaincre ces discrimination, avec notamment une campagne de pub avec pour slogan \"Vaccinez-vous contre la peur d'embaucher un vieux\". D\u00e9capant en p\u00e9riode de pand\u00e9mie. Embauche un vieux cherche \u00e0 d\u00e9miner les id\u00e9es re\u00e7ues sur l'efficacit\u00e9 des personnes ayant d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge suppos\u00e9 limite.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/entre-detravail-et-grande-demission-les-francais-en-quete-de-sens-150682.html",
        "news_title": "\"D\u00e9travail\" et grande d\u00e9mission... Ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui touchent aussi la France",
        "news_content": "89 % des d\u00e9missions seraient li\u00e9es \u00e0 un \u00e9puisement professionnel et un manque de soutien manag\u00e9rial.\u00a0\"Le v\u00e9ritable d\u00e9fi est de repenser les mod\u00e8les manag\u00e9riaux en donnant plus de temps et d\u2019autonomie aux collaborateurs pour permettre des relations humaines plus authentiques au travail\", plaide le professeur de gestion des ressources humaines, Vincent Meyer. \u00c0 l'\u00e8re de la permacrise, il s\u2019agit aussi de trouver du sens \u00e0 son travail. Avec la pand\u00e9mie de Covid-19, le changement climatique, le terrorisme, la guerre en Ukraine\u2026 la centralit\u00e9 du travail est plus que jamais remise en cause.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/entre-detravail-et-grande-demission-les-francais-en-quete-de-sens-150682.html",
        "news_title": "\"D\u00e9travail\" et grande d\u00e9mission... Ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui touchent aussi la France",
        "news_content": "La d\u00e9croissance appliqu\u00e9e au travail\u00a0\n\"Je fais partie d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a entendu cette phrase : \"tu sais, si tu n'es pas content, il y en a 10 qui veulent ton travail\". Ce temps est derri\u00e8re nous, et il faut s'en r\u00e9jouir\", \u00e9crit dans une tribune l\u2019\u00e9crivain et conf\u00e9rencier sp\u00e9cialiste des enjeux RH Ga\u00ebl Chatelain-Berry. \"Seules les entreprises qui changeront de logiciel et passeront d'un discours descendant \u00e0 une \u00e9coute active remontante r\u00e9ussiront \u00e0 recruter et \u00e0 fid\u00e9liser les talents\", croit-il. Si l'entreprise peut activer des leviers, elle fait aussi face \u00e0 un autre ph\u00e9nom\u00e8ne : le d\u00e9travail. Une tendance qui consiste \u00e0 travailler moins pour vivre mieux et \"sauver la plan\u00e8te\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/entre-detravail-et-grande-demission-les-francais-en-quete-de-sens-150682.html",
        "news_title": "\"D\u00e9travail\" et grande d\u00e9mission... Ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui touchent aussi la France",
        "news_content": "\"Notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, de plus en plus nocif pour le vivant, repose aujourd\u2019hui sur la forme dominante du travail qu\u2019est l\u2019emploi. Nous sommes baign\u00e9s dans une \u00e9conomie de march\u00e9, o\u00f9 la croissance est encore majoritairement vis\u00e9e par les organisations et les institutions et o\u00f9 la consommation de produits et services doivent progresser pour faire perdurer le mod\u00e8le\", \u00e9crit le collectif nantais Travailler moins qui organise des ap\u00e9ros \"after-workless\" dont certains membres exp\u00e9rimentent le ch\u00f4mage choisi ou la retraite anticip\u00e9e \u00e0 30 ans.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/le-groupe-rocher-attaque-en-justice-sur-son-devoir-de-vigilance-par-d-anciens-salaries-une-premiere-150677.html",
        "news_title": "Le groupe Rocher attaqu\u00e9 en justice sur son devoir de vigilance par d\u2019anciens salari\u00e9s, une premi\u00e8re",
        "news_content": "Pendant pr\u00e8s d\u2019un an, ces derni\u00e8res manifestent devant l'entreprise pour contester leurs licenciements et sensibiliser l\u2019opinion publique. La direction a toutefois tout fait pour \u00e9teindre cette r\u00e9sistance. \"Qu\u2019ils [les gr\u00e9vistes] restent des semaines devant la porte s'ils le veulent ! Si vous les rejoignez, nous ne vous paierons pas vos indemnisations\", aurait alors lanc\u00e9 la direction de l\u2019usine pour intimider les autres salari\u00e9s. \"Au 10e jour de la r\u00e9sistance, je travaillais dans l\u2019entreprise et juste parce que j\u2019ai dit bonjour \u00e0 mes coll\u00e8gues qui r\u00e9sistaient dehors, j\u2019ai d\u00fb donner ma d\u00e9mission\", confie Sebahat Zengin, une des 34 plaignantes.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dominique-argoud-il-faut-ada-150676.html",
        "news_title": "Dominique Argoud : \"On pense que les vieux c'est les autres, jamais soi-m\u00eame et c'est un probl\u00e8me\"",
        "news_content": "Est-il possible que la soci\u00e9t\u00e9 ait un d\u00e9clic\u00a0?\nOn a eu la premi\u00e8re base de la politique vieillesse en France en 1962. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019on envisageait globalement une politique de vieillissement. Celle-ci a pos\u00e9 la question de la place des personnes \u00e2g\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9, c\u2019est l\u2019essentiel. Depuis, on ne s\u2019est plus jamais interrog\u00e9, on a d\u00e9velopp\u00e9 plein de mesures, plein de\u00a0lois, plein de plans\u2026 pour r\u00e9soudre seulement une petite partie de la question.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dominique-argoud-il-faut-ada-150676.html",
        "news_title": "Dominique Argoud : \"On pense que les vieux c'est les autres, jamais soi-m\u00eame et c'est un probl\u00e8me\"",
        "news_content": "Aujourd\u2019hui on a tous la chance d\u2019atteindre au moins 60 ans. Le vieillissement sera notre lot commun \u00e0 tous, ce qui n\u2019\u00e9tait pas le cas des g\u00e9n\u00e9rations auparavant. Les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de personnes vieillissantes voudront demain prendre en main cette probl\u00e9matique. Elles ne voudront pas laisser aux autres le soin de faire des r\u00e9ponses qui ne leur conviennent pas. Pour les plus vieux aujourd\u2019hui, la vieillesse, ils n\u2019y pensaient pas, les solutions s\u2019imposent \u00e0 eux. Les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations sont plus empreintes de valeurs li\u00e9es \u00e0 l'autonomie, \u00e0 la volont\u00e9 de ne pas se voir imposer par d\u2019autres des choix qu\u2019elles n\u2019auraient pas fait. Elles sont beaucoup plus revendicatrices pour prendre en main leur destin\u00e9e. Avec le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, je pense que les choses peuvent changer. Il y a une dynamique qu\u2019on n\u2019a pas connue jusqu\u2019ici.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/capter-l-attention-de-l-opinion-publique-pour-stopper-la-guerre-en-russie-comme-a-paris-150657.html",
        "news_title": "Capter l\u2019attention de l\u2019opinion publique pour stopper la guerre, en Russie comme \u00e0 Paris !",
        "news_content": "Les deux vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 vues partout des millions de fois. Cela a-t-il chang\u00e9 les rapports de force entre la Russie et le reste du monde\u00a0? Cela modifie-t-il la perception de l\u2019ennemi qu\u2019ont chacune des personnes qui les ont vues\u00a0? Les questions restent ouvertes mais Marina Ovsiannikova a montr\u00e9 au monde entier que Poutine ne pouvait pas enti\u00e8rement contr\u00f4ler l\u2019information diffus\u00e9e dans son pays. Elle risque sans doute sa vie pour cela mais elle incarne d\u00e9sormais le courage aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident ukrainien. Reste \u00e0 en faire une qualit\u00e9 virale...",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/bouygues-telecom-lance-le-premier-forfait-responsable-et-solidaire-qui-valorise-la-sobriete-150651.html",
        "news_title": "Bouygues Telecom lance un forfait responsable et solidaire qui valorise la sobri\u00e9t\u00e9",
        "news_content": "C'est un symbole fort. L'op\u00e9rateur Bouygues Telecom vient de lancer un nouveau forfait, baptis\u00e9 Source, \u00e0 10 euros par mois et limit\u00e9 \u00e0 10 Gigas. Chaque giga non consomm\u00e9 est transform\u00e9 en euro et finance l'association de son choix. Un forfait \"responsable et solidaire\" qui va \u00e0 contre-courant du march\u00e9 actuel construit autour d'offres toujours plus agressives et consommatrices allant jusqu'\u00e0 7 euros par mois pour 100 gigas.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/bouygues-telecom-lance-le-premier-forfait-responsable-et-solidaire-qui-valorise-la-sobriete-150651.html",
        "news_title": "Bouygues Telecom lance un forfait responsable et solidaire qui valorise la sobri\u00e9t\u00e9",
        "news_content": "\"Cette initiative s\u2019inscrit dans une d\u00e9marche de colibri, chacun fait sa part\", explique Sophie Bodin, directrice g\u00e9n\u00e9rale de Lilo, \"Chaque giga non consomm\u00e9 repr\u00e9sente 100 \"gouttes d\u2019eau\" qui ont une valeur financi\u00e8re virtuelle. L\u2019utilisateur peut choisir de donner des gouttes \u00e0 l\u2019association de son choix\", ajoute-t-elle. 1 000 associations sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es sur Lilo, de Sea Sheperd \u00e0 M\u00e9decins du monde en passant par la SPA ou encore I-Boycott. \"L\u2019abondance a \u00e9t\u00e9 la seule cl\u00e9 d\u2019entr\u00e9e de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. Alors qu\u2019il y a une vraie conscience des enjeux environnementaux et sociaux, ce forfait fait sens\", avance Sophie Bodin.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/guerre-en-ukraine-les-entreprises-empetrees-dans-les-contradictions-des-objectifs-de-developpement-durable-150646.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : les entreprises emp\u00eatr\u00e9es dans les contradictions des Objectifs de d\u00e9veloppement durable",
        "news_content": "\"Promouvoir l\u2019av\u00e8nement de soci\u00e9t\u00e9s pacifiques et ouvertes aux fins du d\u00e9veloppement durable\", ordonne l\u2019Objectif de d\u00e9veloppement durable (ODD) n\u00b016, que 196 pays se sont engag\u00e9s \u00e0 appliquer en 2015. Ainsi, \"une entreprise ne peut pas avoir d\u2019activit\u00e9 dans un pays qui viole le droit international sinon elle fait un choix politique qui l\u2019expose\", indique Patrick D\u2019Humi\u00e8re, enseignant \u00e0 CentraleSup\u00e9lec. Mais le deuxi\u00e8me ODD impose aussi aux groupes \"d\u2019\u00e9liminer la faim, d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\" ou encore le sixi\u00e8me enjoint\u00a0de \"garantir l'acc\u00e8s de tous \u00e0 des services d'alimentation en eau et d'assainissement\". Comment concilier les diff\u00e9rentes finalit\u00e9s\u00a0des 17 Objectifs de d\u00e9veloppement durable fix\u00e9s pour assurer la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 pour les peuples et la plan\u00e8te\u00a0?",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/guerre-en-ukraine-les-entreprises-empetrees-dans-les-contradictions-des-objectifs-de-developpement-durable-150646.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : les entreprises emp\u00eatr\u00e9es dans les contradictions des Objectifs de d\u00e9veloppement durable",
        "news_content": "D\u2019un c\u00f4t\u00e9, \"les consommateurs, investisseurs et salari\u00e9s occidentaux sont de plus en plus mal \u00e0 l\u2019aise avec les entreprises op\u00e9rant dans des r\u00e9gimes corrompus ne respectant pas les droits humains\", affirme dans un billet LinkedIn Alison Taylor, directrice d\u2019Ethical Systems, un centre de recherche de l\u2019universit\u00e9 de New York. Mais ces d\u00e9parts occasionnent aussi des dommages sociaux collat\u00e9raux, souligne la sp\u00e9cialiste. L\u2019exemple de la suspension des activit\u00e9s de Mastercard et Visa en Russie est \u00e0 ce titre \u00e9difiant puisque ces d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement pr\u00e9judiciables aux opposants de Poutine, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 des objectifs des g\u00e9ants am\u00e9ricains.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/guerre-en-ukraine-les-entreprises-empetrees-dans-les-contradictions-des-objectifs-de-developpement-durable-150646.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : les entreprises emp\u00eatr\u00e9es dans les contradictions des Objectifs de d\u00e9veloppement durable",
        "news_content": "D'autant que les valeurs \u00e0 elles seules ne peuvent justifier un retrait de la Russie, explique Alison Taylor. \"Si nous disons que les droits de l'Homme sont le probl\u00e8me en Russie, il est tr\u00e8s difficile de justifier d'\u00eatre en Chine en ce moment\", confie-t-elle au Financial Times. L'heure est au choix pour les entreprises qui sont de plus en plus mises sous pression par les politiques, leurs employ\u00e9s, les consommateurs ou encore leurs investisseurs dans leurs prises de position. R\u00e9sultat, elles ont quitt\u00e9 la Russie en masse, parfois pr\u00e9cipitamment. Or, il ne suffit pas d'appliquer les ODD pour \u00eatre responsables, il faut aussi anticiper et consolider sa politique de d\u00e9veloppement durable avant qu'une crise d'ampleur ne survienne;",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/guerre-covid-climat-a-l-ere-de-la-permacrise-la-difficulte-de-trouver-du-sens-a-son-travail-150645.html",
        "news_title": "Guerre, Covid, climat : \u00c0 l\u2019\u00e8re de la \"permacrise\", la difficult\u00e9 de trouver du sens \u00e0 son travail",
        "news_content": "\"C\u2019est vrai que les crises qui se succ\u00e8dent sont angoissantes et questionnent mon rapport au travail. Comment trouver et donner du sens dans toutes les t\u00e2ches du quotidien ?\", s\u2019interroge aupr\u00e8s de Novethic la docteure en sciences de gestion \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille, \u00c9lodie Juge. Cette qu\u00eate de sens s\u2019est traduite aux \u00c9tats-Unis par le ph\u00e9nom\u00e8ne de la Grande d\u00e9mission, The Great Resignation, une vague jamais atteinte de travailleurs ayant quitt\u00e9 leur emploi depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19. En France, un tel ph\u00e9nom\u00e8ne ne s\u2019est pas produit mais le dernier barom\u00e8tre d\u2019Empreinte Humaine et Opinion Way affirme que 31 % des salari\u00e9s interrog\u00e9s souhaitent activement chercher un autre emploi apr\u00e8s la crise.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/guerre-en-ukraine-les-sanctions-economiques-et-financieres-sans-precedent-des-occidentaux-poussent-la-russie-a-reagir-150619.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Les sanctions in\u00e9dites des Occidentaux provoquent une crise financi\u00e8re en Russie",
        "news_content": "Aujourd\u2019hui, cette derni\u00e8re dispose de 640 milliards de dollars de r\u00e9serve de change dont environ 100 milliards sont plac\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. \"Un sixi\u00e8me des r\u00e9serves de changes sont ainsi saisis du jour au lendemain. Personne ne s\u2019attendait \u00e0 une telle d\u00e9cision\", avance Christopher Dembik. \"Immobiliser la banque centrale d\u2019un grand pays est compl\u00e8tement fou, et sans pr\u00e9c\u00e9dent\", ajoute, sur Twitter, Steven Hamilton, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 am\u00e9ricaine George-Washington et ancien du Tr\u00e9sor australien.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/abigail-disney-epingle-la-politique-sociale-du-groupe-dans-un-documentaire-150590.html",
        "news_title": "L'h\u00e9riti\u00e8re Disney \u00e9trille les pratiques salariales de l'entreprise dans un nouveau documentaire",
        "news_content": "Changement de culture des entreprises\nElle r\u00e9v\u00e8le ainsi qu\u2019une sc\u00e8ne du documentaire l\u2019a particuli\u00e8rement choqu\u00e9e. Dans une salle anonyme, elle interroge une dizaine d\u2019employ\u00e9s Disney assis autour d\u2019elle. \"Avez-vous ou connaissez-vous quelqu\u2019un qui d\u00e9pende de la banque alimentaire pour se nourrir\u00a0?\"\u00a0; \"Avez-vous ou connaissez-vous quelqu\u2019un ayant des difficult\u00e9s pour obtenir une assurance m\u00e9dicale\u00a0?\"\u00a0; \"Avez-vous ou connaissez-vous quelqu\u2019un ayant d\u00fb dormir dans sa voiture\u00a0?\" Pour chaque question, la quasi-totalit\u00e9 des personnes pr\u00e9sentes l\u00e8ve la main.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/l-association-fair-veut-inscrire-la-finance-a-impact-social-dans-les-debats-de-la-presidentielle-150566.html",
        "news_title": "L\u2019association Fair veut inscrire la finance \u00e0 impact social dans les d\u00e9bats de la pr\u00e9sidentielle",
        "news_content": "L\u2019association de la finance solidaire veut peser dans la pr\u00e9sidentielle. Fair, anciennement Finansol, a mis au point une dizaine de propositions visant \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s au financement des entreprises de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire. Elle va d\u00e9sormais pr\u00e9senter ses id\u00e9es pour favoriser la finance \u00e0 impact social aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en esp\u00e9rant faire \u00e9merger ce th\u00e8me dans les d\u00e9bats.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/de-caissier-a-aide-soignant-ou-agent-de-creche-quand-les-entreprises-financent-les-reconversions-de-leurs-salaries-150527.html",
        "news_title": "De caissier \u00e0 aide-soignant ou agent de cr\u00e8che : quand les entreprises se chargent des reconversions de leurs salari\u00e9s",
        "news_content": "\"Un CDI apprenant\"\nD\u2019autres entreprises s\u2019engagent \u00e9galement dans la voie de la reconversion des salari\u00e9s pour r\u00e9pondre aux p\u00e9nuries de mains d\u2019\u0153uvre. \u00c0 l\u2019image d\u2019Adecco qui a lanc\u00e9 un \"CDI apprenant\" l\u2019an pass\u00e9. Le sp\u00e9cialiste de l\u2019int\u00e9rim embauche des salari\u00e9s en CDI, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s le temps de leur formation, puis il leur trouve des missions. \"Nous avons ouvert la liste des m\u00e9tiers \u00e9ligibles \u00e0 ce dispositif apr\u00e8s une ann\u00e9e compliqu\u00e9e et une forte demande\", indique Florence Oumerretane qui pilote le dispositif au sein du groupe Adecco.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/armand-hatchuel-chercheur-a-minesparistech-il-faut-se-preparer-a-une-prochaine-pandemie-et-clarifier-le-jeu-avec-les-laboratoires-150468.html",
        "news_title": "Armand Hatchuel, chercheur \u00e0 MinesParisTech : \"Il faut se pr\u00e9parer \u00e0 une prochaine pand\u00e9mie et clarifier le jeu avec les laboratoires\"",
        "news_content": "La mainmise des grands laboratoires sur les vaccins est tr\u00e8s critiqu\u00e9e depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie. Est-ce-que les Big Pharma ont pris trop de pouvoir\u00a0?\nQuand quelqu\u2019un vous apporte une solution \u00e0 une situation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, vous aurez mauvaise gr\u00e2ce \u00e0 vous plaindre. En contrepartie, nous r\u00e9mun\u00e9rons cher leur courage. Mais ce sont des entreprises priv\u00e9es. Tant que les grands laboratoires pharmaceutiques peuvent trouver des clients qui payent le prix qu\u2019ils demandent, ils les livrent en priorit\u00e9. Les pays pauvres sont en attente, ils arriveront en second ou en troisi\u00e8me. Il y a une injustice fondamentale dans cette affaire \u00e0 laquelle nous participons. Mais nous ne pouvons pas nous contenter de ces critiques, de dire \"il faudrait que l'\u00c9tat\u00a0fasse\". Il faut nous interroger sur la pand\u00e9mie de masse que nous vivons et comment nous organiser pour faire face \u00e0 la prochaine.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/passer-les-fetes-sans-s-etriper-non-le-wokisme-n-est-pas-du-satanisme-et-autres-arguments-pour-oncle-gerard-150439.html",
        "news_title": "Passer des f\u00eates sans s\u2019\u00e9triper : non, \"le wokisme n'est pas du satanisme\" et autres arguments pour oncle G\u00e9rard",
        "news_content": "Passer les vacances d\u2019hiver au soleil\u00a0: un r\u00eave co\u00fbteux pour les populations locales\nPour cause de Covid, le safari au Kenya qu\u2019oncle G\u00e9rard avait r\u00e9serv\u00e9 pour toute sa famille a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour la seconde fois et il ne d\u00e9col\u00e8re pas\u00a0! Il n\u2019avait vu que les photos de l\u2019h\u00f4tel et de la plage et \u00e7a le faisait r\u00eaver. Mais quand vous lui montrez les girafes mortes de soif dans ce pays qui a de tr\u00e8s graves probl\u00e8mes de s\u00e9cheresse, il change d\u2019avis et propose d\u2019improviser pour No\u00ebl une projection de The Great Green Wall dans son salon cin\u00e9ma qu\u2019il a am\u00e9nag\u00e9 en 2020 pendant le premier confinement. Ce documentaire, hymne au reverdissement de l\u2019Afrique, f\u00e9d\u00e8re toute la famille qui projette de changer de mode de vacances comprenant que l\u2019heure est grave et que dans beaucoup de pays remplir des piscines et laisser les touristes prendre des douches peut mettre en p\u00e9ril les populations locales.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/toxic-management-plongee-dans-les-derives-d-une-entreprise-liberee-150365.html",
        "news_title": "\"Toxic management\", plong\u00e9e dans les d\u00e9rives d\u2019une entreprise lib\u00e9r\u00e9e",
        "news_content": "En acceptant ce poste de \"philosophe d\u2019entreprise\", l\u2019auteur \"veut donner sa chance au produit\" selon ses mots. Hi\u00e9rarchiquement rattach\u00e9 au PDG, son r\u00f4le principal est d\u2019identifier les valeurs de l\u2019entreprise, les transmettre aux collaborateurs mais aussi de les communiquer \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur aupr\u00e8s des journalistes, chercheurs et cercles de dirigeants. De par sa fonction, il participe aux conseils d\u2019administration, aux comit\u00e9s de direction, aux formations destin\u00e9es aux techniciens et managers, et ceci, dans toutes les enseignes et filiales du groupe.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/toxic-management-plongee-dans-les-derives-d-une-entreprise-liberee-150365.html",
        "news_title": "\"Toxic management\", plong\u00e9e dans les d\u00e9rives d\u2019une entreprise lib\u00e9r\u00e9e",
        "news_content": "Climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\nEn th\u00e9orie, l\u2019ambition de \"Gadama Inc.\" est de traduire le concept de \"d\u00e9mocratie participative\" dans son fonctionnement. Selon l\u2019ex-philosophe d\u2019entreprise, les collaborateurs sont r\u00e9unis au sein de \"business units\" autonomes dans leur gestion et libres de choisir leur strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement. Un manager est cens\u00e9 animer chaque groupe \"sans dispenser d\u2019ordre\" mais plut\u00f4t en incitant ses coll\u00e8gues \"\u00e0 trouver par eux-m\u00eames des solutions\" et \u00e0 se d\u00e9passer comme s\u2019ils \u00e9taient \"leur propre patron\". Le but de cette organisation plus \"agile\": \u00eatre plus efficace, permettre aux collaborateurs de \"se sentir libre dans leur travail\" et in fine, maximiser la performance de la soci\u00e9t\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/toxic-management-plongee-dans-les-derives-d-une-entreprise-liberee-150365.html",
        "news_title": "\"Toxic management\", plong\u00e9e dans les d\u00e9rives d\u2019une entreprise lib\u00e9r\u00e9e",
        "news_content": "Prise de conscience\nCe n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es que Thibaud Bri\u00e8re prend r\u00e9ellement conscience de la perversion du syst\u00e8me. Il se souvient avoir eu un \"\u00e9lectrochoc\" le jour o\u00f9 la direction a pr\u00e9sent\u00e9 un \"classement des salari\u00e9s\u00a0en trois cat\u00e9gories d\u2019animaux\". Dans le livre, ils sont d\u00e9sign\u00e9s comme \"les phoques\" (les employ\u00e9s qui ont int\u00e9gr\u00e9 pleinement la philosophie d\u2019entreprise), \"les serpents\" (les employ\u00e9s \u00e0 sortir de l\u2019entreprise car ils n\u2019adh\u00e8rent pas ou plus \u00e0 celle-ci) et\u00a0\"les ours\" (les employ\u00e9s suiveurs et influen\u00e7ables).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/bresil-jair-bolsonaro-accuse-de-perpetrer-un-genocide-contre-les-peuples-autochtones-en-pleine-pandemie-150078.html",
        "news_title": "Br\u00e9sil : Jair Bolsonaro accus\u00e9 de perp\u00e9trer un g\u00e9nocide contre les peuples autochtones en pleine pand\u00e9mie",
        "news_content": "\"Une politique anti-autochtone\"\nL\u2019association s'appuie sur des rapports techniques, des documents officiels et des recherches universitaires, qui selon l'APIB,\u00a0 prouvent \"la planification et l\u2019ex\u00e9cution d\u2019une politique anti-autochtone explicite, syst\u00e9matique et intentionnelle\"\u00a0depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir en janvier 2019 du dirigeant d\u2019extr\u00eame droite, et particuli\u00e8rement depuis la pand\u00e9mie de Covid-19.\u00a0\"Nous ne nous rendrons pas \u00e0 l\u2019extermination\", souligne Eloy Terena, coordinateur juridique de l\u2019APIB. \"\u00c9tant donn\u00e9 l\u2019incapacit\u00e9 du syst\u00e8me judiciaire br\u00e9silien \u00e0 enqu\u00eater, poursuivre et juger ces conduites, nous les d\u00e9non\u00e7ons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale\", a ajout\u00e9 le coordinateur.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/bresil-jair-bolsonaro-accuse-de-perpetrer-un-genocide-contre-les-peuples-autochtones-en-pleine-pandemie-150078.html",
        "news_title": "Br\u00e9sil : Jair Bolsonaro accus\u00e9 de perp\u00e9trer un g\u00e9nocide contre les peuples autochtones en pleine pand\u00e9mie",
        "news_content": "Si la CPI a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 saisie contre Jair Bolsonaro, c\u2019est la premi\u00e8re fois que les peuples le font avec des avocats autochtones. D\u00e9j\u00e0 en juillet 2020, le chef autochtone Raoni Metuktire accusait Jair Bolsonaro de profiter de la pand\u00e9mie de Covid-19 pour laisser mourir son peuple.\u00a0En janvier, il a port\u00e9 plainte avec l'aide de l'avocat fran\u00e7ais William Bourdon contre\u00a0le dirigeant et plusieurs ministres br\u00e9siliens pour crimes contre l'humanit\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/tesla-annonce-le-developpement-d-un-robot-humanoide-pour-debarrasser-les-humains-des-travaux-difficiles-150092.html",
        "news_title": "Tesla annonce le d\u00e9veloppement d\u2019un robot humano\u00efde pour d\u00e9barrasser les humains des travaux difficiles",
        "news_content": "Il avait promis des voitures \u00e9lectriques autonomes, des usines g\u00e9antes de batteries et des voyages dans l\u2019espace\u2026 et il a toujours honor\u00e9 ses promesses. Aussi, la nouvelle annonce d\u2019Elon Musk, patron de Tesla et de SpaceX, est peut-\u00eatre \u00e0 prendre au s\u00e9rieux. Celui-ci a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi 19 ao\u00fbt un projet de robot humano\u00efde m\u00e9tallique, qui sera capable d'effectuer des t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives et sera con\u00e7u \u00e0 partir de la m\u00eame technologie d'intelligence artificielle que les v\u00e9hicules semi-autonomes de la soci\u00e9t\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/usine-d-alimentation-au-bengladesh-plus-de-cinquante-morts-dont-des-enfants-dans-un-gigantesque-incendie-149982.html",
        "news_title": "Bangladesh : plus de cinquante morts, dont des enfants, dans le gigantesque incendie d'une usine",
        "news_content": "Il a fallu 47 heures aux pompiers pour venir \u00e0 bout du feu qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 le 8 juillet dans une usine d\u2019alimentation au Bangladesh, rapporte Dhaka Tribune. Cette usine de Rupganj, ville industrielle proche de Dacca, fabriquait des bonbons, des nouilles et des jus de fruits. Le b\u00e2timent abritait notamment du plastique et de produits chimiques inflammables. Lorsque les secours sont arriv\u00e9s au troisi\u00e8me \u00e9tage, ils ont trouv\u00e9 52 cadavres. Les travailleurs n\u2019avaient pu s\u2019enfuir car la porte d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019escalier principal, qui aurait pu leur permettre de se r\u00e9fugier sur le toit, \u00e9tait ferm\u00e9e \u00e0 cl\u00e9, ont indiqu\u00e9 les pompiers \u00e0 l\u2019AFP.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-crise-du-covid-19-pousse-les-banquiers-d-affaires-a-bout-149782.html",
        "news_title": "La crise du Covid-19 pousse les banquiers d\u2019affaires \u00e0 bout",
        "news_content": "Horaires \u00e0 rallonge, sant\u00e9 mentale en danger\u2026 jusqu\u2019\u00e0 la crise cardiaque. Les t\u00e9moignages d\u2019employ\u00e9s de grandes banques d\u2019affaires se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res semaines pour expliquer \u00e0 quel point la charge de travail devenait insupportable. La crise sanitaire a jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la disparition des fronti\u00e8res entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle. Plusieurs banques ont annonc\u00e9 de nouvelles mesures pour tenter de soulager leurs \u00e9quipes. Mais changer la culture d\u2019entreprise de ces banques d\u2019affaires risque de prendre du temps.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/le-journalisme-veritable-vaccin-contre-la-desinformation-mis-a-mal-par-la-covid-19-149744.html",
        "news_title": "Le journalisme, v\u00e9ritable \"vaccin contre la d\u00e9sinformation\", mis \u00e0 mal par la Covid-19",
        "news_content": "Dans plus de 130 pays dans le monde, la libert\u00e9 de la presse est au minimum entrav\u00e9e, si ce n\u2019est interdite. Tel est le bilan du dernier rapport annuel de Reporters sans fronti\u00e8res. La crise pand\u00e9mique a fait reculer ce droit. La France est 34e, sur 180 pays \u00e9valu\u00e9s.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/materiel-non-adapte-sedentarite-le-teletravail-en-mode-pandemie-va-aussi-marquer-notre-corps-149681.html",
        "news_title": "Mat\u00e9riel non adapt\u00e9, s\u00e9dentarit\u00e9 : le t\u00e9l\u00e9travail en mode pand\u00e9mie va marquer nos corps",
        "news_content": "Assis devant son ordinateur sur sa table \u00e0 manger, Victor se frotte les yeux\u00a0: \u00e0 force de regarder ses multiples graphiques sur l\u2019\u00e9cran de son ordinateur portable de 9h \u00e0 19h, il sent sa vue se troubler et se plaint de plus en plus souvent de maux de t\u00eate. Son dos aussi le fait souffrir. Tout comme son cou, endolori \u00e0 force de baisser la t\u00eate vers son ordinateur portable. Comme Victor, 40 % des 7 000 t\u00e9l\u00e9travailleurs europ\u00e9ens interrog\u00e9s par Atomik Research pour l\u2019entreprise Fellowes disent souffrir de douleurs oculaires et de douleurs au dos. Et un tiers avouent des maux de t\u00eate r\u00e9guliers.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/materiel-non-adapte-sedentarite-le-teletravail-en-mode-pandemie-va-aussi-marquer-notre-corps-149681.html",
        "news_title": "Mat\u00e9riel non adapt\u00e9, s\u00e9dentarit\u00e9 : le t\u00e9l\u00e9travail en mode pand\u00e9mie va marquer nos corps",
        "news_content": "La moiti\u00e9 affirme que le t\u00e9l\u00e9travail leur cause plus de douleurs et de tension que le travail au bureau. Pas \u00e9tonnant car apr\u00e8s un an de t\u00e9l\u00e9travail impos\u00e9 parfois en continu, la majorit\u00e9 d\u2019entre eux n\u2019ont toujours pas de poste de travail adapt\u00e9 \u00e0 domicile. Pire, ils sont 12 % \u00e0 travailler depuis leur canap\u00e9 et 4 % depuis leur lit ou \u00e0 m\u00eame le sol. Or \"un am\u00e9nagement non adapt\u00e9 du poste de travail\u00a0peut g\u00e9n\u00e9rer des contraintes posturales ou articulaires\". Sur longue dur\u00e9e, cela peut provoquer\u00a0\"des troubles musculosquelettiques d\u2019intensit\u00e9 variable\"\u00a0comme des tendinites ou des douleurs articulaires et musculaires, souligne l\u2019Institut national de la recherche et s\u00e9curit\u00e9 (INRS).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/materiel-non-adapte-sedentarite-le-teletravail-en-mode-pandemie-va-aussi-marquer-notre-corps-149681.html",
        "news_title": "Mat\u00e9riel non adapt\u00e9, s\u00e9dentarit\u00e9 : le t\u00e9l\u00e9travail en mode pand\u00e9mie va marquer nos corps",
        "news_content": "La s\u00e9dentarit\u00e9 augmente aussi les risques cardiovasculaires ou veineux. \"Nous voyons appara\u00eetre la phl\u00e9bite du t\u00e9l\u00e9travail, que nous avons appel\u00e9e \u2018e-phl\u00e9bite\u2019 : des patients qui n\u2019ont pas de facteurs de risques particuliers, plut\u00f4t jeunes, mais qui restent 12h par jour en t\u00e9l\u00e9travail, assis au bureau \u00e0 la maison, sans bouger ou presque, et en buvant peu\", alerte sur LinkedIn, Claire Mounier-Vehier, cardiologue \u00e0 l'Institut Coeur Poumon du CHU de Lille et professeure en M\u00e9decine Vasculaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de\u00a0Lille.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/conflits-insecurite-alimentaire-pertes-d-emplois-comment-la-pandemie-exacerbe-les-detonateurs-de-migrations-149664.html",
        "news_title": "Conflits, ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, pertes d'emploi... Comment la pand\u00e9mie exacerbe les \"d\u00e9tonateurs\" de migrations",
        "news_content": "Si la pand\u00e9mie a consid\u00e9rablement fait chuter le nombre de migrants dans le monde, elle a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, exacerb\u00e9 les facteurs de migrations. Ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, conflits, crise \u00e9conomique... autant de \"d\u00e9tonateurs\" qui ont un impact sur les d\u00e9placements, explique l'Organisation internationale pour les migrations. \u00c0 cela s'ajoutent le changement climatique et une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 : les \"migrants bloqu\u00e9s\" qui sont coinc\u00e9s sur le chemin de retour vers leur pays d'origine en raison des mesures sanitaires.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/conflits-insecurite-alimentaire-pertes-d-emplois-comment-la-pandemie-exacerbe-les-detonateurs-de-migrations-149664.html",
        "news_title": "Conflits, ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, pertes d'emploi... Comment la pand\u00e9mie exacerbe les \"d\u00e9tonateurs\" de migrations",
        "news_content": "La pand\u00e9mie a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9\u00a0\"une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\", affirme Antonio\u00a0 Vitorino : les \"migrants bloqu\u00e9s\" qui tentaient de rentrer dans leur pays d'origine, mais qui n'ont pas pu en raison des cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie. Ces derniers, estim\u00e9s \u00e0 3 millions dans le monde, dont 1,2 million pour les seules r\u00e9gions du Moyen-Orient et de l'Afrique du Nord, sont bloqu\u00e9s sur le chemin du retour. Ils alimenteront les prochains d\u00e9placements et \"commencent \u00e0 bouger en ayant recours \u00e0 des trafiquants\", a ajout\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OIM.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/conflits-insecurite-alimentaire-pertes-d-emplois-comment-la-pandemie-exacerbe-les-detonateurs-de-migrations-149664.html",
        "news_title": "Conflits, ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, pertes d'emploi... Comment la pand\u00e9mie exacerbe les \"d\u00e9tonateurs\" de migrations",
        "news_content": "\u00c0 cet \u00e9gard, \"on est en train de retourner \u00e0 la normalit\u00e9 par la pire des voies\", a-t-il estim\u00e9. Et de poursuivre : \"En l'absence de voies de migration l\u00e9gales, les gens essaient de bouger par des voies irr\u00e9guli\u00e8res. Est-ce que la pand\u00e9mie a chang\u00e9 cela ? Pas du tout ! En Libye, les passeurs ne se sont arr\u00eat\u00e9s que trois semaines, en mars 2020. Apr\u00e8s, tout est revenu comme avant.\"",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/tromperie-aggravee-et-blessures-involontaires-la-ratp-attaquee-en-raison-de-la-qualite-de-l-air-dans-le-metro-149655.html",
        "news_title": "\"Tromperie aggrav\u00e9e\" et \"Blessures involontaires\" : la RATP attaqu\u00e9e en raison de la qualit\u00e9 de l\u2019air dans le m\u00e9tro",
        "news_content": "La qualit\u00e9 de l\u2019air dans le m\u00e9tro est \u00e9troitement surveill\u00e9e par la RATP depuis 1997 et ces donn\u00e9es sont d\u00e9sormais accessibles au grand public. Pourtant l\u2019association Respire juge que les mesures communiqu\u00e9es sont sous-estim\u00e9es et mettent en danger la sant\u00e9 des usagers. C\u2019est pourquoi celle-ci porte plainte contre la r\u00e9gie parisienne.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/tromperie-aggravee-et-blessures-involontaires-la-ratp-attaquee-en-raison-de-la-qualite-de-l-air-dans-le-metro-149655.html",
        "news_title": "\"Tromperie aggrav\u00e9e\" et \"Blessures involontaires\" : la RATP attaqu\u00e9e en raison de la qualit\u00e9 de l\u2019air dans le m\u00e9tro",
        "news_content": "L'association Respire a port\u00e9 plainte lundi 22 mars contre la RATP pour \"tromperie aggrav\u00e9e\" et \"blessures involontaires\". Ce sont les niveaux de pollution de l'air dans le m\u00e9tro parisien, d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s du doigt par cette association, qui sont mis en cause. Selon cette plainte, d\u00e9pos\u00e9e devant le tribunal judiciaire de Paris, il existe \"un niveau critique de la pollution de l\u2019air dans les enceintes ferroviaires souterraines de la RATP\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/documentaire-rechauffement-climatique-neonicotinoides-quand-les-industriels-sement-le-doute-149553.html",
        "news_title": "\"La fabrique de l'ignorance\" sur Arte : Quand les industriels instrumentalisent la science contre l'environnement",
        "news_content": "L\u2019objectif est de produire des \u00e9tudes scientifiques alternatives qui attribuent aux cancers du poumon d'autres origines, comme la g\u00e9n\u00e9tique ou la pollution de l'air. Le tabac devient une cause de cancer comme une autre. Semer le doute dans l'opinion publique permet alors de \"gagner du temps\" soulignent \u00e0 l'unisson les scientifiques interrog\u00e9s. Une strat\u00e9gie efficace, puisque l'industrie du tabac ne sera condamn\u00e9e que 40 ans plus tard.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/avec-le-teletravail-obligatoire-le-droit-a-la-deconnexion-se-fait-plus-important-que-jamais-149477.html",
        "news_title": "Avec le t\u00e9l\u00e9travail obligatoire, le droit \u00e0 la d\u00e9connexion se fait plus important que jamais",
        "news_content": "Le sujet est tel que la Commission nationale consultative des droits de l\u2019Homme (CNCDH) s\u2019en est empar\u00e9\u00a0dans une communication sur \"les droits fondamentaux des travailleurs pendant l'\u00e9tat d'urgence sanitaire\". Elle explique\u00a0: \"Le recours massif au t\u00e9l\u00e9travail pose avec une acuit\u00e9 nouvelle la question de la conciliation entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle (\u2026), des obligations qui rel\u00e8vent de l\u2019activit\u00e9 professionnelle et qui en temps normal n\u2019ont vocation \u00e0 s\u2019appliquer que dans le lieu de travail s\u2019appliquent au domicile, ce qui a pour cons\u00e9quence d\u2019accro\u00eetre les risques psychosociaux tels que l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9puisement professionnel\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/covid-19-le-g20-promet-un-acces-aux-vaccins-a-tous-les-pays-149228.html",
        "news_title": "Covid-19 : le G20 promet un acc\u00e8s aux vaccins \u00e0 tous les pays",
        "news_content": "Donner acc\u00e8s aux vaccins \u00e0 tous les pays de la plan\u00e8te, telle est la promesse faite par les membres du G20, \u00e0 l\u2019occasion de leur derni\u00e8re r\u00e9union annuelle - exceptionnellement virtuelle cette ann\u00e9e \u2013 qui s\u2019est tenue sous pr\u00e9sidence saoudienne ce week-end. Depuis l\u2019annonce de Pfizer, qui assure avoir trouv\u00e9 un s\u00e9rum efficace, une comp\u00e9tition s\u2019est engag\u00e9e entre les Etats pour acc\u00e9der aux premiers lots.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/covid-19-le-g20-promet-un-acces-aux-vaccins-a-tous-les-pays-149228.html",
        "news_title": "Covid-19 : le G20 promet un acc\u00e8s aux vaccins \u00e0 tous les pays",
        "news_content": "Quant aux autres dirigeants, ils disent \"soutenir pleinement\" les dispositifs mis en place par l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) pour assurer que les futurs vaccins ne soient pas r\u00e9serv\u00e9s aux pays prosp\u00e8res, et promettent de \"combler les besoins de financement encore existants\". \"M\u00eame si la concurrence peut \u00eatre in\u00e9vitable ici, il faut \u00eatre guid\u00e9s avant tout par l\u2019aspect humanitaire\", assurait samedi 21 novembre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/covid-19-la-troisieme-vague-de-la-sante-mentale-ce-frein-invisible-de-la-reprise-149220.html",
        "news_title": "Covid-19 : la troisi\u00e8me vague de la sant\u00e9 mentale, ce frein invisible \u00e0 la reprise",
        "news_content": "\"On sent une morosit\u00e9, des difficult\u00e9s. On a touch\u00e9 des personnes qui n\u2019avaient aucun ant\u00e9c\u00e9dent psychiatrique mais qui \u00e9taient dans une d\u00e9tresse importante\", t\u00e9moigne sur France 3 le Dr Nathalie Salom\u00e9, psychiatre dans un centre hospitalier. Cette \"troisi\u00e8me vague\" de la \"sant\u00e9 mentale\", comme l\u2019a baptis\u00e9e le ministre de la Sant\u00e9 Olivier V\u00e9ran semble avoir grandi dans l\u2019ombre de la crise \u00e9conomique et sanitaire. Son impact pourrait \u00eatre majeur dans la reprise.\u00a0\"Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9conomie prosp\u00e8re dans une situation sanitaire d\u00e9grad\u00e9e\", disait Emmanuel Macron le 28 octobre dernier.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/tempete-covid-la-faim-peut-nous-tuer-avant-le-coronavirus-quand-la-crise-sanitaire-provoque-une-pandemie-de-la-faim-148938.html",
        "news_title": "[Temp\u00eate Covid] Quand la pand\u00e9mie sanitaire provoque une crise de la faim",
        "news_content": "C\u2019est une sombre perspective que dresse l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO) dans un nouveau rapport. Selon elle, le Covid-19 pourrait plonger jusqu'\u00e0 132 millions de personnes de plus que pr\u00e9vu dans la famine en 2020. \"Des poches d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire peuvent appara\u00eetre dans des pays et des groupes de population qui n\u2019\u00e9taient pas traditionnellement affect\u00e9s\", note la FAO. \"Une \u00e9valuation pr\u00e9liminaire sugg\u00e8re que la pand\u00e9mie pourrait ajouter entre 83 et 132 millions de personnes au nombre total de personnes sous-aliment\u00e9es dans le monde en 2020 en fonction du sc\u00e9nario de croissance \u00e9conomique\", souligne-t-elle.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/tempete-covid-la-faim-peut-nous-tuer-avant-le-coronavirus-quand-la-crise-sanitaire-provoque-une-pandemie-de-la-faim-148938.html",
        "news_title": "[Temp\u00eate Covid] Quand la pand\u00e9mie sanitaire provoque une crise de la faim",
        "news_content": "Si cette r\u00e9\u00e9valuation reste \u00e0 confirmer, elle dessine une tendance qui se v\u00e9rifie depuis 2014 : le nombre de personnes touch\u00e9es par la faim dans le monde augmente. D\u00e8s la fin du mois d\u2019avril, alors que plusieurs pays avaient opt\u00e9 pour le confinement afin de limiter la propagation du virus, le directeur ex\u00e9cutif de la FAO, David Beasley, pr\u00e9venait : \"Nous sommes \u00e0 l\u2019aube d\u2019une pand\u00e9mie de la faim\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/tempete-covid-la-faim-peut-nous-tuer-avant-le-coronavirus-quand-la-crise-sanitaire-provoque-une-pandemie-de-la-faim-148938.html",
        "news_title": "[Temp\u00eate Covid] Quand la pand\u00e9mie sanitaire provoque une crise de la faim",
        "news_content": "12 000 personnes par jour pourraient mourir de faim li\u00e9e au Covid-19\nL\u2019alerte \u00e9tait si importante que trois organisations qui n\u2019ont pas l\u2019habitude d\u2019\u00e9crire un communiqu\u00e9 ensemble, la FAO, l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) et l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) ont adress\u00e9 en avril un document commun pr\u00e9venant du risque croissant de p\u00e9nurie alimentaire mondiale. Certains \u00c9tats, pour lutter contre la propagation du virus, ont en effet pris des mesures protectionnistes, comme la limitation des exportations, faisant peser un risque d\u2019approvisionnement de certaines mati\u00e8res premi\u00e8res sur des pays en demande.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/tempete-covid-la-faim-peut-nous-tuer-avant-le-coronavirus-quand-la-crise-sanitaire-provoque-une-pandemie-de-la-faim-148938.html",
        "news_title": "[Temp\u00eate Covid] Quand la pand\u00e9mie sanitaire provoque une crise de la faim",
        "news_content": "Le paradoxe d'une surproduction alimentaire\nL'ONG a identifi\u00e9 dix pays o\u00f9 la crise alimentaire s\u2019aggrave dangereusement avec le virus. Parmi eux, le Y\u00e9men, la RDC, l\u2019Afghanistan ou encore le Venezuela. \"Ensemble, ils repr\u00e9sentent 65 % des personnes confront\u00e9es \u00e0 une crise de la faim dans le monde. Mais de nouveaux points chauds \u00e9mergent \u00e9galement. Les pays \u00e0 revenu interm\u00e9diaire comme l\u2019Inde, l\u2019Afrique du Sud et le Br\u00e9sil connaissent une augmentation rapide de la faim\", souligne Oxfam.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/tempete-covid-la-faim-peut-nous-tuer-avant-le-coronavirus-quand-la-crise-sanitaire-provoque-une-pandemie-de-la-faim-148938.html",
        "news_title": "[Temp\u00eate Covid] Quand la pand\u00e9mie sanitaire provoque une crise de la faim",
        "news_content": "\"Cette pand\u00e9mie a vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me et les endroits o\u00f9 il commence \u00e0 s\u2019effondrer\", explique \u00e0 Bloomberg Nate Mook, directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe de secours alimentaire World Central Kitchen. Une situation d\u2019autant plus difficile \u00e0 comprendre que le niveau de surproduction alimentaire actuelle est sans comparaison \"gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019av\u00e8nement de l\u2019agriculture moderne, qui a vu les rendements des cultures exploser\", r\u00e9sume le journal.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/revolution-au-travail-ces-entreprises-qui-se-plient-en-quatre-pour-le-bien-etre-de-leurs-salaries-149044.html",
        "news_title": "[R\u00e9volution au travail] Ces entreprises qui se plient en quatre pour le bien-\u00eatre de leurs salari\u00e9s",
        "news_content": "Un bureau des loisirs de quatre salari\u00e9s\nCette attention port\u00e9e au salari\u00e9 est devenue un leitmotiv pour le PDG fondateur de Provepharm, Michel F\u00e9raud, une entreprise pharmaceutique marseillaise de 80 salari\u00e9s. Et le Covid a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019aller encore plus loin. \"Un consultant a appel\u00e9 chaque collaborateur pendant 30 minutes pendant le confinement pour savoir comment il allait. J\u2019avais \u00e9valu\u00e9 mon \u00e9tat \u00e0 6/10, du coup c\u2019est le patron qui m\u2019a directement appel\u00e9e pour prendre de mes nouvelles\u00a0et il a fait de m\u00eame pour les collaborateurs isol\u00e9s\",\u00a0raconte Marie-Pierre Collin, responsable de la communication.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/revolution-au-travail-ces-entreprises-qui-se-passent-de-chefs-149018.html",
        "news_title": "[R\u00e9volution au travail] Ces entreprises qui se passent de chefs",
        "news_content": "Le but ultime de l'holacratie est de parvenir au self-management mais c\u2019est un processus tr\u00e8s long car il n\u00e9cessite de sortir des carcans habituels. \"Chaque salari\u00e9 est reconnu comme \u00e9tant expert dans son r\u00f4le et c\u2019est lui qui prend les d\u00e9cisions. Cela permet de vraiment le responsabiliser, de lui permettre de d\u00e9velopper tout son potentiel et donc de le motiver. L\u2019entreprise devient un \u00e9cosyst\u00e8me d\u2019entrepreneurs et des relations clients-fournisseurs se mettent en place en interne\", d\u00e9taille Bernard Marie Chiquet, le fondateur de l'institut Igi. Il porte ces sujets depuis 12 ans et a d\u00e9j\u00e0 accompagn\u00e9 une centaine d\u2019entreprises.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/revolution-au-travail-ces-entreprises-qui-se-passent-de-chefs-149018.html",
        "news_title": "[R\u00e9volution au travail] Ces entreprises qui se passent de chefs",
        "news_content": "Finie la hi\u00e9rarchie, pas le management\nLe tout est orchestr\u00e9 par une Constitution (1), qui d\u00e9finit les r\u00e8gles du jeu au sein de l\u2019entreprise. \"Cela permet de s\u2019affranchir du bon vouloir du dirigeant, du fait du prince. Finie la hi\u00e9rarchie\", lance Bernard Marie Chiquet. \"L\u2019entreprise est d\u00e9barrass\u00e9e des jeux de pouvoir et des r\u00e8gles implicites pour que chacun puisse s\u2019\u00e9panouir et s\u2019engager.\" Elle gagne en agilit\u00e9 et la parole est lib\u00e9r\u00e9e. Oui mais... Tous les salari\u00e9s n\u2019aspirent pas \u00e0 plus de responsabilit\u00e9 et ne se sentent pas forc\u00e9ment \u00e0 l\u2019aise sans chef. Tous ne se sentent pas capables de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent tout bas, prendre la parole en public ou encore affronter le regard des autres.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/revolution-au-travail-ces-entreprises-qui-se-passent-de-chefs-149018.html",
        "news_title": "[R\u00e9volution au travail] Ces entreprises qui se passent de chefs",
        "news_content": "C\u2019est ce \u00e0 quoi s\u2019est confront\u00e9 Hugo Mouraret, salari\u00e9 de Scarab\u00e9e Biocoop, qui a op\u00e9r\u00e9 sa mue en 2015. \"La responsabilit\u00e9, l\u2019autonomie et la libert\u00e9 \u00e7a ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, il faut de l\u2019accompagnement. Et pour certains, le travail n\u2019est pas un lieu d\u2019\u00e9panouissement, il faut composer avec.\" Autre \u00e9cueil\u00a0\u00e0 \u00e9viter\u00a0: ne pas confondre la fin des chefs avec la fin des managers. \"Nous avions supprim\u00e9 tout ce qui concernait les capacit\u00e9s manag\u00e9riales, ce qui a caus\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de torts. Les salari\u00e9s se disaient qu\u2019ils n\u2019avaient pas le droit d\u2019avoir besoin d\u2019aide. Alors nous avons remis en \u0153uvre des managers.\u00a0Mais ce n\u2019est qu\u2019une \u00e9tape vers l\u2019autonomisation de tous\", assure-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/le-patron-de-rio-tinto-debarque-apres-la-destruction-d-un-site-aborigene-vieux-de-46-000-ans-en-australie-148975.html",
        "news_title": "Le patron de Rio Tinto d\u00e9barqu\u00e9 apr\u00e8s la destruction d\u2019un site aborig\u00e8ne vieux de 46 000 ans en Australie",
        "news_content": "Jean-S\u00e9bastien Jacques devra finalement quitter Rio Tinto. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du g\u00e9ant minier, \u00e0 qui le conseil d'administration avait coup\u00e9 les bonus fin ao\u00fbt apr\u00e8s la destruction d'une grotte aborig\u00e8ne vieille de 46 000 ans en Australie pour \u00e9tendre une mine de fer, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 avec deux autres hauts dirigeants. Une d\u00e9cision salu\u00e9e par les associations de d\u00e9fense des aborig\u00e8nes et les investisseurs qui trouvaient la premi\u00e8re sanction trop l\u00e9g\u00e8re.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/tempete-post-covid-la-pandemie-genere-une-crise-sociale-mondiale-faisant-craindre-une-recrudescence-des-revoltes-148878.html",
        "news_title": "[Temp\u00eate Covid] De la crise sanitaire \u00e0 la crise sociale mondiale",
        "news_content": "\"M\u00eame si le nouveau Coronavirus affecte chaque personne et communaut\u00e9, il ne le fait pas de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9gale\". C'est\u00a0le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, qui l'affirme. D'un point de vue sanitaire d'abord, les plus pauvres sont touch\u00e9s de plein fouet par le Covid-19. La direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques (Drees) estime que les individus appartenant au cinqui\u00e8me de la population ayant les revenus les plus faibles ont une fois et demie plus de risques de d\u00e9velopper un cas grave de Covid-19. L\u2019exposition \u00e0 la contamination est aussi plus \u00e9lev\u00e9e pour ceux qui vivent dans des conditions pr\u00e9caires, dans des logements surpeupl\u00e9s notamment.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/overdose-alimentaire-l-avocat-entre-secheresse-deforestation-et-crime-organise-148815.html",
        "news_title": "[La mondialisation dans l'assiette] La folie de l'avocat, entre s\u00e9cheresse, d\u00e9forestation et crime organis\u00e9",
        "news_content": "Une demande en eau exceptionnelle \nCe fruit vert demande beaucoup d\u2019eau. Produire un kilogramme d\u2019avocats n\u00e9cessite ainsi 1 000 litres d\u2019eau, note le journal Die Zeit qui a enqu\u00eat\u00e9 en 2016 sur le d\u00e9sastre \u00e9cologique li\u00e9 \u00e0 la culture d\u2019avocat. Ainsi, selon le Forum \u00e9conomique mondial, dans l\u2019\u00c9tat mexicain du Michoacan, premier producteur d\u2019avocat au monde, environ neuf millions de m\u00e8tres cubes d'eau sont utilis\u00e9s quotidiennement , l\u2019\u00e9quivalent de 3 000 piscines olympiques. Cette extraction excessive de l'eau aurait des cons\u00e9quences inattendues comme la multiplication de petits tremblements de terre dans la zone.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/overdose-alimentaire-l-avocat-entre-secheresse-deforestation-et-crime-organise-148815.html",
        "news_title": "[La mondialisation dans l'assiette] La folie de l'avocat, entre s\u00e9cheresse, d\u00e9forestation et crime organis\u00e9",
        "news_content": "\"La production intensive d'avocat a entra\u00een\u00e9 une perte de biodiversit\u00e9, des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, une d\u00e9gradation consid\u00e9rable du sol et est sur le point de provoquer une catastrophe environnementale enti\u00e8rement d'origine humaine\", pr\u00e9vient le Forum \u00e9conomique mondial qui pointe \u00e9galement les risques de d\u00e9forestation ill\u00e9gale pour faire place aux plantations d\u2019avocat.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/la-colere-sociale-au-liban-vire-a-la-revolte-148885.html",
        "news_title": "La col\u00e8re sociale au Liban vire \u00e0 la r\u00e9volte",
        "news_content": "Des manifestants ont bri\u00e8vement occup\u00e9 des minist\u00e8res lors d'op\u00e9rations qui semblaient coordonn\u00e9es. Le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et bri\u00e8vement investi. Les manifestants l'ont proclam\u00e9 \"quartier g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9volution\". L'ex-g\u00e9n\u00e9ral Sami Rammah a appel\u00e9 dans un m\u00e9gaphone au soul\u00e8vement et \u00e0 la poursuite de \"tous les corrompus\" tandis que des manifestants d\u00e9crochaient et pi\u00e9tinaient le portrait du pr\u00e9sident Michel Aoun.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/les-nouvelles-rives-du-tourisme-148772.html",
        "news_title": "[Les nouvelles rives du tourisme] Les trains de nuit, bient\u00f4t plus tendance que l'avion",
        "news_content": "D'indispensables subventions\n\"Nous avons beaucoup d\u2019ambition pour les trains de nuit en France (...), nous allons dans les semaines, dans les mois qui viennent avoir une politique de promotion et de redynamisation des trains de nuit\", a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 promis en juillet Jean-Baptiste Djebbari, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Transports. \"Tout le monde se plaint de ce tourisme de masse o\u00f9 l\u2019on est parqu\u00e9 dans des vols low-cost, aux couleurs criardes. Alors que le train de nuit c\u2019est prendre son temps et vivre une exp\u00e9rience. Le trajet n\u2019est plus une corv\u00e9e mais fait partie int\u00e9grante du voyage\"\u00a0a-t-il expliqu\u00e9 au micro d\u2019Europe1.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/coronavirus-6-impacts-majeurs-sur-l-economie-mondiale-148312.html",
        "news_title": "Bourses, \u00e9nergie commerce... le coronavirus contamine l\u2019\u00e9conomie mondiale",
        "news_content": "En d\u00e9but de semaine, les mauvaises nouvelles sur la contagion du virus et la chute du prix du p\u00e9trole font souffler un vent de panique sur les march\u00e9s mondiaux. Au point de rappeler les pires heures de la crise financi\u00e8re de 2008. Les bourses asiatiques d\u00e9vissent et, dans leur sillage, les bourses europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. Le 9 mars, v\u00e9ritable lundi noir, Tokyo cl\u00f4ture en retrait 5,07\u00a0%, le CAC40 plonge de 8,39 %, sa pire s\u00e9ance depuis 2008, le DAX30 de 7,94 %, le MIB milanais de 11,17 %, le Dow Jones de 7 %... Le S&P500 a m\u00eame vu ses \u00e9changes interrompus pour stopper la fr\u00e9n\u00e9sie baissi\u00e8re. Le rebond du mardi aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, en fin de semaine, les diff\u00e9rentes annonces de confinements et de protectionnisme ont refait plonger les bourses et cela continue de plus belle ce lundi avec les nouvelles mesures de restriction des d\u00e9placements qui se multiplient. A ce stade, pour les analystes, la condition d'un retour au calme durable est la stabilisation du nombre de cas de coronavirus, ce qui ne semble pas \u00e0 l'ordre du jour.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/coronavirus-6-impacts-majeurs-sur-l-economie-mondiale-148312.html",
        "news_title": "Bourses, \u00e9nergie commerce... le coronavirus contamine l\u2019\u00e9conomie mondiale",
        "news_content": "Face aux difficult\u00e9s \u00e9conomiques, les autorit\u00e9s et institutions publiques mettent la main \u00e0 la poche pour assurer l'urgence et tenter de maintenir l'\u00e9conomie. La Banque Mondiale pr\u00e9voit jusqu'\u00e0 12 milliards de dollars pour soutenir les syst\u00e8mes de sant\u00e9 et les \u00e9conomies des pays en d\u00e9veloppement affect\u00e9s. La Chine a d\u00e9bloqu\u00e9 43 milliards de dollars pour aider ses entreprises, le Japon quatre milliards de dollars, l'Angleterre 35 milliards d'euros et l'Italie 25 milliards d'euros. Aux \u00c9tats-Unis, la Fed va baisser ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0(tout comme la banque d'Angleterre) pour faciliter l\u2019acc\u00e8s au cr\u00e9dit des acteurs \u00e9conomiques, qui b\u00e9n\u00e9ficieront aussi d'une suspension de trois mois de taxe sur les salaires (plus 300 milliards de dollars). L Fed porte aussi \u00e0 au moins 150 milliards de dollars quotidiens les montants qu'elle injecte chaque jour dans le march\u00e9 mon\u00e9taire. En France, le gouvernement met lui aussi en place des mesures d\u2019aide\u00a0avec une enveloppe de 300 milliards d'euros pour garantir les nouveaux pr\u00eats des banques aux entreprises. Enfin, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 un fonds d'investissement de 25 milliards d'euros (essentiellement des fonds existants). Mais si la Banque centrale europ\u00e9enne pr\u00e9voit d'acheter 120 milliards d'euros de dettes suppl\u00e9mentaires d'ici la fin de l'ann\u00e9e et un programme de pr\u00eats pour aider les PME, celle-ci laisse ses taux inchang\u00e9s.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/coronavirus-face-au-risque-de-speculation-bruno-le-maire-est-pret-a-encadrer-les-prix-des-masques-et-des-gels-hydroalcooliques-148288.html",
        "news_title": "Coronavirus : le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie d\u00e9cide d'encadrer les prix des gels hydroalcooliques",
        "news_content": "[Mis \u00e0 jour le 5 mars 2020] C'est une d\u00e9cision rare. Face \u00e0 une envol\u00e9e des prix des gels hydroalcoolique en France suite aux craintes sur l'\u00e9pid\u00e9mie de Coronavirus, Bercy a annonc\u00e9 un encadrement des prix \u00e0 2 euros pour 50 millilitres et 3 euros pour 100 millilitres. Un d\u00e9cret \"a \u00e9t\u00e9 transmis au conseil d'\u00c9tat et au Conseil national de la consommation\"\u00a0pour \u00eatre\u00a0\"sign\u00e9 ce soir et publi\u00e9 demain\u00a0(le vendredi 6 mars, ndr)\", a annonc\u00e9\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, sur France Info.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/rapport-thiriez-l-ena-doit-disparaitre-et-la-mixite-sociale-dans-l-administration-publique-doit-etre-accrue-148243.html",
        "news_title": "Rapport Thiriez : L\u2019ENA doit dispara\u00eetre et la mixit\u00e9 sociale dans l\u2019administration publique doit \u00eatre accrue",
        "news_content": "Si l'ENA en tant que telle doit bien dispara\u00eetre comme l'avait annonc\u00e9 Emmanuel Macron, le principe d'une formation sp\u00e9cifique pour la haute fonction publique est maintenu. Quant au \"syst\u00e8me des grands corps\", il est modifi\u00e9, mais pas supprim\u00e9 : les fonctionnaires des inspections (IGF, IGA, IGAS) seraient nomm\u00e9s pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, mais les grands corps juridictionnels (Conseil d'\u00c9tat et Cour des comptes) sont maintenus, car leur ind\u00e9pendance est inscrite dans la Constitution.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dix-crises-humanitaires-en-cours-oubliees-par-les-medias-et-le-reste-du-monde-148177.html",
        "news_title": "Dix crises humanitaires en cours, oubli\u00e9es par les m\u00e9dias et le reste du monde",
        "news_content": "2. R\u00e9publique centrafricaine\n1,8 million d\u2019habitants ont besoin d\u2019aide alimentaire\nDepuis son ind\u00e9pendance en 1960, la R\u00e9publique centrafricaine a souffert de conflits et de d\u00e9sordres r\u00e9currents. Aujourd\u2019hui, 2,6 millions d\u2019habitants, plus de la moiti\u00e9 de la population, a besoin d\u2019assistance humanitaire. Et les attaques contre les populations civiles ont forc\u00e9 600\u00a0000 personnes \u00e0 quitter leur foyer, dont l\u2019immense majorit\u00e9 a trouv\u00e9 refuge dans des pays voisins.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dix-crises-humanitaires-en-cours-oubliees-par-les-medias-et-le-reste-du-monde-148177.html",
        "news_title": "Dix crises humanitaires en cours, oubli\u00e9es par les m\u00e9dias et le reste du monde",
        "news_content": "6. Cor\u00e9e du Nord (Manque d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable)\n11 millions d\u2019habitants en besoin d\u2019aide humanitaire",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/payer-ses-courses-avec-des-peches-c-est-possible-a-paris-147880.html",
        "news_title": "Payer ses courses avec des P\u00eaches, c\u2019est possible \u00e0 Paris !",
        "news_content": "Aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9quivalent de 50\u00a0000 euros est en circulation. 2 000 personnes utilisent activement ces P\u00eaches dans 15 arrondissements de Paris (tous sauf les 1er, 2e, 5e, 8e et 16e) et dans 21 villes de la petite couronne parmi lesquelles Nanterre, Saint-Denis, Saint-Maur-des-Foss\u00e9s ou encore Alfortville. L\u2019objectif \u00e0 terme est que cette monnaie locale, n\u00e9e en 2014 \u00e0 Montreuil, soit disponible dans tout le Grand Paris. Un sacr\u00e9 d\u00e9fi.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/payer-ses-courses-avec-des-peches-c-est-possible-a-paris-147880.html",
        "news_title": "Payer ses courses avec des P\u00eaches, c\u2019est possible \u00e0 Paris !",
        "news_content": "\"La monnaie locale fonctionne en quelque sorte comme un label afin d\u2019\u00e9clairer le consommateur dans ses choix alors qu\u2019il n\u2019a pas toujours le temps de se renseigner. Notre ambition est ainsi de d\u00e9tourner les flux financiers vers des entreprises vraiment responsables ou en passe de l\u2019\u00eatre. Parmi nos prestataires, aucune ne respecte encore les quatre piliers de notre charte mais nous les accompagnons en ce sens, nous cr\u00e9ons des liens entre elles pour cr\u00e9er une dynamique locale qui puisse concurrencer nos vrais ennemis, \u00e0 savoir McDonald\u2019s, Starbucks, etc\u2026\",\u00a0explique le jeune homme, par ailleurs \u00e9tudiant \u00e0 Sciences-Po.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/dos-courbe-yeux-rouges-chevilles-et-poignets-gonfles-teint-blafard-voila-a-quoi-pourrait-ressembler-le-salarie-de-demain-147877.html",
        "news_title": "Dos courb\u00e9, yeux rouges, chevilles et poignets gonfl\u00e9s, teint blafard, voil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait ressembler le salari\u00e9 de demain",
        "news_content": "Je vous pr\u00e9sente Emma, votre coll\u00e8gue du futur. Je vous l\u2019accorde, elle est un peu effrayante avec son dos courb\u00e9, ses yeux rougis, ses poignets gonfl\u00e9s, ses varices et son teint blafard. Mais il faut dire qu\u2019elle cumule tous les maux du salari\u00e9 de bureau s\u00e9dentaire. Ce mannequin a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par des experts en ergonomie britanniques (1) pour alerter justement sur nos habitudes de travail alors que neuf employ\u00e9s sur dix passent plus de six heures par jour assis.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/dos-courbe-yeux-rouges-chevilles-et-poignets-gonfles-teint-blafard-voila-a-quoi-pourrait-ressembler-le-salarie-de-demain-147877.html",
        "news_title": "Dos courb\u00e9, yeux rouges, chevilles et poignets gonfl\u00e9s, teint blafard, voil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait ressembler le salari\u00e9 de demain",
        "news_content": "Selon le rapport, les employ\u00e9s de bureau souffrent d\u00e9j\u00e0 de fatigue oculaire (50 %), de maux de dos (49 %) et de maux de t\u00eate (48 %) en raison de leur espace de travail. Et la situation risque de s'aggraver avec la croissance des centres d'appels, qui imposent des rythmes tr\u00e8s soutenus \u00e0 de tr\u00e8s jeunes populations.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/livreurs-coursiers-chauffeurs-les-nouveaux-proletaires-se-revoltent-contre-les-plateformes-ou-les-applis-147715.html",
        "news_title": "Livreurs, coursiers, chauffeurs : les \"travailleurs libres\" se r\u00e9voltent contre les plateformes",
        "news_content": "Les livreurs eux continuent de travailler sur une convention collective \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Une rencontre a par ailleurs eu lieu, il y a un an, \u00e0 Bruxelles pour lancer la F\u00e9d\u00e9ration transnationale des coursiers. \"\u00c0 terme, l\u2019id\u00e9e est de f\u00e9d\u00e9rer l\u2019ensemble des travailleurs des plateformes\"\u00a0esp\u00e8re Laurent Degous\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/c-est-qui-le-patron-lance-son-appli-encore-plus-complete-que-yuka-147756.html",
        "news_title": "\"C'est qui le patron ?!\" lance son application, encore plus compl\u00e8te que Yuka",
        "news_content": "L'appli star des Fran\u00e7ais, Yuka, a-t-elle du mouron \u00e0 se faire ? La tr\u00e8s populaire marque \"C'est qui le patron ?!\"\u00a0se lance aussi dans une application de notation des produits alimentaires. Et contrairement \u00e0 Yuka, elle ne va pas se limiter \u00e0 l'impact nutritionnel. Plus de sept crit\u00e8res sont pris en compte :\u00a0environnement, \u00e9thique, qualit\u00e9, nutrition, prix, origine, appr\u00e9ciation.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/kcf-burger-king-les-burgers-vegetariens-font-saliver-les-fast-food-et-les-investisseurs-147696.html",
        "news_title": "Beyond Meat, la startup sp\u00e9cialiste des alternatives \u00e0 la viande qui aiguise l'app\u00e9tit des investisseurs",
        "news_content": "Qui aurait pu imaginer un jour que KFC, embl\u00e8me du poulet frit, servirait \u00e0 ses clients des nuggets \u00e0 base de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales ? C'est pourtant ce que l'enseigne de fast-food vient de tester dans un de ses restaurants pr\u00e8s d'Atlanta aux \u00c9tats-Unis.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/scandale-alimentaire-des-entreprises-francaises-ont-vendu-des-faux-steak-aux-plus-demunis-147347.html",
        "news_title": "Scandale alimentaire : des entreprises fran\u00e7aises ont vendu des faux-steaks aux plus d\u00e9munis",
        "news_content": "Ce sont les associations -\u00a0la Croix Rouge, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des Banques Alimentaires, les Restaurants du C\u0153ur et le Secours Populaire \u2013 qui ont rapidement donn\u00e9 l\u2019alerte, remarquant l\u2019aspect et le go\u00fbt \u00e9trange de ces steaks. Ceux-ci avaient \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s aux quatre associations dans le cadre d'un march\u00e9 financ\u00e9 par le Fonds europ\u00e9en d'aide aux plus d\u00e9munis. En 2018, 1 500 tonnes de steaks hach\u00e9s surgel\u00e9s ont ainsi \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es pour un montant de 5,2 millions d'euros.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/scandale-alimentaire-des-entreprises-francaises-ont-vendu-des-faux-steak-aux-plus-demunis-147347.html",
        "news_title": "Scandale alimentaire : des entreprises fran\u00e7aises ont vendu des faux-steaks aux plus d\u00e9munis",
        "news_content": "Ces steaks hach\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 fournis par une entreprise fran\u00e7aise s'approvisionnant aupr\u00e8s d'un industriel polonais. Un interm\u00e9diaire fran\u00e7ais a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. Les dirigeants des deux entreprises fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 entendus par les enqu\u00eateurs et les autorit\u00e9s polonaises ont \u00e9t\u00e9 saisies. Mais les noms de ces soci\u00e9t\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9s tant que la justice n\u2019est pas officiellement saisie. En attendant, la distribution a \u00e9t\u00e9 \"imm\u00e9diatement stopp\u00e9e\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/fipronil-salmonelle-viande-avariee-la-cour-des-comptes-alerte-sur-les-defaillances-des-controles-sanitaires-146896.html",
        "news_title": "Fipronil, salmonelle, viande avari\u00e9e\u2026 La Cour des comptes alerte sur les d\u00e9faillances des contr\u00f4les sanitaires",
        "news_content": "Les ann\u00e9es passent et les scandales se r\u00e9p\u00e8tent. Le dernier date du 1er f\u00e9vrier. Les services du minist\u00e8re de l\u2019Agriculture ont d\u00e9couvert 795 kilos de viande avari\u00e9e polonaise dans neuf entreprises du secteur agroalimentaire en France. Plus t\u00f4t, c\u2019\u00e9tait le scandale des salmonelles dans le lait infantile Lactalis ou le fipronil dans les \u0153ufs.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/fipronil-salmonelle-viande-avariee-la-cour-des-comptes-alerte-sur-les-defaillances-des-controles-sanitaires-146896.html",
        "news_title": "Fipronil, salmonelle, viande avari\u00e9e\u2026 La Cour des comptes alerte sur les d\u00e9faillances des contr\u00f4les sanitaires",
        "news_content": "Elle souligne qu'un rapport du conseil national de la consommation, mandat\u00e9 par Bercy, a formul\u00e9 en juillet un certain nombre de pistes comme le blocage en caisse des produits concern\u00e9s et la publication des retraits-rappels sur un site internet unique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/fipronil-salmonelle-viande-avariee-la-cour-des-comptes-alerte-sur-les-defaillances-des-controles-sanitaires-146896.html",
        "news_title": "Fipronil, salmonelle, viande avari\u00e9e\u2026 La Cour des comptes alerte sur les d\u00e9faillances des contr\u00f4les sanitaires",
        "news_content": "Enfin, la Cour des comptes demande de faire participer davantage les professionnels au financement des contr\u00f4les sanitaires, soulignant que par rapport aux autres \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, \"la France met peu \u00e0 contribution\" ces professionnels.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/sous-traitance/isr-rse/retards-de-paiement-des-entreprises-17-2-millions-d-euros-d-amendes-infliges-en-france-en-2018-146972.html",
        "news_title": "Retards de paiement des entreprises : 17,2 millions d'euros d'amendes inflig\u00e9s en France en 2018",
        "news_content": "Quelque 263 entreprises ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es en 2018 pour un montant de 17,2 millions d'euros pour des retards de paiement de leurs fournisseurs et sous-traitants, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00c9conomie Agn\u00e8s Pannier-Runacher.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/sous-traitance/isr-rse/retards-de-paiement-des-entreprises-17-2-millions-d-euros-d-amendes-infliges-en-france-en-2018-146972.html",
        "news_title": "Retards de paiement des entreprises : 17,2 millions d'euros d'amendes inflig\u00e9s en France en 2018",
        "news_content": "Danone, Lucien Barri\u00e8re ou CD discount... En 2018, ce sont 263 entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es pour des retards de paiements de leurs fournisseurs ou sous-traitants. Des retards qui ont des cons\u00e9quences parfois vitales pour les petites entreprises.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/sous-traitance/isr-rse/retards-de-paiement-des-entreprises-17-2-millions-d-euros-d-amendes-infliges-en-france-en-2018-146972.html",
        "news_title": "Retards de paiement des entreprises : 17,2 millions d'euros d'amendes inflig\u00e9s en France en 2018",
        "news_content": "Les retards de paiement sont \"susceptibles de provoquer des d\u00e9faillances au niveau de la tr\u00e9sorerie et de se r\u00e9percuter sur les fournisseurs des entreprises qui en sont victimes. C'est pour cela qu'ils doivent \u00eatre strictement sanctionn\u00e9s\", rappelle le communiqu\u00e9 de Bercy. Au total, plus de 2 700 \u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s en 2018 par la DGCCRF, qui note \"d'ann\u00e9e en ann\u00e9e une baisse des retards de paiement\": 10,7 jours en moyenne au 2e trimestre 2018, contre 12,6 jours d\u00e9but 2016.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/de-nouveaux-efforts-demandes-aux-entreprises-pour-ameliorer-l-egalite-femmes-hommes-146994.html",
        "news_title": "De nouveaux efforts demand\u00e9s aux entreprises pour am\u00e9liorer l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes",
        "news_content": "Aussi, depuis les 1er mars, les entreprises de plus de 1 000 salari\u00e9s sont donc tenues de rendre public un index des r\u00e9mun\u00e9ration hommes-femmes. En septembre prochain, ce sont celles de plus de 250 salari\u00e9s qui devront s\u2019y plier puis, en mars 2020, celles de plus de 50 employ\u00e9s.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/interdiction-aux-marques-de-jeter-leurs-invendus-vestimentaires-146893.html",
        "news_title": "Interdiction de br\u00fbler les invendus vestimentaires : le gouvernement tient sa promesse",
        "news_content": "L'interdiction pour les marques de jeter leurs invendus vestimentaires sera bien inscrite dans la loi \u00e9conomie circulaire, malgr\u00e9 une formulation floue d\u00e9nonc\u00e9e par Emma\u00fcs. La fili\u00e8re textile se dit satisfaite de cette mesure qui devrait \u00eatre vot\u00e9e fin 2019. Si, chez les g\u00e9ants de la fast fashion, cette pratique est tr\u00e8s marginale, les maisons de luxe, elles, vont devoir revoir la gestion de leurs invendus.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/interdiction-aux-marques-de-jeter-leurs-invendus-vestimentaires-146893.html",
        "news_title": "Interdiction de br\u00fbler les invendus vestimentaires : le gouvernement tient sa promesse",
        "news_content": "Les maisons de luxe sont particuli\u00e8rement vis\u00e9es. Contrairement aux g\u00e9ants de la fast fashion qui soldent leurs produits, les vendent \u00e0 des d\u00e9stockeurs ou les donnent \u00e0 des associations, les marques de luxe ont d\u00fb mal \u00e0 trouver des canaux de sortie. \"Pour certaines maisons, solder un article \u00e0 -50 %, c\u2019est d\u00e9valoriser le produit\", expliquait \u00e0 Novethic Jean-Noel Kapferer, professeur \u00e0 l\u2019Inseec Luxury Institute.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/interdiction-aux-marques-de-jeter-leurs-invendus-vestimentaires-146893.html",
        "news_title": "Interdiction de br\u00fbler les invendus vestimentaires : le gouvernement tient sa promesse",
        "news_content": "Une loi pas assez ambitieuse\nReste que le projet de loi \u00e9conomie circulaire, qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 d\u2019ici la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, a des trous dans la raquette. Car il conditionne l\u2019obligation de r\u00e9emploi, r\u00e9utilisation ou recyclage des invendus textiles au fait que cela \"soit techniquement possible\". \"Une notion floue qui peut devenir une faille\", pr\u00e9vient Val\u00e9rie Fayard, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe d\u2019Emmaus, \"d'autant que l'interdiction de br\u00fbler ou jeter n'est pas clairement indiqu\u00e9e\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/le-chiffre-10-000-a-14-000-deces-sont-imputables-au-chomage-chaque-annee-en-france-146867.html",
        "news_title": "[Le chiffre] 10 000 \u00e0 14 000 d\u00e9c\u00e8s sont imputables au ch\u00f4mage chaque ann\u00e9e en France",
        "news_content": "C\u2019est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique majeur mais qui est compl\u00e8tement pass\u00e9 sous les radars. Chaque ann\u00e9e, 10 000 \u00e0 14\u00a0000 d\u00e9c\u00e8s sont imputables au ch\u00f4mage en France. Maladies chroniques, pathologies cardiovasculaires, anxi\u00e9t\u00e9, d\u00e9pression, suicide, addictions renforc\u00e9es par le manque d\u2019estime de soi, renoncement aux soins\u2026 Les ch\u00f4meurs pr\u00e9sentent une surmortalit\u00e9 deux fois plus importante que les actifs du m\u00eame \u00e2ge.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/le-chiffre-10-000-a-14-000-deces-sont-imputables-au-chomage-chaque-annee-en-france-146867.html",
        "news_title": "[Le chiffre] 10 000 \u00e0 14 000 d\u00e9c\u00e8s sont imputables au ch\u00f4mage chaque ann\u00e9e en France",
        "news_content": "Hausse des maladies cardiovasculaires, des pathologies chroniques, des cancers, mais aussi stress, anxi\u00e9t\u00e9, comportements addictifs accrus, troubles du sommeil et de l\u2019alimentation, d\u00e9pression, voire m\u00eame suicide, le risque de d\u00e9c\u00e8s chez les personnes au ch\u00f4mage est multipli\u00e9 par deux par rapport \u00e0 des actifs du m\u00eame \u00e2ge.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/le-chiffre-10-000-a-14-000-deces-sont-imputables-au-chomage-chaque-annee-en-france-146867.html",
        "news_title": "[Le chiffre] 10 000 \u00e0 14 000 d\u00e9c\u00e8s sont imputables au ch\u00f4mage chaque ann\u00e9e en France",
        "news_content": "Les personnes sans emploi pr\u00e9sentent par exemple un risque d'AVC et d'infarctus augment\u00e9 de 80 % par rapport aux actifs. Ils sont plus nombreux \u00e0 mourir de cancer. Et 40 % d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 un soin pour des raisons financi\u00e8res contre 25 % des actifs.\u00a0\"C\u2019est un sujet sous-estim\u00e9 collectivement\", s\u2019indigne l\u2019association Solidarit\u00e9 Nouvelles face au Ch\u00f4mage (SNC) dans un rapport publi\u00e9 en septembre dernier (1). Elle appelle les responsables politiques, les pouvoirs publics, les institutions et les acteurs de sant\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer la prise en charge de la sant\u00e9 des personnes au ch\u00f4mage.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/le-chiffre-10-000-a-14-000-deces-sont-imputables-au-chomage-chaque-annee-en-france-146867.html",
        "news_title": "[Le chiffre] 10 000 \u00e0 14 000 d\u00e9c\u00e8s sont imputables au ch\u00f4mage chaque ann\u00e9e en France",
        "news_content": "Dans un avis publi\u00e9 en 2016, le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (Cese), estimait aussi qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019un \"probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique\".\u00a0\"Le regard sur les personnes en situation de ch\u00f4mage doit \u00e9voluer et devenir plus bienveillant et objectif. Pr\u00e9venir les cons\u00e9quences sociales les plus d\u00e9vastatrices pour les personnes au ch\u00f4mage et leur entourage suppose de lutter contre une stigmatisation qui nuit \u00e0 l\u2019exercice l\u00e9gitime de leurs droits, \u00e0 l\u2019image qu\u2019ils ont d\u2019eux-m\u00eames et in fine \u00e0 leur r\u00e9insertion m\u00eame sur le march\u00e9 du travail.\"",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/800-kilogrammes-de-viande-avariee-retrouves-en-france-dans-neuf-entreprises-146870.html",
        "news_title": "800 kilogrammes de viande avari\u00e9e retrouv\u00e9s en France dans neuf entreprises",
        "news_content": "Le responsable des services v\u00e9t\u00e9rinaires polonais, Pawel Niemczuk, avait de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 que \"2,7 tonnes ont \u00e9t\u00e9 vendues \u00e0 des pays membres de l'UE\" (Finlande, Hongrie, Estonie, Roumanie, Su\u00e8de, France, Espagne, Lituanie, Portugal et Slovaquie), tandis que 7 tonnes de viande provenant de cet abattage ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es dans une vingtaine de points de vente en Pologne.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/obsolescence-programmee-un-site-qui-classe-les-marques-en-fonction-de-leur-durabilite-146761.html",
        "news_title": "Obsolescence programm\u00e9e\u00a0: le site \"Produits durables\" classe les marques en fonction de leur durabilit\u00e9",
        "news_content": "De l'\u00e9lectrom\u00e9nager au textile en passant par l'\u00e9lectronique et l'automobile, tous les appareils sont not\u00e9s d'abord par des experts comme Que Choisir, iFixit ou le labo Fnac-Darty, puis par les utilisateurs. Les crit\u00e8res de notation varient en fonction de la solidit\u00e9 de l'appareil, de la qualit\u00e9 du service apr\u00e8s-vente et de la r\u00e9parabilit\u00e9 du produit.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/obsolescence-programmee-un-site-qui-classe-les-marques-en-fonction-de-leur-durabilite-146761.html",
        "news_title": "Obsolescence programm\u00e9e\u00a0: le site \"Produits durables\" classe les marques en fonction de leur durabilit\u00e9",
        "news_content": "L'objectif est aussi de sensibiliser les consommateurs en rappelant qu'aujourd'hui 44 % des produits \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques en panne ne sont pas r\u00e9par\u00e9s ou que la dur\u00e9e de vie d'un ordinateur a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par trois entre 1985 et 2015, passant de 11 \u00e0 4 ans. D'o\u00f9 les conseils propos\u00e9s sur le site pour pouvoir r\u00e9parer ses appareils, leur donner une seconde vie ou conna\u00eetre les lieux de recyclage.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/la-malbouffe-plus-nocive-que-l-alcool-la-drogue-le-tabac-et-les-rapports-sexuels-non-proteges-146841.html",
        "news_title": "Le r\u00e9gime id\u00e9al pour nourrir sainement 10 milliards d'\u00eatres humains sans d\u00e9truire la plan\u00e8te",
        "news_content": "En France, le nombre de personnes souffrant d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 ou de surpoids a consid\u00e9rablement augment\u00e9. Le Conseil national de l\u2019Alimentation (CNA) estime, dans un rapport publi\u00e9 en septembre, que 18 millions de Fran\u00e7ais sont atteints d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 soit 17 % d\u2019adultes et 4 % d\u2019enfants. Avec de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales : un enfant d\u2019ouvrier a quatre fois plus de risques d\u2019\u00eatre ob\u00e8se qu\u2019un enfant de cadre.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "Depuis le 1er janvier, les passoires thermiques les plus \u00e9nergivores ne peuvent plus \u00eatre mises \u00e0 la location. L'objectif est de booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, un dossier qui patine depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, chaque acteur se renvoyant la balle. Cette nouvelle mesure est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e. Elle est pourtant loin d'\u00eatre suffisante pour insuffler un v\u00e9ritable \u00e9lan.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "Depuis le 1er janvier 2023, les logements les plus \u00e9nergivores, dont la consommation d'\u00e9nergie d\u00e9passe les 450 kWh/m2 (logements G), ne pourront plus \u00eatre propos\u00e9s \u00e0 la location. Cela devrait concerner 90\u00a0000 logements. Progressivement, cette interdiction va s\u2019\u00e9tendre \u00e0 l\u2019ensemble des passoires thermiques, environ 5 millions de logements. De quoi dynamiser enfin la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents et atteindre nos objectifs\u00a0? En th\u00e9orie oui, mais sur le terrain, comme \u00e0 chaque changement majeur, la col\u00e8re monte.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "\"Comment transformer une bonne id\u00e9e en catastrophe industrielle\u00a0?\u00a0Le calendrier est intenable\", lance \u00e0 Novethic Christophe Demerson, le pr\u00e9sident de l\u2019Union nationale des propri\u00e9taires immobiliers (UNPI), inquiet des nombreux biens qui vont \u00eatre retir\u00e9s du march\u00e9 locatif. Et d\u2019\u00e9num\u00e9rer \"le manque de fiabilit\u00e9\" du Diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE), pourtant r\u00e9cemment r\u00e9form\u00e9, \"les p\u00e9nuries de mat\u00e9riaux, l\u2019explosion de leurs prix ou encore l\u2019indisponibilit\u00e9 des artisans\". Du c\u00f4t\u00e9 des professionnels du b\u00e2timent, on met aussi en avant la complexit\u00e9 des d\u00e9marches pour obtenir les agr\u00e9ments et les aides.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "Des exceptions pour les logements pas isolables\n\"Tout le monde \u00e0 son niveau a raison, mais cela fait quinze ans que nous faisons du surplace en mati\u00e8re de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique et les justifications sont toujours les m\u00eames. Si nous avions respect\u00e9 les objectifs du Grenelle de l\u2019environnement de 2008, nous aurions pu totalement nous passer de gaz russe d\u00e8s 2020\", rappelle aupr\u00e8s de Novethic Andreas R\u00fcdinger, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IDDRI, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les politiques \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques et auteur d\u2019une \u00e9tude sur le sujet, publi\u00e9e en mai 2022.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "Des rapports qui se suivent et se ressemblent. Cour des comptes, Assembl\u00e9e nationale, Comit\u00e9 d\u2019\u00e9valuation du Plan France Relance\u2026 tous d\u00e9plorent l\u2019\u00e9chec des politiques publiques en mati\u00e8re de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. Car celles-ci continuent de privil\u00e9gier les mono-gestes aux r\u00e9novations globales, et changent les r\u00e8gles du jeu tous les ans, voire tous les six mois pour Ma Prime R\u00e9nov\u2019, dernier dispositif \u00e0 avoir vu le jour. Selon les derni\u00e8res donn\u00e9es, en 2022, 670 000 r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, 3,1 milliards d\u2019euros d\u2019aides attribu\u00e9s, mais seules 66\u00a0000 r\u00e9novations globales ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9es.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "\"Aujourd\u2019hui, nous devons bouger, l\u2019\u00e9ch\u00e9ancier mis en place sur les passoires thermiques est donc tr\u00e8s important sinon on n\u2019y arrivera jamais. Par contre, il faut reconna\u00eetre qu\u2019on ne pourra pas tout isoler, notamment les petites surfaces dans les immeubles haussmanniens qui ne peuvent pas \u00eatre isol\u00e9es par l\u2019ext\u00e9rieur. Pour ces cas-l\u00e0, il faut cr\u00e9er des exceptions\", propose Thierry Marchand, diagnostiqueur DPE en Bretagne, interrog\u00e9 par Novethic.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "Cr\u00e9er un choc de la demande\nReste que l\u2019interdiction progressive des passoires thermiques \u00e0 la location n\u2019est que symbolique puisque, pour les logements occup\u00e9s, c\u2019est au locataire d'engager la d\u00e9marche pour obliger son propri\u00e9taire \u00e0 faire des travaux. Or, dans un march\u00e9 tr\u00e8s tendu, en particulier dans les grandes villes, sur les petites surfaces, qui sont souvent les plus mal isol\u00e9es, il y a peu de chances que le locataire se retourne contre son propri\u00e9taire. \"C\u2019est surtout un signal pour ceux qui voudraient investir et qui vont \u00e9viter de prendre des logements mal not\u00e9s', commente Andreas Ruddinger.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "Pour le chercheur, si cette mesure est toutefois utile, il faut qu\u2019elle soit accompagn\u00e9e d\u2019une feuille de route op\u00e9rationnelle \u00e0 court terme qui d\u00e9clinerait les objectifs globaux en termes d\u2019aides, de formations d'artisans, etc\u2026 ann\u00e9e par ann\u00e9e. \"Et il faut surtout un choc de la demande\u00a0afin de cr\u00e9er un march\u00e9 qui n\u2019existe pas comme on l\u2019a fait pour le solaire. Il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 d\u00e9bloquer des aides tr\u00e8s importantes au d\u00e9but, y compris pour les m\u00e9nages les plus riches, ceux qui ont les capacit\u00e9s de faire des travaux, pour envoyer un signal fort \u00e0 la fili\u00e8re et accepter les effets d'aubaine\", explique-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/interdiction-a-la-location-des-passoires-thermiques-pourquoi-ca-ne-suffira-pas-a-booster-la-renovation-energetique-des-batiments-151317.html",
        "news_title": "Interdiction \u00e0 la location des passoires thermiques : pourquoi \u00e7a ne suffira pas \u00e0 booster la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents",
        "news_content": "Ce n\u2019est pas la voie choisie par le gouvernement. En novembre dernier, il avait \u00e9cart\u00e9 deux amendements vot\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s pour d\u00e9bloquer pr\u00e8s de 12 milliards d'euros en faveur de la r\u00e9novation thermique des logements. \"On ne peut pas multiplier par sept, du jour au lendemain, les travaux de r\u00e9novation thermique\", avait d\u00e9clar\u00e9 la Premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne. Le Budget 2023 a pourtant trouv\u00e9 45 milliards d\u2019euros pour le bouclier tarifaire, qui s\u2019applique sans distinction de revenus et de consommation \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, contre 2,5 milliards d\u2019euros pour Ma Prime R\u00e9nov\u2019, soit 18 fois moins.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "C'est d\u00e9sormais \u00e0 travers le devoir de vigilance que les ONG ont d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux grandes entreprises. Apr\u00e8s Total Energies, dont le proc\u00e8s s'est tenu en d\u00e9cembre, BNP Paribas a \u00e9t\u00e9 mise en demeure de cesser ses financements dans les nouveaux projets d'\u00e9nergies fossiles. A deux jours de la date butoir, la banque a publi\u00e9 de nouveaux engagements pour r\u00e9duire ses cr\u00e9dits li\u00e9s au p\u00e9trole et au gaz. Mais c'est toujours insuffisant pour les ONG qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 assigner la banque en justice.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "Ce jeudi 26 janvier marque la date butoir de la mise en demeure lanc\u00e9e il y a trois mois contre BNP Paribas par trois ONG, Oxfam, Notre Affaire \u00e0 tous et Les Amis de la Terre, dans le cadre de la loi sur le devoir de vigilance. Celle-ci, en vigueur depuis 2017 en France, oblige les multinationales, y compris les institutions financi\u00e8res, \u00e0 publier et mettre en \u0153uvre un plan de vigilance afin d\u2019identifier les risques en mati\u00e8re de protection de l\u2019environnement, en se basant notamment sur les Principes directeurs de l\u2019OCDE.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "Les organisations demandaient \u00e0 la banque de cesser de soutenir les nouveaux projets d\u2019\u00e9nergies fossiles. Elles indiquent que BNP Paribas est le premier financeur europ\u00e9en des \u00e9nergies fossiles, le cinqui\u00e8me au niveau mondial, avec 55 milliards de dollars accord\u00e9s en 2016 et 2021. C\u2019est aussi le premier financeur mondial des huit majors p\u00e9tro-gazi\u00e8res am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes (TotalEnergies, Chevron, ExxonMobil, Shell, BP, Eni, Repsol et Equinor).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "\"Notre message est bien de dire qu\u2019il faut de moins en moins de production de p\u00e9trole\"\nDeux jours avant le d\u00e9lai l\u00e9gal, la banque a publi\u00e9 de nouveaux engagements climatiques sur le p\u00e9trole et le gaz, dans le cadre de sa trajectoire d\u2019alignement avec les objectifs de l\u2019Accord de Paris, renfor\u00e7ant ceux d\u00e9j\u00e0 pris au printemps dernier. BNP Paribas se fixe pour objectif de r\u00e9duire de 30 % ses encours li\u00e9s \u00e0 l\u2019extraction et \u00e0 la production de gaz, et de 80 % ceux li\u00e9s \u00e0 l\u2019extraction et \u00e0 la production de p\u00e9trole d\u2019ici 2030, r\u00e9duisant \u00e0 moins de 1 milliard d\u2019euros l\u2019encours de financement \u00e0 l'extraction et la production de p\u00e9trole, contre 5 milliards d\u2019euros actuellement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "\"Pour cela, on s\u2019appuie sur le chiffre d\u2019affaires de nos clients. Cela signifie donc que ceux qui ont une grosse partie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l\u2019exploration et \u00e0 la production de p\u00e9trole verront le montant de leurs cr\u00e9dits r\u00e9duire drastiquement. Car notre message est bien de dire qu\u2019il faut de moins en moins d\u2019exploration et de production de p\u00e9trole, et dans une moindre mesure de gaz\", d\u00e9taille aupr\u00e8s de Novethic Laurence Pessez, directrice de la RSE au sein de BNP Paribas depuis 2010. \"Notre portefeuille va \u00e9voluer en fonction des engagements de nos clients dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique\", ajoute-t-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "C'est toujours insuffisant pour les ONG, qui r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9sormais \u00e0 une assignation en justice de la banque. Ce pourrait \u00eatre le\u00a0premier contentieux climatique au monde \u00e0 mettre en cause un acteur financier.\u00a0\"BNP Paribas n\u2019apporte aucune nouvelle r\u00e9ponse \u00e0 notre demande qui est de ne plus financer de nouveaux projets fossiles d\u00e8s aujourd\u2019hui, selon les recommandations de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE). L\u2019\u00e9ch\u00e9ance de 2030 est trop lointaine. En outre, les actions et les obligations, qui sont des modes d\u2019actions financiers tr\u00e8s utilis\u00e9s dans le secteur p\u00e9trolier et gazier, ne sont pas concern\u00e9es par ces exclusions\", r\u00e9agit Lorette Philippot, charg\u00e9e de campagne finance et \u00e9nergies fossiles aux Amis de la Terre France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "\"Nous ne pouvons plus nous permettre d\u2019attendre\"\nAu c\u0153ur du bras de fer se cache en filigrane le soutien \u00e0 Total Energies, qui porte entre autres le projet Eacop de m\u00e9ga-ol\u00e9oduc en Ouganda et en Tanzanie, extr\u00eamement controvers\u00e9 et d\u00e9cri\u00e9 pour ses impacts environnementaux mais aussi humains. Mais BNP Paribas n\u2019en d\u00e9mord pas, \"arr\u00eater de financer un acteur comme Total Energies, qui investit dans le maintien et la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me actuel et dans les \u00e9nergies renouvelables, ce serait se passer d\u2019un acteur majeur qui\u00a0dispose des leviers pour r\u00e9ussir la transition \u00e9nerg\u00e9tique\", pr\u00e9cise Laurence Pessez.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "Les ONG \u00e0 l\u2019origine de la mise en demeure ne l\u2019entendent pas ainsi et maintiennent la pression pour que les g\u00e9ants de la banque, des fossiles, mais aussi de l\u2019agro-alimentaire acc\u00e9l\u00e8rent leur transformation. \"Nous sommes forc\u00e9s de constater que les positions de certaines ONG se sont radicalis\u00e9es, emp\u00eachant un dialogue constructif\", regrette Laurence Pessez. \"Nous ne sommes pas ferm\u00e9s au dialogue, r\u00e9torque Lorette Philippot. En revanche, nous ne pouvons plus nous permettre d\u2019attendre au regard de l'acc\u00e9l\u00e9ration du changement climatique et de la violence des \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames. Nous portons notre demande depuis dix ans en vain. Nous avons donc choisi d\u2019utiliser un autre moyen pour \u00eatre entendus\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/mise-en-demeure-de-bnp-paribas-le-devoir-de-vigilance-nouvel-outil-de-confrontation-pour-les-ong-151312.html",
        "news_title": "Devoir de vigilance : la pression monte sur BNP Paribas apr\u00e8s sa mise en demeure",
        "news_content": "\u00c0 ce jour, une dizaine d\u2019affaires sur le devoir de vigilance sont en cours. La plus aboutie vise TotalEnergies justement pour son projet Eacop. La premi\u00e8re audience sur le fond s\u2019est tenue en d\u00e9cembre. Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 sera prononc\u00e9 le 28 f\u00e9vrier. Il sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/prolongation-des-centrales-nucleaires-les-impacts-du-changement-climatique-devront-desormais-etre-pris-en-compte-151310.html",
        "news_title": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9preuve du risque climatique",
        "news_content": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires au-del\u00e0 de 60 ans, esp\u00e9r\u00e9e par EDF et par le gouvernement, passera-t-elle le test climatique ? L'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire exige que les impacts \u00e0 long terme du changement climatique soient d\u00e9sormais inclus dans les documents que doit lui fournir l'\u00e9nerg\u00e9ticien en vue de prolonger ses r\u00e9acteurs. Partage de la ressource en eau, pr\u00e9visions \u00e0 la baisse de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, impacts sur les milieux naturels, tout autant d'enjeux qui devront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/prolongation-des-centrales-nucleaires-les-impacts-du-changement-climatique-devront-desormais-etre-pris-en-compte-151310.html",
        "news_title": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9preuve du risque climatique",
        "news_content": "En plein d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique, qui devrait reposer sur la relance du nucl\u00e9aire et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables, l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) vient jouer les trouble-f\u00eates. Dans ses v\u0153ux \u00e0 la presse, lundi 23 janvier, son pr\u00e9sident Bernard Doroszczuk a appel\u00e9 \u00e0 revoir de fa\u00e7on syst\u00e9mique la question de la s\u00fbret\u00e9, et a fix\u00e9 des \u00e9ch\u00e9ances pr\u00e9cises \u00e0 EDF, propri\u00e9taire du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Il a notamment insist\u00e9, de fa\u00e7on in\u00e9dite, sur une meilleure prise en compte des impacts du changement climatique \u00e0 long terme sur les centrales. Contact\u00e9 par Novethic, EDF n'a pour l'instant pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/prolongation-des-centrales-nucleaires-les-impacts-du-changement-climatique-devront-desormais-etre-pris-en-compte-151310.html",
        "news_title": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9preuve du risque climatique",
        "news_content": "Au c\u0153ur du d\u00e9bat, la prolongation des installations au-del\u00e0 de 60 ans, voire m\u00eame 80 ans, alors qu\u2019elles sont aujourd\u2019hui autoris\u00e9es \u00e0 fonctionner jusqu\u2019\u00e0 50 ans. L\u2019ASN demande \u00e0 l\u2019\u00e9lectricien de prendre en compte ces impacts dans ces d\u00e9marches, les cons\u00e9quences du changement climatique n\u2019\u00e9tant jusqu\u2019ici int\u00e9gr\u00e9es que dans le cadre des visites d\u00e9cennales. \"Ce p\u00e9rim\u00e8tre est trop r\u00e9duit pour appr\u00e9cier les enjeux de long terme du changement climatique\", a soulign\u00e9 Bernard Doroszczuk.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/prolongation-des-centrales-nucleaires-les-impacts-du-changement-climatique-devront-desormais-etre-pris-en-compte-151310.html",
        "news_title": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9preuve du risque climatique",
        "news_content": "Partage de la ressource, production \u00e9lectrique, impacts sur la faune et la flore\n\"C\u2019est un sujet sensible car il explore de nombreuses probl\u00e9matiques tels que le partage de la ressource en eau, les impacts sur les milieux naturels, ou encore la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9,\u00a0a-t-il soulign\u00e9.\u00a0EDF devra donc mener les deux exercices en parall\u00e8le et le faire pour le parc en service mais aussi pour les installations neuves, en prenant en compte les effets cumulatifs potentiels \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale des territoires\". Par exemple, la construction d'une nouvelle paire de r\u00e9acteurs sur les bords du Rh\u00f4ne, au c\u00f4t\u00e9 d'installations existantes, va accentuer la pression sur la ressource en eau et les impacts sur la faune et la flore, ce qu'EDF devra anticiper.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/prolongation-des-centrales-nucleaires-les-impacts-du-changement-climatique-devront-desormais-etre-pris-en-compte-151310.html",
        "news_title": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9preuve du risque climatique",
        "news_content": "\u00c0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, les \u00e9pisodes de canicules et de s\u00e9cheresses intenses avaient conduit l\u2019ASN \u00e0 accorder des d\u00e9rogations \u00e0 cinq centrales, en relevant les seuils de temp\u00e9rature de l'eau rejet\u00e9e dans les rivi\u00e8res. Une premi\u00e8re depuis 2003. La production \u00e9lectrique avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ralentie de fa\u00e7on temporaire. \"Ces \u00e9pisodes extr\u00eames sont encore per\u00e7us comme \u00e9tant exceptionnels. Pourtant, le Giec nous dit qu\u2019ils peuvent \u00eatre deux \u00e0 trois fois plus fr\u00e9quents\", alerte le patron de l\u2019ASN. EDF a jusqu\u2019\u00e0 fin 2024 pour \u00e9laborer un dossier solide sur la prolongation des centrales, en y int\u00e9grant donc le risque climatique, pour une prise de position de l\u2019ASN fin 2026.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/prolongation-des-centrales-nucleaires-les-impacts-du-changement-climatique-devront-desormais-etre-pris-en-compte-151310.html",
        "news_title": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9preuve du risque climatique",
        "news_content": "Suppression du plafond de 50% de nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9lectrique\nLe sujet est au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 alors que les s\u00e9nateurs viennent d\u2019adopter en premi\u00e8re lecture la loi favorisant la construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. L\u2019ambition du gouvernement est de d\u00e9ployer au moins six nouveaux r\u00e9acteurs d'ici 2035, sur des sites existants, et en attendant, de prolonger au maximum la dur\u00e9e de vie des r\u00e9acteurs actuels. Cette relance du nucl\u00e9aire fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat public et devra \u00eatre discut\u00e9e dans la loi de programmation \u00e9nergie et climat, pr\u00e9vue pour le second semestre 2023 et plut\u00f4t \u00e0 l\u2019automne, vu le retard pris.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/prolongation-des-centrales-nucleaires-les-impacts-du-changement-climatique-devront-desormais-etre-pris-en-compte-151310.html",
        "news_title": "La prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00e0 l'\u00e9preuve du risque climatique",
        "news_content": "Mais sans attendre, les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer le plafond de 50% de nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9lectrique \u00e0 l\u2019horizon 2035, issu de la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique de 2015 et d\u00e9j\u00e0 repouss\u00e9 de dix ans. Un totem auquel tenaient en particulier la gauche et les \u00e9colos. La Commission nationale du d\u00e9bat public (CNDP) ne m\u00e2che pas ses mots, estimant qu\u2019une telle mesure revient \"\u00e0 consid\u00e9rer comme sans int\u00e9r\u00eat les interrogations, les remarques et les propositions faites lors du d\u00e9bat public en cours\". Greenpeace France et le R\u00e9seau \"Sortir du nucl\u00e9aire\" ont quant \u00e0 eux d\u00e9cid\u00e9 de claquer la porte, d\u00e9non\u00e7ant \"une mascarade d\u00e9mocratique et un sabotage en r\u00e8gle du d\u00e9bat public par le gouvernement\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "Journ\u00e9es de 13 heures, conflits \u00e0 g\u00e9rer, salaires jug\u00e9s insuffisants... Les salari\u00e9s des transports en commun en \u00cele-de-France craignent une d\u00e9gradation de leurs conditions de travail, d\u00e9j\u00e0 difficiles, avec l'ouverture \u00e0 la concurrence. Celle-ci se d\u00e9roule progressivement, sous le signe d'une r\u00e9duction des co\u00fbts. La qualit\u00e9 du service, d\u00e9j\u00e0 fortement critiqu\u00e9e alors que c'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la d\u00e9carbonation, risque \u00e9galement d'en p\u00e2tir. Le d\u00e9calage des \u00e9ch\u00e9ances est de plus en plus envisag\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "L'ouverture \u00e0 la concurrence des transports en commun franciliens suscite des craintes sur une d\u00e9gradation des conditions de travail et de la qualit\u00e9 du service. Un collectif de 250 \u00e9lus, dont la maire de Paris Anne Hidalgo, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de Seine-Saint-Denis St\u00e9phane Troussel, et la d\u00e9put\u00e9 La France Insoumise Mathilde Panot n'ont pas m\u00e2ch\u00e9 leurs mots dans une tribune publi\u00e9e lundi 2 janvier dans Le Monde.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "C'est une nouvelle piq\u00fbre de rappel apr\u00e8s la p\u00e9tition Stop Gal\u00e8re, sign\u00e9e par plus de 50 maires, qui demande \"l'abandon de la privatisation\" et d\u00e9nonce le chaos actuel dans les transports d'\u00cele de France li\u00e9 \u00e0 un manque d'effectifs. Une lettre de l'ancienne directrice g\u00e9n\u00e9rale de la RATP \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, pr\u00e9sidente d'\u00cele de France Mobilit\u00e9s, l'autorit\u00e9 organisatrice des transports, alertait aussi en septembre sur des risques de l'ouverture \u00e0 la concurrence.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "\"Les op\u00e9rateurs en comp\u00e9tition contractent les co\u00fbts au maximum\" \n Certains bus de la Grande Couronne ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 la concurrence. En 2025, ce sera le tour de\u00a0l'ensemble des bus g\u00e9r\u00e9s par la RATP. Puis progressivement jusqu'en 2039, le monopole de la RATP et de la SNCF en \u00cele-de-France devra prendre fin. C'est un choix d'\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s pour r\u00e9duire les co\u00fbts et avoir \u00e0 disposition plus de moyens de pression pour que les op\u00e9rateurs de transport am\u00e9liorent leurs r\u00e9sultats. \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s reste responsable du financement.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "Toutefois, les salari\u00e9s s'inqui\u00e8tent. \"Les op\u00e9rateurs en comp\u00e9tition contractent les co\u00fbts au maximum dont le premier poste de d\u00e9penses dans ce type de service : la masse salariale qui repr\u00e9sente environ 70 % du prix de production\" affirme la tribune dans Le Monde. Les cons\u00e9quences se font d\u00e9j\u00e0 sentir l\u00e0 o\u00f9 les effectifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits. \"Augmentations des rotations, des amplitudes horaires, r\u00e9duction voire disparition des temps de pause, baisse des salaires \u00e0 temps de travail \u00e9quivalent, d\u00e9faut de formation, mise en danger de personnels et d'usagers\" \u00e9num\u00e8re la tribune.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "\"Des optimisations ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fa\u00eetes avant l'ouverture \u00e0 la concurrence\", souligne Anouk Exertier, actuellement consultante en transports urbains et mobilit\u00e9s dans le groupe Egis et qui a \u00e9galement travaill\u00e9 au sein de la RATP. \"Dans certains cas la mise en service se fait en deux temps, une premi\u00e8re fois le matin et ensuite l'apr\u00e8s-midi, avec une longue pause entre les deux sans que les salari\u00e9s ne puissent rentrer chez eux, et les lieux pour se reposer manquent de confort\" relate-t-elle. L'amplitude journali\u00e8re de travail va continuer d'augmenter, passant de 11 heures \u00e0 13 heures au maximum, selon un accord sign\u00e9 vendredi 6 janvier entre la RATP et les deux syndicats majoritaires.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "\"La profession s'est tendue\"\nLes conditions de travail, d\u00e9j\u00e0 peu attractives comme en t\u00e9moigne les difficult\u00e9s de recrutement, se d\u00e9gradent de plus en plus. \"La profession s'est tendue, les chauffeurs de bus g\u00e8rent aussi des probl\u00e9matiques de s\u00e9curit\u00e9, ils ont d\u00fb faire respecter les mesures sanitaires sans revalorisation salariale par ailleurs\" illustre la consultante sp\u00e9cialis\u00e9e dans les transports. \"Il faut rendre attractifs ces m\u00e9tiers-l\u00e0, les moyens humains sont indispensables au fonctionnement du r\u00e9seau\" assure-t-elle.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "En contestation, le climat social est aujourd'hui explosif. Gr\u00e8ves tournantes, arr\u00eats maladies abusifs... S'y ajoutent des complexit\u00e9s d'organisation entre les diff\u00e9rents nouveaux acteurs. De quoi tirer une sonnette d'alarme pour l'accueil de milliers de visiteurs lors des Jeux Olympiques 2024. Le report des \u00e9ch\u00e9ances demand\u00e9 par la maire de Paris Anne Hidalgo n'est pas exclu, a affirm\u00e9 le ministre charg\u00e9 des Transports Cl\u00e9ment Beaune ce jeudi 5 janvier.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-ouverture-a-la-concurrence-des-transports-franciliens-suscite-des-inquietudes-151278.html",
        "news_title": "Chaos dans les transports publics : le pari risqu\u00e9 de l'ouverture \u00e0 la concurrence",
        "news_content": "\"Il y a une nouvelle culture \u00e0 mettre en place, avec plus d'attentes de productivit\u00e9, mais il faut aussi arriver \u00e0 des compromis pour pr\u00e9server les \u00e9cosyst\u00e8mes locaux. Si l'objectif est seulement de r\u00e9duire le co\u00fbt, on va aboutir \u00e0 de la casse sociale\" poursuit Anouk Exertier. L'exp\u00e9rience du Royaume-Uni, dont l'ouverture \u00e0 la concurrence des chemins de fer a \u00e9t\u00e9 chaotique \u00e0 cause d'une libert\u00e9 trop grande laiss\u00e9e aux nouveaux op\u00e9rateurs de transport, sert d'avertissement.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "Le projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables doit faire l\u2019objet d\u2019un vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ce mardi 10 janvier. Il vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement des projets \u00e9oliens et photovolta\u00efques. Les \u00e9cologistes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils s'abstiendraient. Le texte pr\u00e9sente de nombreuses failles. Il passe par exemple compl\u00e8tement sous silence le sujet de la chaleur renouvelable dont les besoins sont aujourd\u2019hui principalement couverts par les \u00e9nergies fossiles, gaz en t\u00eate.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "C\u2019est un fait. Quand on parle d\u2019\u00e9nergies renouvelables, on pense \u00e9oliennes et panneaux photovolta\u00efques, et donc \u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. Mais quasiment jamais chaleur renouvelable, \u00e0 savoir biomasse, pompes \u00e0 chaleur, solaire thermique, g\u00e9othermie, biogaz ou encore r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur. Or, les besoins \u00e9nerg\u00e9tiques en chaleur sont tr\u00e8s importants. Ils repr\u00e9sentent 45 % de la consommation finale d\u2019\u00e9nergie, contre environ 25% pour l'\u00e9lectricit\u00e9. Et alors que notre \u00e9lectricit\u00e9 est majoritairement d\u00e9carbon\u00e9e, les besoins en chaleur sont quant \u00e0 eux couverts \u00e0 60% par les \u00e9nergies fossiles, gaz en t\u00eate. Ainsi, la production de chaleur \u00e9met cinq fois plus de gaz \u00e0 effet de serre que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "Le retard de la France en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables, seul pays de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 avoir rat\u00e9 ses objectifs en 2020, ne concerne d\u00e8s lors pas tant l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable que la chaleur renouvelable. La part d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait de 24,8 % contre un objectif de 27 %, tandis que pour la chaleur renouvelable, l\u2019\u00e9cart est bien plus important avec une part de seulement 23,4 %, contre un objectif de 33 %. \"Pour la seule ann\u00e9e 2022, cela \u00e9quivaut \u00e0 un co\u00fbt compris entre 6 et 9 milliards d\u2019euros en importation de gaz suppl\u00e9mentaire (pour un prix du gaz compris entre 100 et 150 euros le m\u00e9gawattheure)\", pr\u00e9cise Andreas R\u00fcdinger, coordinateur Transition \u00e9nerg\u00e9tique France \u00e0 l\u2019Iddri. Une somme qui vient s\u2019ajouter aux 500 millions d\u2019euros que la France devra payer pour non-respect de l\u2019objectif.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "Seules les pompes \u00e0 chaleur et la biomasse suivent le bon rythme\nEt si nous n\u2019avons pas tenu les objectifs 2020, ceux \u00e0 2030 ne sont pas non plus en passe d\u2019\u00eatre atteints si nous restons sur la trajectoire actuelle, s\u2019accordent \u00e0 dire les sp\u00e9cialistes. La programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie vise \u00e0 augmenter de 65 % la part de la chaleur renouvelable dans la consommation finale de chaleur en une d\u00e9cennie. Mais aujourd\u2019hui, seules les pompes \u00e0 chaleur et dans une moindre mesure la biomasse suivent le bon rythme. Tr\u00e8s loin derri\u00e8re, le solaire thermique, le biogaz et la g\u00e9othermie profonde accusent un important retard, selon les estimations du cabinet Carbone 4, qui a compar\u00e9 le rythme de croissance de ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 celui qui nous permettrait d'atteindre les objectifs.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "\"Le solaire thermique individuel permettrait de r\u00e9pondre aux besoins de chaleur\u00a0en eau chaude sanitaire de toutes les maisons en France. En outre, deux fois plus d\u2019\u00e9nergie est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e avec le solaire thermique qu\u2019avec le solaire photovolta\u00efque, et pourtant, nous continuons d\u2019installer des panneaux photovolta\u00efques, plus avantageux d\u2019un point de vue \u00e9conomique\", souligne Alexandre Joly, responsable du p\u00f4le Energie au sein de Carbone 4.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "Le doublement du fonds chaleur rejet\u00e9 dans le budget 2023\nLes raisons du retard fran\u00e7ais sont nombreuses. Il y a l'amalgame fr\u00e9quent entre \u00e9nergie et \u00e9lectricit\u00e9. Il y a aussi la question de la comp\u00e9titivit\u00e9. La chaleur renouvelable \u00e9tait bien plus ch\u00e8re que le gaz naturel, mais la crise \u00e9nerg\u00e9tique a rebattu les cartes. \"Il y a eu un recalage avec un prix du gaz \u00e9lev\u00e9, mais certains \u00e9lus h\u00e9sitent \u00e0 op\u00e9rer la bascule vers la chaleur renouvelable car ils ont besoin d\u2019une visibilit\u00e9 \u00e0 10 ou 15 ans\", commente Val\u00e9rie Weber-Haddad, directrice en charge des fili\u00e8res chaleur, froid et transports au sein du Syndicat des \u00e9nergies renouvelables. De plus, les proc\u00e9dures sont\u00a0complexes et certaines fili\u00e8res sont\u00a0peu ou mal m\u00e9connues (g\u00e9othermie, solaire thermique, \u2026).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "\"Le d\u00e9bat se cristallise sur le nucl\u00e9aire et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable, mais il ne faut pas tout miser sur l\u2019\u00e9lectrification des usages. Il\u00a0serait pr\u00e9f\u00e9rable de viser un mix \u00e9nerg\u00e9tique diversifi\u00e9, afin d\u2019assurer notre autonomie \u00e9nerg\u00e9tique et notre r\u00e9silience dans un contexte de plus en plus instable\", poursuit Val\u00e9rie Weber-Haddad. Les acteurs r\u00e9clament notamment un doublement du fonds chaleur pour le porter \u00e0 un milliard d\u2019euros, alors que la chaleur renouvelable ne re\u00e7oit que 13 % des investissements dans les \u00e9nergies renouvelables. Mais la demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e dans le budget 2023.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/projet-de-loi-energies-renouvelables-la-chaleur-est-la-grande-oubliee-151282.html",
        "news_title": "Projet de loi \u00e9nergies renouvelables : la chaleur est la grande oubli\u00e9e",
        "news_content": "\"Le sujet est moins facile \u00e0 porter au niveau national car il s\u2019agit de projets locaux et complexes. La crise de l\u2019\u00e9nergie aurait pu \u00eatre une occasion de booster les investissements, mais nous avons un peu loup\u00e9 le train\", constate Andreas R\u00fcdinger. Le sp\u00e9cialiste se dit \"choqu\u00e9\" que le projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables fasse l\u2019impasse sur la chaleur renouvelable \"pourtant moins clivante que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable, \u00e0 laquelle s\u2019opposent la droite et l\u2019extr\u00eame-droite\". Le vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est pr\u00e9vue ce mardi 10 janvier avant la commission mixte paritaire qui se tiendra le 24 janvier.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "Si l'hiver 2022-2023 semble pour l'instant se d\u00e9rouler sans accroc en France, les inqui\u00e9tudes se font de plus en plus vives quant aux prochains hivers, avec le nouveau retard annonc\u00e9 sur l'EPR de Flamanville et la guerre en Ukraine qui se poursuit. Alors que les importations de gaz russe devraient compl\u00e8tement cesser l'hiver prochain, l'Union europ\u00e9enne tente \u00e0 tout prix de trouver des alternatives. 26 projets de terminaux gaziers ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en urgence, \u00e0 contre-courant de la transition \u00e9cologique qui impose une r\u00e9duction de notre consommation de gaz.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "Les efforts de sobri\u00e9t\u00e9 et la m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8rement cl\u00e9mente ont pour l\u2019heure r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le black-out tant redout\u00e9. Selon la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie, la France ne court aucun risque de coupure avant mi-janvier. Depuis le mois d'ao\u00fbt, nous avons consomm\u00e9 pr\u00e8s de 11% de gaz en moins, par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2018. Cependant, pour compenser les d\u00e9faillances du parc nucl\u00e9aire et hydraulique, la France n'a jamais consomm\u00e9 autant de gaz pour sa production d'\u00e9lectricit\u00e9 - le pays compte douze centrales au gaz. GRDF, le principal distributeur de gaz naturel en France parle ainsi d'une ann\u00e9e 2022 \"record\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "Le nouveau retard pour la mise en service de l\u2019EPR de Flamanville, annonc\u00e9e pour le premier trimestre 2024, ne devrait pas am\u00e9liorer la situation. Il accentue les tensions sur l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019hiver 2023-2024, dans un contexte d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement difficile du fait de la guerre en Ukraine et de la diminution des importations de gaz russe. Le Shift Project anticipe ainsi, dans une r\u00e9cente \u00e9tude, qu\u2019en cas d\u2019arr\u00eat durable des approvisionnements de gaz russe, qui semble \u00eatre la voie envisag\u00e9e, la part des approvisionnements non-identifi\u00e9s au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne atteindrait en 2025 pas moins de 40% de la demande en gaz de l\u2019Union \u00e0 cette date. Cela \u00e9quivaut \u00e0 un peu plus que les exportations totales du Qatar, le premier exportateur mondial de gaz en 2021.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "\"Av\u00e8nement d\u2019un r\u00e9gime g\u00e9ostrat\u00e9gique sous contraintes\"\nEn cause : une vive concurrence d\u2019approvisionnement sur le march\u00e9 du Gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Aujourd\u2019hui, l\u2019Asie et l\u2019Europe sont les deux plus gros importateurs mondiaux de gaz naturel. La demande de la Chine notamment devrait continuer \u00e0 cro\u00eetre \u00e0 un rythme soutenu. \u00c0 celle-ci vient s\u2019ajouter l\u2019essor de nouveaux besoins massifs ailleurs en Asie (Inde, Pakistan, Tha\u00eflande, Bangladesh, Indon\u00e9sie,\u2026). Or, selon les donn\u00e9es de Rystad Energy sur lesquelles s'appuie l\u2019\u00e9tude, le taux de couverture de ces besoins par des contrats \u00e0 long-terme sont plus importants en Asie que dans l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019en 2035.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "\"Les tensions d\u2019approvisionnement risquent de s\u2019aggraver, compte tenu de la croissance attendue des besoins asiatiques d\u2019importations d\u2019une part, et de la lenteur dans la mise en \u0153uvre des objectifs europ\u00e9ens de sortie des \u00e9nergies fossiles d\u2019autre part. Ce risque semble confirmer l\u2019av\u00e8nement d\u2019un r\u00e9gime g\u00e9ostrat\u00e9gique s\u2019exer\u00e7ant de fa\u00e7on syst\u00e9matique sous contraintes de disponibilit\u00e9 en \u00e9nergie et en mati\u00e8re. Un r\u00e9gime redoutable pour les puissances importatrices\", explique le Shift Project.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "26 nouveaux projets de terminaux de regaz\u00e9ification de GNL lanc\u00e9s dans l'UE\nCette pression sur la demande mondiale en GNL va conduire \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s et volatils, d\u2019autant plus si l\u2019UE doit recourir \u00e0 des contrats \u00e0 court-terme, mena\u00e7ant les industriels europ\u00e9ens d\u00e9j\u00e0 asphyxi\u00e9s par l\u2019actuelle flamb\u00e9e des prix. Du c\u00f4t\u00e9 de la production, les \u00c9tats-Unis et le Qatar pourraient occuper des positions de plus en plus ma\u00eetresses, indique le Shift Project, mettant \u00e0 mal la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. Apr\u00e8s le Qatargate au Parlement, le Qatar n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se servir de la d\u00e9pendance au gaz des \u00e9conomies europ\u00e9ennes comme arme de dissuasion contre toute sanction. Il reste un pays controvers\u00e9 pour son manque de respect des droits humains comme l\u2019explique l\u2019\u00e9tude d\u00e9di\u00e9e au sujet, publi\u00e9e sur Novethic Essentiel.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "Enfin, outre la question de l\u2019approvisionnement, reste celle des capacit\u00e9s des pays de l\u2019UE \u00e0 d\u00e9velopper des infrastructures de regaz\u00e9ification pour r\u00e9pondre aux besoins d\u2019importation en GNL. \"Des probl\u00e8mes de disponibilit\u00e9 en m\u00e9thaniers, en capacit\u00e9s de stockage puis d\u2019acheminement apr\u00e8s regaz\u00e9ification peuvent engendrer de nombreux goulots d\u2019\u00e9tranglement\", pointe le Shift Project. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, 26 nouveaux projets de terminaux de regaz\u00e9ification de GNL ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s dans l'UE, dont 11 rien qu\u2019en Allemagne, selon un rapport du Global Energy Monitor.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-les-inquietudes-se-focalisent-surtout-sur-les-prochains-hivers-151268.html",
        "news_title": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique : aucun risque de coupure avant mi-janvier, les inqui\u00e9tudes se focalisent sur les prochains hivers",
        "news_content": "Pour l'ONG, \"ces propositions de projets menacent de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l'UE tout en faisant peu pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, car la plupart des contrats de GNL garantis \u00e0 ce stade par les acheteurs de l'UE devraient commencer \u00e0 partir de 2026 pour une dur\u00e9e de 15 \u00e0 20 ans\". Pour rappel, la mise en \u0153uvre compl\u00e8te de Fit for 55 doit permettre de r\u00e9duire la consommation de gaz de l\u2019UE de 30%, d\u2019ici \u00e0 2030. D\u00e8s lors, \"la transformation vers une \u00e9conomie europ\u00e9enne sobre en \u00e9nergie et en mati\u00e8re appara\u00eet comme un enjeu existentiel\", rappelle le Shift Project.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-metros-rer-les-difficultes-s-accumulent-sur-le-reseau-de-transport-francilien-151256.html",
        "news_title": "Bus, m\u00e9tros, RER... Les difficult\u00e9s s'accumulent sur le r\u00e9seau de transport francilien, freinant la d\u00e9carbonation de la mobilit\u00e9",
        "news_content": "Alors que les transports en commun sont la cl\u00e9 de la d\u00e9carbonation, le r\u00e9seau francilien est au bord du chaos. Attentes interminables, foule qui se presse aux portes, rames bond\u00e9es... Le service, r\u00e9duit pendant la pand\u00e9mie de Covid-19, n'a pas repris \u00e0 100%. Pourtant, les besoins augmentent chaque ann\u00e9e. La hausse des prix au 1er janvier 2023 ne fait qu'accentuer la col\u00e8re des usagers.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-metros-rer-les-difficultes-s-accumulent-sur-le-reseau-de-transport-francilien-151256.html",
        "news_title": "Bus, m\u00e9tros, RER... Les difficult\u00e9s s'accumulent sur le r\u00e9seau de transport francilien, freinant la d\u00e9carbonation de la mobilit\u00e9",
        "news_content": "Face \u00e0 cela, 50 maires ont sign\u00e9 la p\u00e9tition \"Stop Gal\u00e8re\" demandant le gel des tarifs et le retour \u00e0 100% du service, r\u00e9duit pendant les confinements. C'est une \"exigence sociale et climatique\", clament-ils. Les transports en commun, essentiels \u00e0 des millions de personnes \u00e0 Paris et dans les banlieues, portent aussi la transition \u00e9cologique. Une alternative \u00e0 l'usage de la voiture particuli\u00e8re dont les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sont consid\u00e9rables, 16% du total des \u00e9missions de la France en 2019 et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du secteur des transports, selon\u00a0le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-metros-rer-les-difficultes-s-accumulent-sur-le-reseau-de-transport-francilien-151256.html",
        "news_title": "Bus, m\u00e9tros, RER... Les difficult\u00e9s s'accumulent sur le r\u00e9seau de transport francilien, freinant la d\u00e9carbonation de la mobilit\u00e9",
        "news_content": "Des \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es en r\u00e9duisant le service\nTout d'abord, la gestion \u00e0 court terme par \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s est critiqu\u00e9e. L'offre est rest\u00e9e all\u00e9g\u00e9e sur certaines lignes m\u00eame apr\u00e8s le Covid-19 afin de r\u00e9aliser des \u00e9conomies. \u00c0 pr\u00e9sent, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la pr\u00e9sidente de la R\u00e9gion, en charge des transports en commun, demande le retour \u00e0 100% du service. Mais \"la RATP n'est pas en mesure de r\u00e9tablir le service, essentiellement par manque d'effectifs\", affirme Michel Babut. \"Des conducteurs de m\u00e9tro devraient \u00eatre recrut\u00e9s d'ici fin d\u00e9cembre mais, pour le bus, les recrutements n\u00e9cessaires ne seront pas termin\u00e9s avant le printemps\", poursuit-il. Les chauffeurs de bus ne se pressent pas aux portes \u00e0 cause des conditions de travail difficiles et d'une r\u00e9mun\u00e9ration insuffisante, une d\u00e9saffection observ\u00e9e dans toute la France.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-metros-rer-les-difficultes-s-accumulent-sur-le-reseau-de-transport-francilien-151256.html",
        "news_title": "Bus, m\u00e9tros, RER... Les difficult\u00e9s s'accumulent sur le r\u00e9seau de transport francilien, freinant la d\u00e9carbonation de la mobilit\u00e9",
        "news_content": "Au chaos de cette reprise post-Covid, s'ajoutent des probl\u00e8mes de fond qui touchent autant les bus que les RER, les m\u00e9tros ou encore les tramways. D'une part, les gr\u00e8ves se multiplient. Cette \"ambiance morose\", renforc\u00e9e par \"la mise en concurrence des bus RATP en 2025 qui remet en cause les statuts des salari\u00e9s\" p\u00e8se sur le quotidien, selon Michel Babut. \"L'absent\u00e9isme est \u00e0 un niveau jamais atteint\", explique-t-il. D'autre part, le mat\u00e9riel a vieilli, perdant en fiabilit\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-metros-rer-les-difficultes-s-accumulent-sur-le-reseau-de-transport-francilien-151256.html",
        "news_title": "Bus, m\u00e9tros, RER... Les difficult\u00e9s s'accumulent sur le r\u00e9seau de transport francilien, freinant la d\u00e9carbonation de la mobilit\u00e9",
        "news_content": "Un besoin croissant pour les transports en commun\nAinsi, le r\u00e9seau bien que vaste n'est plus suffisant pour r\u00e9pondre \u00e0 l'augmentation des besoins. Les d\u00e9placements ont augment\u00e9 de 34% au sein de Paris entre 2001 et 2018, tous modes confondus, selon l'Apur\u00a0(Atelier parisien d'urbanisme). Les d\u00e9placements en voiture ont l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 tandis que la marche, le v\u00e9lo et l'usage des transports en commun ont augment\u00e9, \"en lien avec l'augmentation de l'offre et l'extension du territoire desservi\", pr\u00e9cise l'Apur.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-metros-rer-les-difficultes-s-accumulent-sur-le-reseau-de-transport-francilien-151256.html",
        "news_title": "Bus, m\u00e9tros, RER... Les difficult\u00e9s s'accumulent sur le r\u00e9seau de transport francilien, freinant la d\u00e9carbonation de la mobilit\u00e9",
        "news_content": "\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s a bien r\u00e9alis\u00e9 des investissements pour agrandir le r\u00e9seau dans le cadre de la strat\u00e9gie du Grand Paris et en pr\u00e9vision des Jeux Olympiques en 2024. Mais les co\u00fbts engag\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 faramineux, ne laissent plus de marge de man\u0153uvre pour lancer de nouveaux investissements ou pour r\u00e9pondre aux attentes des salari\u00e9s.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-metros-rer-les-difficultes-s-accumulent-sur-le-reseau-de-transport-francilien-151256.html",
        "news_title": "Bus, m\u00e9tros, RER... Les difficult\u00e9s s'accumulent sur le r\u00e9seau de transport francilien, freinant la d\u00e9carbonation de la mobilit\u00e9",
        "news_content": "La dette d'\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s avoisine ainsi les 6 milliards d'euros. Reste \u00e0 trouver de nouveaux financements. Les co\u00fbts de fonctionnement, \u00e0 hauteur de 9,8 milliards d'euros en 2018, sont financ\u00e9s en majorit\u00e9 par les employeurs via leurs versements mobilit\u00e9s et remboursements des abonnements, \u00e0 27% par les voyageurs, et \u00e0 18% par les collectivit\u00e9s, selon \u00cele de France Mobilit\u00e9s. Le ministre des transports Cl\u00e9ment Beaune a annonc\u00e9 pour 2023 \"une conf\u00e9rence avec l'\u00c9tat, la r\u00e9gion, les collectivit\u00e9s locales et les usagers pour organiser les transports et leur financement sur plusieurs ann\u00e9es\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "Le projet MidCat enterr\u00e9, c'est un nouveau projet de pipeline qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9 pour relier la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique au nord de l'Europe, en passant par la France. Baptis\u00e9 BarMar, il reliera Barcelone \u00e0 Marseille par la mer et devrait transporter d'ici 2030 de l'hydrog\u00e8ne vert produit \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables. Cependant, des craintes s'expriment sur l'int\u00e9r\u00eat de lancer une telle infrastructure sans \u00eatre s\u00fbr que les capacit\u00e9s de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable, appel\u00e9es \u00e0 cro\u00eetre fortement, suivent et avant de conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment les besoins du march\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "Adieu MidCat, bonjour BarMar. Si le projet de gazoduc reliant la France \u00e0 l\u2019Espagne par les Pyr\u00e9n\u00e9es a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 face \u00e0 la farouche opposition d'Emmanuel Macron, c\u2019est un nouveau projet de pipeline qui va le remplacer, reliant Barcelone \u00e0 Marseille par la mer. Il s\u2019agit plus exactement d\u2019un \"hydrog\u00e9noduc\", qui comme son nom l\u2019indique devra transporter de l\u2019hydrog\u00e8ne \u00e0 l\u2019horizon 2030, depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique pour relier le nord de l\u2019Europe, et notamment l\u2019Allemagne.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "Le projet, \u00e9galement appel\u00e9 H2Med, s\u2019inscrit dans la strat\u00e9gie hydrog\u00e8ne de l\u2019Union europ\u00e9enne et doit permettre d\u2019acheminer de l'hydrog\u00e8ne vert, fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable ou de nucl\u00e9aire, dans le sens France-Espagne. L\u2019accord de principe mentionnait au d\u00e9part qu\u2019il pourrait transporter du gaz naturel de fa\u00e7on transitoire, ce qui a suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude de nombreux observateurs. Ils pointaient du doigt un gazoduc d\u00e9guis\u00e9, et un actif \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s co\u00fbteux \u2013 le projet est estim\u00e9 \u00e0 2,5 milliards d\u2019euros. Mais il ne devrait finalement transporter que de l\u2019hydrog\u00e8ne, afin de pouvoir \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 \"projet d'int\u00e9r\u00eat commun\" et b\u00e9n\u00e9ficier de financements europ\u00e9ens.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "\"Les zones de production et de consommation d'hydrog\u00e8ne sont encore en cours de d\u00e9finition\"\n Bien que moins controvers\u00e9 que MidCat, le projet BarMar fait malgr\u00e9 tout l'objet de critiques. Outre les impacts du pipeline sur une zone riche en biodiversit\u00e9, les experts s\u2019interrogent sur sa pertinence. \"Aujourd'hui celle-ci n'est pas d\u00e9montr\u00e9e et le projet pose plus de questions qu'il n'apporte de r\u00e9ponses. Il y a d'une part les risques li\u00e9s au transport d'hydrog\u00e8ne, qui constitue qui plus est un v\u00e9ritable d\u00e9fi technique. D'autre part, je me demande s'il est bien raisonnable de transformer de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable en hydrog\u00e8ne dans un contexte d'\u00e9lectrification massive des usages pour sortir des \u00e9nergies fossiles\", analyse\u00a0Phuc-Vinh Nguyen, chercheur sur les politiques fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes de l'\u00e9nergie au sein de l'Institut Jacques Delors.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "En septembre dernier, Emmanuel Macron\u00a0expliquait d\u2019ailleurs que plusieurs experts l'avaient alert\u00e9 sur le fait \"qu\u2019il serait aberrant de transporter de l\u2019hydrog\u00e8ne de l\u2019Espagne \u00e0 la France, ou de l\u2019Espagne \u00e0 l\u2019Allemagne. Ce qu\u2019il faudrait transporter, c\u2019est l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 bas carbone produite en Espagne pour aller faire l\u2019\u00e9lectrolyse sur les lieux de production qui auraient besoin de l\u2019hydrog\u00e8ne. On a besoin de plus d\u2019interconnexions \u00e9lectriques, je ne suis pas convaincu qu\u2019on ait besoin de plus d\u2019interconnexions gazi\u00e8res, dont les cons\u00e9quences en particulier sur l\u2019environnement et les \u00e9cosyst\u00e8mes sont plus importantes\". Entre temps, le pr\u00e9sident semble avoir chang\u00e9 d\u2019avis.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "Par ailleurs, la consommation d\u2019hydrog\u00e8ne bas-carbone demeure elle-aussi une inconnue. \"Il n'est pas encore clair s'il sera int\u00e9ressant de transporter de l'hydrog\u00e8ne entre la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique et la France. La production d'hydrog\u00e8ne bas carbone est actuellement presque nulle et les fili\u00e8res de consommation restent en partie \u00e0 construire, m\u00eame s'il semble clair que l'hydrog\u00e8ne servira surtout pour la d\u00e9carbonation de l'industrie. Les zones de production et de consommation sont donc encore en cours de d\u00e9finition et il est alors difficile de planifier les infrastructures de transport\", analyse In\u00e8s Bouacida, chercheuse Climat-\u00c9nergie \u00e0 l'Institut du D\u00e9veloppement Durable et des Relations Internationales (Iddri).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "L\u2019industrie constitue le fer de lance de la massification de la fili\u00e8re\nEn France, si l'hydrog\u00e8ne n'a repr\u00e9sent\u00e9 que 0,6% de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l'industrie en 2021, son d\u00e9veloppement devrait suivre le sc\u00e9nario le plus ambitieux imagin\u00e9 par la fili\u00e8re, avec plus de 250 projets recens\u00e9s et 225 stations de recharge pour v\u00e9hicules d\u2019ici \u00e0 2025. C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une nouvelle \u00e9tude publi\u00e9e le 7 d\u00e9cembre dernier par France Hydrog\u00e8ne. La consommation d\u2019hydrog\u00e8ne bas-carbone et renouvelable devrait ainsi d\u00e9passer 1 million de tonnes par an d\u2019ici 2030.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-donne-son-feu-vert-a-un-projet-de-pipeline-qui-transportera-de-l-hydrogene-vert-depuis-la-peninsule-iberique-d-ici-2030-151241.html",
        "news_title": "La France porte un projet de pipeline qui transportera de l\u2019hydrog\u00e8ne vert depuis la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique d\u2019ici 2030",
        "news_content": "Reste un frein particuli\u00e8rement important \u00e0 lever, celui de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une \"\u00e9nergie bas-carbone ou renouvelable abondante et abordable\", souligne Philippe Boucly, pr\u00e9sident de France Hydrog\u00e8ne. Un point que le gouvernement devra prendre en compte dans l\u2019actualisation de sa strat\u00e9gie nationale pour le d\u00e9veloppement de l\u2019hydrog\u00e8ne, attendue d\u2019ici la fin du premier semestre 2023. Mais aussi dans l'\u00e9valuation du projet BarMar...",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/acceleration-des-energies-renouvelables-les-5-mesures-phares-a-retenir-du-projet-de-loi-151244.html",
        "news_title": "Acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables : les cinq mesures phares \u00e0 retenir du projet de loi",
        "news_content": "L\u2019examen du projet de loi sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale s\u2019est achev\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi 19 d\u00e9cembre. Un vote solennel doit avoir lieu le 10 janvier. Il devrait \u00eatre favorable m\u00eame si certains redoutent que le scrutin ne soit parasit\u00e9 par la pr\u00e9sentation, le m\u00eame jour, de la r\u00e9forme des retraites par le gouvernement\u2026 Novethic a s\u00e9lectionn\u00e9 les cinq mesures phare du texte.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/acceleration-des-energies-renouvelables-les-5-mesures-phares-a-retenir-du-projet-de-loi-151244.html",
        "news_title": "Acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables : les cinq mesures phares \u00e0 retenir du projet de loi",
        "news_content": "1/ La raison imp\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat public majeur r\u00e9tablie \nL'Assembl\u00e9e nationale a r\u00e9tabli l\u2019article 4, supprim\u00e9 en commission au grand dam du gouvernement. Cet article vise \u00e0 reconna\u00eetre la raison imp\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat public majeur (RIIPM) pour des projets d'\u00e9nergies renouvelables, afin d'\u00e9viter certains contentieux qui ralentissent leur d\u00e9ploiement. En commission, les oppositions avaient critiqu\u00e9 une menace pour la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. \"Cette reconnaissance permet de hisser les \u00e9nergies renouvelables au rang de projets d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour le pays. Il supprime une \u00e9tape administrative de proc\u00e9dure sans remettre en cause d\u2019aucune mani\u00e8re l\u2019encadrement tr\u00e8s strict de protection de la biodiversit\u00e9\", se r\u00e9jouit le Syndicat des \u00e9nergies renouvelables dans un communiqu\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/acceleration-des-energies-renouvelables-les-5-mesures-phares-a-retenir-du-projet-de-loi-151244.html",
        "news_title": "Acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables : les cinq mesures phares \u00e0 retenir du projet de loi",
        "news_content": "2/ Des panneaux solaires obligatoires sur les grands parkings \nApr\u00e8s des d\u00e9bats marqu\u00e9s par une s\u00e9rie de consensus, c\u2019est finalement le seuil de 1500 m\u00e8tres carr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 retenu pour l\u2019installation obligatoire de panneaux solaires sur les parkings ext\u00e9rieurs. Au moins la moiti\u00e9 de la superficie devra \u00eatre recouverte de panneaux photovolta\u00efques pour la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement rendu les sanctions obligatoires, celles-ci pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0000 euros en fonction de la taille du parking. La mesure devra \u00eatre appliqu\u00e9e d\u2019ici le 1er juillet 2026 pour les parcs de stationnement les plus grands et le 1er juillet 2028 pour les plus petits.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/acceleration-des-energies-renouvelables-les-5-mesures-phares-a-retenir-du-projet-de-loi-151244.html",
        "news_title": "Acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables : les cinq mesures phares \u00e0 retenir du projet de loi",
        "news_content": "3/ Le dernier mot aux maires \nC\u2019\u00e9tait un autre sujet majeur de crispation. Finalement, les communes pourront faire remonter les zones o\u00f9 il est possible d'acc\u00e9l\u00e9rer les projets d'\u00e9nergies renouvelables, notamment via des incitations fiscales. Pour la phase d'application de ces zones prioritaires ou propices, un avis conforme du maire sera requis. Pour les endroits en dehors de ces zones prioritaires, les d\u00e9put\u00e9s LR ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir un droit de veto des maires sur tel ou tel projet. Le gouvernement plaide pour un \u00e9quilibre avec d'une part les zones o\u00f9 les \u00e9nergies renouvelables seront favoris\u00e9es, avec l'avis conforme des maires, d'autre part des zones d'exclusion de tout projet, et enfin des zones neutres, sans interdiction ni incitation.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/acceleration-des-energies-renouvelables-les-5-mesures-phares-a-retenir-du-projet-de-loi-151244.html",
        "news_title": "Acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables : les cinq mesures phares \u00e0 retenir du projet de loi",
        "news_content": "4/ Cartographier les zones prioritaires pour l\u2019\u00e9olien en mer \nUne autre mesure vise \u00e0 faciliter le lancement de nouveaux projets par des proc\u00e9dures de consultation moins complexes des acteurs locaux. Elle instaure une planification de l'\u00e9olien en mer. Une premi\u00e8re cartographie de zones \"prioritaires\" devra intervenir en 2024. Elles devront se situer prioritairement en zone \u00e9conomique exclusive, \u00e0 22 km au moins des c\u00f4tes. Mais il ne s'agit pas d'une obligation, au grand dam de d\u00e9put\u00e9s de divers bancs. Emmanuel Macron a fix\u00e9 l'objectif de d\u00e9ployer 50 parcs \u00e9oliens mer pour atteindre 40 gigawatts \u00e0 l'horizon 2050. C'est \"l'\u00e9quivalent de 20 centrales nucl\u00e9aires\" et \"cela va nous permettre de sortir de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles\", a insist\u00e9 lors des d\u00e9bats la ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique Agn\u00e8s Pannier-Runacher.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/acceleration-des-energies-renouvelables-les-5-mesures-phares-a-retenir-du-projet-de-loi-151244.html",
        "news_title": "Acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables : les cinq mesures phares \u00e0 retenir du projet de loi",
        "news_content": "5/ La prise en compte de la saturation visuelle \nLes d\u00e9put\u00e9s ont maintenu un article du projet de loi sur les \u00e9nergies renouvelables pr\u00e9voyant que l'autorisation d'exploitation d'une \u00e9olienne tienne notamment compte de la saturation visuelle et de la n\u00e9cessit\u00e9 de diversifier les \u00e9nergies, malgr\u00e9 les craintes de nid \u00e0 contentieux du camp pr\u00e9sidentiel. Ajout\u00e9 en commission \u00e0 l'initiative de l'\u00e9cologiste Delphine Batho, l'article pr\u00e9voit que l'autorisation d'exploiter une \u00e9olienne sur un territoire tienne compte de \"la puissance de production d'\u00e9lectricit\u00e9, du nombre des installations (...) d\u00e9j\u00e0 existantes dans le territoire concern\u00e9, de la n\u00e9cessit\u00e9 de diversifier les sources d'\u00e9nergies renouvelables localement et de pr\u00e9venir les effets de saturation visuelle\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "La France vient de notifier officiellement son retrait du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie (TCE), un accord accus\u00e9 de bloquer la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Une vingtaine d'organisations appelle d\u00e9sormais le gouvernement \u00e0 travailler sur un retrait coordonn\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne. La modernisation du trait\u00e9 doit faire l'objet d'un vote en avril prochain, l'objectif est de r\u00e9ussir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e d'ici l\u00e0. Explications.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "\"Retirer la France du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie (TCE) c\u2019est bien, en sortir conjointement et de fa\u00e7on coordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Union europ\u00e9enne, c\u2019est mieux\". Voil\u00e0 le message que souhaite faire passer une vingtaine d\u2019organisations fran\u00e7aises de la soci\u00e9t\u00e9 civile, parmi lesquelles Attac, le Collectif Stop CETA-Mercosur ou encore France Nature Environnement, dans une lettre ouverte envoy\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron et au gouvernement fran\u00e7ais. Le 21 octobre dernier, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sous pression depuis plusieurs mois, avait annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de se retirer du TCE.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "Sign\u00e9 en 1994, \u00e0 la sortie de la guerre froide, par une cinquantaine de pays parmi lesquels tous les \u00c9tats de l\u2019Union europ\u00e9enne, les pays de l\u2019ancien bloc sovi\u00e9tique, le Japon, le Y\u00e9men ou encore l\u2019Afghanistan, le texte visait \u00e0 faciliter les relations \u00e9nerg\u00e9tiques dans l\u2019ensemble du continent eurasien. Mais il est r\u00e9guli\u00e8rement contest\u00e9 car il donne la possibilit\u00e9 aux multinationales et aux investisseurs d\u2019attaquer en justice les gouvernements d\u00e8s lors que ces derniers modifient leurs politiques \u00e9nerg\u00e9tiques dans un sens contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats. La France a ainsi \u00e9t\u00e9 poursuivie pour la premi\u00e8re fois par un investisseur allemand en septembre dernier.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "\"Un retrait conjoint et coordonn\u00e9, en plus d'\u00eatre n\u00e9cessaire, est possible\"\nSelon des informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le quotidien Le Monde, la France vient de notifier officiellement son retrait, qui deviendra effectif dans un an, au 1er janvier 2024. L\u2019Hexagone devient ainsi le second pays \u00e0 sortir du trait\u00e9, apr\u00e8s l\u2019Italie en 2016. Mais une clause dite \"de survie\" veut que les \u00c9tats continuent d\u2019\u00eatre soumis aux dispositions du trait\u00e9 pendant une p\u00e9riode de vingt ans \u00e0 compter du moment o\u00f9 le retrait prend effet, soit donc jusqu\u2019en 2044... C\u2019est pourquoi les ONG r\u00e9clament un retrait collectif et appellent le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 \u0153uvrer en ce sens.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "\"Un tel retrait conjoint et coordonn\u00e9, en plus d'\u00eatre n\u00e9cessaire, est possible. Avec le retrait d\u00e9j\u00e0 effectif de l'Italie et les retraits annonc\u00e9s des Pays-Bas, de l\u2019Espagne, de la Pologne, de la Slov\u00e9nie, de l\u2019Allemagne et du Luxembourg, soit plus de 70% de la population europ\u00e9enne, et sans compter les retraits suppl\u00e9mentaires qui pourraient encore \u00eatre annonc\u00e9s, il est d\u00e9sormais envisageable de construire une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e d\u2019\u00c9tats membres de l'UE\", \u00e9crivent-elles dans leur lettre ouverte.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "C\u2019est aussi la recommandation du Haut conseil pour le climat, qui a publi\u00e9 un avis sur le sujet le 19 octobre. \"Un retrait coordonn\u00e9 du TCE de la part de la France et de l\u2019UE appara\u00eet comme \u00e9tant l\u2019option la moins risqu\u00e9e pour respecter les engagements nationaux, europ\u00e9ens et internationaux sur le climat\", indiquent les auteurs. Les eurod\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement vot\u00e9 jeudi 24 novembre une r\u00e9solution demandant un retrait conjoint et coordonn\u00e9 de l'UE du trait\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "La Commission europ\u00e9enne de plus en plus isol\u00e9e\nQuelques jours auparavant, le 22 novembre,\u00a0la modernisation du trait\u00e9 n\u2019avait pas pu \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e comme pr\u00e9vu, en raison du blocage de la r\u00e9forme par plusieurs pays europ\u00e9ens pour des raisons environnementales. Ce blocage a pouss\u00e9 la Commission europ\u00e9enne \u00e0 demander que le sujet soit retir\u00e9 de l'ordre du jour, la validation de la r\u00e9forme n\u00e9cessitant un vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Le vote a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 avril 2023.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-tce-le-gouvernement-francais-mis-sous-pression-pour-un-retrait-coordonne-au-sein-de-l-ue-151251.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie : le gouvernement fran\u00e7ais mis sous pression pour un retrait coordonn\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "Le gouvernement fran\u00e7ais a donc quelques mois devant lui pour convaincre d\u2019autres pays de rejoindre le mouvement et infl\u00e9chir la position de la Commission europ\u00e9enne qui, jusqu\u2019ici, soutient la modernisation du TCE. Une position de plus en plus difficile \u00e0 tenir\u00a0alors m\u00eame que son vice-pr\u00e9sident, Frans Timmermans, charg\u00e9 du Green Deal mais pas du TCE, a d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien au Monde fin novembre qu\u2019il \u00e9tait \"chaque jour plus difficile de justifier la participation des Europ\u00e9ens \u00e0 ce trait\u00e9\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "Le covoiturage prend sa place dans l'arsenal de la mobilit\u00e9 durable et partag\u00e9e. 150 millions d'euros lui sont allou\u00e9s par le gouvernement pour tripler son usage d'ici 2027. Lignes de covoiturage avec arr\u00eats d\u00e9di\u00e9s, voies r\u00e9serv\u00e9es, plateformes en ligne... Tous les moyens sont bons pour encourager ce mode de transport particuli\u00e8rement adapt\u00e9 dans les zones peu denses o\u00f9 les transports en commun sont difficiles \u00e0 mettre en place.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "Plus question de rouler seul, le gouvernement passe la vitesse sup\u00e9rieure pour faire du covoiturage une solution de transport du quotidien. \"Chaque jour, environ 100 millions de d\u00e9placements sont effectu\u00e9s en voiture pour se rendre au travail, \u00e0 l'\u00e9cole ou pour faire ses courses mais la majorit\u00e9 de ces trajets sont effectu\u00e9s avec une seule personne dans la voiture\", souligne le communiqu\u00e9 de presse du nouveau Plan national covoiturage du quotidien, lanc\u00e9 par le gouvernement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "Celui-ci vise \u00e0 tripler l'usage du covoiturage d'ici 2027 pour passer de 900 000 trajets par jour, soit environ 1% du trafic actuellement, \u00e0 3 millions, soit 3% du trafic. L'impact pourrait \u00eatre consid\u00e9rable car les d\u00e9placements en voiture repr\u00e9sentent 15% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en France m\u00e9tropolitaine. Si l'objectif de tripler le covoiturage est atteint, 4,5 millions de tonnes de CO2 par an, soit 1% du bilan carbone annuel de la France, seraient \u00e9vit\u00e9es. En plus de ces effets positifs sur le climat, une r\u00e9duction de la congestion routi\u00e8re et de la pollution de l'air sont aussi attendus. Une solution \"bonne pour la plan\u00e8te et pour le pouvoir d'achat\", pr\u00e9cise aussi le gouvernement, conscient de ces avantages face la hausse des prix du carburant.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "\"Un tournant pour la mobilit\u00e9 hors des centre-villes\"\nLe plan, dot\u00e9 de 150 millions d'euros, vise en priorit\u00e9 les d\u00e9placements quotidiens. Les conducteurs effectuant du covoiturage \u00e0 l'aide de plateformes telles que Karos, Blablacar ou Ecov pourront obtenir une prime allant jusqu'\u00e0 100\u20ac, la totalit\u00e9 \u00e9tant d\u00e9bloqu\u00e9e au bout de 10 trajets r\u00e9alis\u00e9s en trois mois. Les communes, d\u00e9sormais organisatrices du covoiturage en plus des autres r\u00e9seaux de transports en commun, ne sont pas en reste. Le gouvernement va prendre en charge une partie du soutien financier aux covoitureurs d\u00e9j\u00e0 mis en place par certaines d'entre elles et financer des aires ou des lignes de covoiturage.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "De quoi r\u00e9jouir Thomas Matagne, le fondateur d'Ecov, op\u00e9rateur de lignes de covoiturage. Ces derni\u00e8res imitent le fonctionnement d'une ligne de bus en \u00e9tant sans r\u00e9servation et avec des arr\u00eats d\u00e9di\u00e9s. Sur les lignes d\u00e9j\u00e0 install\u00e9es, comme \u00e0 Reims ou dans l'agglom\u00e9ration lyonnaise, Ecov indique un temps d'attente moyen de 4 minutes. Sur certains r\u00e9seaux, le service garantit aussi un maximum d'attente de 20 minutes, avec l'envoi, dans de rares cas, d'un taxi pris en charge par la soci\u00e9t\u00e9, par exemple \"lors de l'amor\u00e7age du service\", explique Thomas Matagne.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "\"Dans les centres bourgs, on se rend \u00e0 l'arr\u00eat de covoiturage \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo. On peut aussi rejoindre des aires de covoiturage en voiture\", d\u00e9crit le fondateur d'Ecov. \"C'est un enjeu structurel pour les territoires p\u00e9riurbains et ruraux, il faut cr\u00e9er un syst\u00e8me multimodal comme ce qui existe d\u00e9j\u00e0 dans les villes\", poursuit-il. Le syst\u00e8me montre son efficacit\u00e9 notamment dans l'agglom\u00e9ration lyonnaise o\u00f9 Ecov a constat\u00e9 que 21% de leurs usagers se sont s\u00e9par\u00e9s de leur v\u00e9hicule et 21% l'envisagent. \"Une \u00e9tape tr\u00e8s importante a \u00e9t\u00e9 franchie avec la prise en main par le politique, il s\u2019agit d\u2019un tournant pour la mobilit\u00e9 hors des centres-villes\", conclut le fondateur d'Ecov, confiant dans la capacit\u00e9 du covoiturage \u00e0 gagner en \"maturit\u00e9 collective\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "\"Une solution n\u00e9cessaire mais pas suffisante\"\nLe covoiturage est\u00a0\"n\u00e9cessaire mais pas suffisant\" pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 en France, temp\u00e8re n\u00e9anmoins Laura Foglia, coordinatrice du Plan de Mobilit\u00e9 courte distance du Shift Project. Ce rapport publi\u00e9 en 2020, qui vise \u00e0 r\u00e9duire la part de la voiture dans les voyages de 80% \u00e0 50%, veut faire \"quasiment totalement dispara\u00eetre\" la voiture du c\u0153ur des villes au profit de transports en commun comme le bus ou encore du v\u00e9lo. Mais \"il vaut mieux une voiture partag\u00e9e qu'un bus quasiment vide\", pr\u00e9cise Laura Foglia, soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de \"jouer sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des moyens de transports\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/plan-covoiturage-le-gouvernement-veut-en-faire-un-transport-en-commun-comme-les-autres-151236.html",
        "news_title": "Plan covoiturage : le gouvernement veut en faire un transport en commun comme les autres",
        "news_content": "Le covoiturage reste donc pertinent dans les zones peu denses selon le Shift Project qui veut faire \u00e9voluer l'occupation moyenne des voitures de 1,4 personne \u00e0 1,6. Reste \u00e0 rassurer les passagers qui ont \"peur d'\u00eatre d\u00e9pendants, de ne pas pouvoir rentrer chez eux plus tard en cas d'impr\u00e9vu\" explique Laura Foglia. C'est justement pour am\u00e9liorer le service de covoiturage et en faire un vrai r\u00e9seau \"libre, fiable et \u00e0 haute fr\u00e9quence\" que le gouvernement veut agir, r\u00e9torque Thomas Matagne.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-royaume-uni-envoie-un-tres-mauvais-signal-en-validant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon-sur-son-sol-151228.html",
        "news_title": "Le Royaume-Uni envoie un tr\u00e8s mauvais signal en validant l'ouverture d'une mine de charbon",
        "news_content": "Pays h\u00f4te de la COP26, le Royaume-Uni s'est impos\u00e9 comme l'un des leaders sur le climat, faisant la guerre aux \u00e9nergies fossiles et enjoignant les pays du Sud \u00e0 en sortir. Mais le gouvernement britannique vient d'envoyer un bien mauvais signal en validant un projet de mine de charbon dans le nord-ouest de l'Angleterre. Bien que celle-ci servira \u00e0 alimenter la sid\u00e9rurgie, et non \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, elle suscite de vives critiques au niveau national comme \u00e0 l'international.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-royaume-uni-envoie-un-tres-mauvais-signal-en-validant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon-sur-son-sol-151228.html",
        "news_title": "Le Royaume-Uni envoie un tr\u00e8s mauvais signal en validant l'ouverture d'une mine de charbon",
        "news_content": "Faites ce que je dis mais pas ce que je fais. C'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer l'attitude du Royaume-Uni, h\u00f4te de la COP26 sur le climat et fer de lance de la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans les pays du Sud. Le gouvernement britannique vient d\u2019approuver un projet souterrain de mine de charbon, dans le comt\u00e9 de Cumbria (nord-ouest de l'Angleterre), premier projet de ce type en trente ans dans le pays. Elle devrait fonctionner jusqu\u2019en 2049 et servirait non pas \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mais \u00e0 alimenter l'industrie de la sid\u00e9rurgie. L'objectif pour la mine est d'extraire environ 2,7 millions de tonnes de charbon par an, avec \u00e0 la cl\u00e9 la cr\u00e9ation de 500 emplois, afin de fournir des aci\u00e9ries au Royaume-Uni et en Europe.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-royaume-uni-envoie-un-tres-mauvais-signal-en-validant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon-sur-son-sol-151228.html",
        "news_title": "Le Royaume-Uni envoie un tr\u00e8s mauvais signal en validant l'ouverture d'une mine de charbon",
        "news_content": "\"Cette d\u00e9cision est une trahison compl\u00e8te de l'engagement du gouvernement de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00b0C\", a d\u00e9nonc\u00e9 Lyndsay Walsh, de l'ONG Oxfam. \"L'augmentation de la production du combustible fossile le plus sale, alors que l'urgence climatique croissante plonge des millions de personnes de plus en plus profond\u00e9ment dans la faim et la pauvret\u00e9, est injustifiable\", a-t-elle ajout\u00e9. M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Greenpeace, qui d\u00e9nonce \"l'hypocrisie\" du gouvernement du Premier ministre Rishi Sunak, qui \"il y a \u00e0 peine un mois affirmait vouloir faire du Royaume-Uni une superpuissance des \u00e9nergies propres\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-royaume-uni-envoie-un-tres-mauvais-signal-en-validant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon-sur-son-sol-151228.html",
        "news_title": "Le Royaume-Uni envoie un tr\u00e8s mauvais signal en validant l'ouverture d'une mine de charbon",
        "news_content": "80 % du charbon extrait sera export\u00e9\nCe projet de mine souterraine avait d'abord \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le gouvernement d\u00e9but 2021. Les autorit\u00e9s locales avaient ensuite d\u00e9cid\u00e9 de le r\u00e9examiner, avant que l'ex\u00e9cutif ne reprenne la main en annon\u00e7ant une enqu\u00eate publique. A l'issue de cette proc\u00e9dure, un inspecteur de l'urbanisme a finalement tranch\u00e9 en faveur du projet, au motif que la strat\u00e9gie de d\u00e9carbonation industrielle du Royaume-Uni n'interdit pas l'utilisation de charbon dans la m\u00e9tallurgie, selon un document publi\u00e9 par le gouvernement. Mais selon des r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es dans la presse britannique, celui-ci\u00a0a travaill\u00e9 chez British Coal de 1980 \u00e0 1989, et n'est donc pas insensible \u00e0 la question.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-royaume-uni-envoie-un-tres-mauvais-signal-en-validant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon-sur-son-sol-151228.html",
        "news_title": "Le Royaume-Uni envoie un tr\u00e8s mauvais signal en validant l'ouverture d'une mine de charbon",
        "news_content": "Outre les critiques sur l\u2019impact climatique d\u2019un tel projet et les possibles conflits d'int\u00e9r\u00eat, ses d\u00e9tracteurs pointent le fait que le charbon extrait de cette mine sera \u00e0 plus de 80% export\u00e9 vers l\u2019Europe. En effet, les deux sid\u00e9rurgistes britanniques British Steel et Tata Steel assurent qu\u2019ils ne s\u2019approvisionneront peu ou pas aupr\u00e8s de cette mine. Le premier a tout simplement exclu l'utilisation du charbon en raison de sa teneur trop \u00e9lev\u00e9e en soufre, et le second va peu \u00e0 peu se tourner vers la production d\u2019acier vert, comme le font aussi les sid\u00e9rurgistes europ\u00e9ens. Le charbon \u00e0 coke semble donc avoir un avenir limit\u00e9 \u00e0 l'heure de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, quand bien m\u00eame il serait \"neutre en carbone\" gr\u00e2ce \u00e0 la technologie de captage et stockage de CO2. Une technologie qui est aujourd'hui immature et co\u00fbteuse.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-royaume-uni-envoie-un-tres-mauvais-signal-en-validant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon-sur-son-sol-151228.html",
        "news_title": "Le Royaume-Uni envoie un tr\u00e8s mauvais signal en validant l'ouverture d'une mine de charbon",
        "news_content": "\"Hypocrisie\"\n\u00c0 l\u2019international, cette d\u00e9cision est largement critiqu\u00e9e. Le leadership climatique\u00a0acquis par le Royaume-Uni en prend un s\u00e9rieux coup. Un journaliste de Climate home news a r\u00e9pertori\u00e9 dans un fil Twitter les r\u00e9actions en provenance du monde entier. Elles sont cinglantes. \"Un mois seulement apr\u00e8s la COP27\" ; \"Vous aussi\u00a0?\" ; \"Est-ce que c\u2019est le futur pour lequel on s\u2019est battus dans le Pacte de Glasgow\u00a0?\", interroge le Premier ministre des Fidji.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-royaume-uni-envoie-un-tres-mauvais-signal-en-validant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon-sur-son-sol-151228.html",
        "news_title": "Le Royaume-Uni envoie un tr\u00e8s mauvais signal en validant l'ouverture d'une mine de charbon",
        "news_content": "Alors que le Royaume-Uni est notamment engag\u00e9 dans un partenariat de transition \u00e9nerg\u00e9tique juste avec l\u2019Afrique du Sud et l'Indon\u00e9sie pour aider ces pays \u00e0 sortir du charbon, la r\u00e9ouverture d\u2019une mine de charbon sur son sol est pour le moins ironique. \"L'hypocrisie stup\u00e9fiante d'exiger que d'autres pays r\u00e9duisent progressivement le charbon, juste au moment o\u00f9 nous le remettons en place, envoie un message vraiment terrible aux pays du Sud\u00a0et fait de cette d\u00e9cision un crime climatique contre l\u2019humanit\u00e9\", fustige dans une tribune au Guardian la d\u00e9put\u00e9e verte Caroline Lucas.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "L'\u00e9lectricit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un probl\u00e8me en France, o\u00f9 elle \u00e9tait jusqu'ici abondante et abordable. Mais l'arr\u00eat de nombreux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires et l'envol\u00e9e des prix due \u00e0 la guerre en Ukraine change la donne. Soucieux de leur facture et sensibilis\u00e9s \u00e0 d'\u00e9ventuels risques de coupure, les Fran\u00e7ais, entreprises et m\u00e9nages, acceptent de changer leurs habitudes. Et le r\u00e9sultat est imm\u00e9diatement perceptible avec une baisse in\u00e9dite de la consommation constat\u00e9e ces derni\u00e8res semaines.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "Et si la crise \u00e9nerg\u00e9tique que nous traversons marquait l\u2019entr\u00e9e dans une nouvelle \u00e8re\u00a0? Alors que les multiples alertes sur l\u2019urgence climatique n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 freiner notre consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la hausse des prix et les risques de coupure semblent avoir r\u00e9ussi \u00e0 inverser la tendance de fa\u00e7on in\u00e9dite. EDF constate ainsi une baisse de 10% de la consommation chez ses clients particuliers, entreprises ou tertiaires, au mois de novembre par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a indiqu\u00e9 le groupe jeudi. La client\u00e8le de l'\u00e9lectricien national comprend environ 70% des m\u00e9nages fran\u00e7ais, et 55 \u00e0 60% des entreprises.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "Ces chiffres confirment la tendance relev\u00e9e par le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique RTE, qui voit la baisse de la consommation nationale s'amplifier. La semaine du 28 novembre au 4 d\u00e9cembre a ainsi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un recul de 8,3% par rapport \u00e0 la moyenne des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes sur cette m\u00eame p\u00e9riode (2014-2019), corrig\u00e9e des diff\u00e9rences de temp\u00e9rature par rapport \u00e0 la normale. Et sur les quatre derni\u00e8res semaines, la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France \u00e0 temp\u00e9rature normale affiche une diminution structurelle de 6,6%.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "Baisse constat\u00e9e dans l'industrie mais aussi chez les m\u00e9nages\nComment expliquer cette baisse\u00a0? Elle a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e dans le secteur industriel d\u00e8s l\u2019automne, dans un contexte de hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, comme le pr\u00e9cise RTE. Certaines entreprises ont ainsi d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leur activit\u00e9 \u00e0 l'instar du verrier\u00a0Duralex qui a arr\u00eat\u00e9 la production dans son usine de La Chapelle-Saint-Mesmin (Loiret) jusqu'en avril\u00a0pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie et pr\u00e9server ses finances.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "Mais les chiffres les plus r\u00e9cents montrent que la baisse de consommation concerne \u00e9galement le secteur r\u00e9sidentiel (majoritaire en volume) et tertiaire. La semaine du 28 novembre, la consommation agr\u00e9g\u00e9e des secteurs r\u00e9sidentiel et tertiaire \u00e9tait ainsi inf\u00e9rieure d\u2019environ 7% au niveau de 2021, pr\u00e9cise le gestionnaire du r\u00e9seau qui attend de voir si la tendance se confirme. Du c\u00f4t\u00e9 d\u2019EDF, on attribue d'abord ces r\u00e9sultats aux efforts consentis par les usagers, \u00e0 qui l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien indique avoir envoy\u00e9 quelque 50 millions de courriers.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "Jusqu\u2019\u00e0 cet hiver, les Fran\u00e7ais n\u2019avaient pas vraiment \u00e0 se soucier de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, abondante et parmi les plus abordables au niveau europ\u00e9en. Mais la hausse des prix, bien que plafonn\u00e9e pour les m\u00e9nages, et les r\u00e9centes communications du gouvernement sur d\u2019\u00e9ventuels risques de coupure semblent avoir contribu\u00e9 \u00e0 une prise de conscience. Le tout sur fond d\u2019appels \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 et de mise en avant des \u00e9cogestes.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "Un million de t\u00e9l\u00e9chargements pour Ecowatt en une semaine\nEn une semaine, l\u2019application Ecowatt a ainsi \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e un million de fois, pour atteindre deux millions de t\u00e9l\u00e9chargements au total. Elle permet de pr\u00e9venir d\u2019\u00e9ventuels risques de tension, en donnant l\u2019\u00e9tat du r\u00e9seau, afin que chacun r\u00e9duise sa consommation au maximum. L\u2019application \"EDF et moi\", qui permet aux clients de suivre leur consommation, a quant \u00e0 elle fait l'objet de 140 millions de connexions de janvier \u00e0 fin octobre, deux fois plus que sur la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "Depuis deux mois, 60 000 clients ont aussi rejoint l\u2019option \"Tempo\", soit environ 7000 par semaine contre une moyenne de 100 nouveaux clients par semaine au 1er semestre 2022. Avec cet abonnement, les usagers sont incit\u00e9s par des tarifs \u00e0 ne pas consommer en p\u00e9riode \"rouge\" (limit\u00e9e \u00e0 22 jours par an), \"s'effa\u00e7ant\" ainsi aux moments de forte tension sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique. Ce dernier subit cet hiver l'arr\u00eat d'un nombre \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires pour maintenance ou r\u00e9parations.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/avec-la-hausse-des-prix-et-un-risque-de-coupures-cet-hiver-la-france-a-t-elle-change-de-culture-sur-l-electricite-151229.html",
        "news_title": "Avec la hausse des prix et un risque de coupures cet hiver, la France a-t-elle chang\u00e9 de culture sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ?",
        "news_content": "C\u2019est bien la preuve qu\u2019avec de la p\u00e9dagogie, mais aussi un signal prix fort, les Fran\u00e7ais sont capables de changer. Reste \u00e0 voir si ces nouvelles habitudes vont durer dans le temps car les risques de tension sur le r\u00e9seau ne se cantonnent pas qu\u2019\u00e0 cet hiver.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/coupures-de-courant-ce-n-est-la-guerre-en-ukraine-qui-est-en-cause-mais-la-defaillance-de-notre-parc-nucleaire-corinne-lepage-151226.html",
        "news_title": "\"Les menaces sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sont dues aux d\u00e9faillances de notre parc nucl\u00e9aire\", selon Corinne Lepage",
        "news_content": "\"Les tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique pr\u00e9vues cet hiver, c'est \u00e0 cause de la guerre en Ukraine\". \"Le nucl\u00e9aire permet de garantir notre ind\u00e9pendance\". \"C'est l'\u00e9nergie la moins ch\u00e8re\". \"Les renouvelables ne produisent rien\"... Autant de \"contre-v\u00e9rit\u00e9s\" autour de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables qu'entend d\u00e9noncer Corinne Lepage, ancienne ministre de l'environnement (de 1995 \u00e0 1997) et avocate \u00e9cologiste alors que la France pr\u00e9pare l'avenir de son mix \u00e9nerg\u00e9tique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/coupures-de-courant-ce-n-est-la-guerre-en-ukraine-qui-est-en-cause-mais-la-defaillance-de-notre-parc-nucleaire-corinne-lepage-151226.html",
        "news_title": "\"Les menaces sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sont dues aux d\u00e9faillances de notre parc nucl\u00e9aire\", selon Corinne Lepage",
        "news_content": "Vous avez r\u00e9cemment publi\u00e9 une tribune, dans Le Monde, pour d\u00e9noncer des contre-v\u00e9rit\u00e9s autour du nucl\u00e9aire. Quelles sont-elles\u00a0? \nUne arm\u00e9e de trolls se met en branle sur les r\u00e9seaux sociaux d\u00e8s que vous dites quelque chose sur le nucl\u00e9aire et cette intimidation emp\u00eache d'avoir un d\u00e9bat apais\u00e9. De surcro\u00eet, les m\u00e9dias sont totalement incomp\u00e9tents ou d\u00e9sinform\u00e9s sur le sujet et on entend des absurdit\u00e9s du type \"les \u00e9oliennes et le solaire ne produisent rien du tout\". On ass\u00e8ne comme une v\u00e9rit\u00e9 d\u2019\u00e9vangile des affirmations sur le nucl\u00e9aire qui sont totalement fausses, par exemple sur le fait que c\u2019est l\u2019\u00e9nergie la moins ch\u00e8re, qu\u2019elle nous assure une totale ind\u00e9pendance, qu\u2019elle incarne le meilleur du savoir-faire fran\u00e7ais \u2013 ce f\u00fbt vrai mais ce n\u2019est plus le cas \u2013 ou encore qu\u2019un sc\u00e9nario 100% renouvelables est impossible. Dans ce contexte, il est difficile pour nos concitoyens de se faire une id\u00e9e car ils sont dans une v\u00e9rit\u00e9 alternative sur la r\u00e9alit\u00e9 du nucl\u00e9aire et l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9nergies renouvelables.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/coupures-de-courant-ce-n-est-la-guerre-en-ukraine-qui-est-en-cause-mais-la-defaillance-de-notre-parc-nucleaire-corinne-lepage-151226.html",
        "news_title": "\"Les menaces sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sont dues aux d\u00e9faillances de notre parc nucl\u00e9aire\", selon Corinne Lepage",
        "news_content": "\"La guerre en Ukraine est responsable de la crise \u00e9nerg\u00e9tique que nous traversons\", voici une autre des contre-v\u00e9rit\u00e9s que vous d\u00e9noncez. En quoi est-ce faux\u00a0? \nLa guerre en Ukraine a en effet peu \u00e0 voir avec la situation dans laquelle nous nous trouvons aujourd\u2019hui en France. Celle-ci est due uniquement \u00e0 la d\u00e9faillance du parc nucl\u00e9aire, qui produit 50% de moins d'\u00e9lectricit\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu\u2019il pourrait produire. Cela r\u00e9sulte de plusieurs facteurs. D\u2019abord, des retards d\u2019investissement sur l\u2019entretien et la maintenance des r\u00e9acteurs, qui n\u2019est pas le fait, comme on l\u2019entend souvent, de l\u2019\u00c9tat ou de politiques changeantes qui, je le rappelle, portaient sur le rythme de fermeture des centrales. Il y a eu le Covid qui nous a fait certes perdre un peu de temps mais enfin c\u2019\u00e9tait il y a d\u00e9j\u00e0 deux ans. \u00c0 ce d\u00e9faut d\u2019investissements s\u2019est ajout\u00e9e la d\u00e9couverte dans une quinzaine de r\u00e9acteurs de probl\u00e8mes de corrosion importants. Ce qui a fait chuter notre production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine nucl\u00e9aire alors que la consommation n\u2019a pas diminu\u00e9. D\u00e9sormais donc, nous importons beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9 de nos voisins europ\u00e9ens qui, eux, sont affect\u00e9s par la guerre en Ukraine parce qu\u2019ils produisent de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du gaz, notamment en Allemagne, chez qui nous nous approvisionnons. Cela provoque une r\u00e9duction de l\u2019offre et une envol\u00e9e du prix qui nous impacte parce que nous sommes oblig\u00e9s d\u2019importer de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alors qu\u2019avant nous en exportions.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/coupures-de-courant-ce-n-est-la-guerre-en-ukraine-qui-est-en-cause-mais-la-defaillance-de-notre-parc-nucleaire-corinne-lepage-151226.html",
        "news_title": "\"Les menaces sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sont dues aux d\u00e9faillances de notre parc nucl\u00e9aire\", selon Corinne Lepage",
        "news_content": "Certains mettent \u00e9galement en cause la fermeture de la centrale de Fessenheim, qu\u2019en est-il\u00a0? \nC\u2019est encore une contre-v\u00e9rit\u00e9. La loi pr\u00e9voit un plafonnement de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine nucl\u00e9aire en France. Donc pour faire d\u00e9marrer la centrale de Flamanville, il fallait fermer celle de Fessenheim. EDF, n\u2019anticipant pas les retards de Flamanville, n\u2019a pas fait les travaux n\u00e9cessaires \u00e0 Fessenheim. Et en 2020, on s\u2019est retrouv\u00e9s au pied du mur\u00a0: Flamanville n\u2019\u00e9tait toujours pas ouverte et Fessenheim ne pouvait plus continuer \u00e0 tourner car elle n\u2019\u00e9tait plus dans les clous. L\u2019histoire est toujours r\u00e9\u00e9crite\u2026",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/coupures-de-courant-ce-n-est-la-guerre-en-ukraine-qui-est-en-cause-mais-la-defaillance-de-notre-parc-nucleaire-corinne-lepage-151226.html",
        "news_title": "\"Les menaces sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sont dues aux d\u00e9faillances de notre parc nucl\u00e9aire\", selon Corinne Lepage",
        "news_content": "Selon Greenpeace, la France continue de s\u2019approvisionner en uranium enrichi en provenance de Russie. Cela remet en cause l\u2019ind\u00e9pendance du nucl\u00e9aire ?\nNous importons de l\u2019uranium naturel du Kazakhstan, un pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de la Russie, ou encore du Niger, avec les probl\u00e8mes que nous rencontrons au Mali. Nous sommes \u00e9galement d\u00e9pendants de Rosatom (entreprise publique russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans le secteur de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, ndr) pour le retraitement de nos combustibles us\u00e9s et l\u2019enrichissement de nos combustibles. L\u2019Union europ\u00e9enne est aussi encore tr\u00e8s d\u00e9pendante de la Russie, de 20 \u00e0 25%, pour le nucl\u00e9aire. D\u00e8s lors, nous constatons que les sanctions europ\u00e9ennes prises contre le Kremlin ne concernent pas le nucl\u00e9aire, qui n\u2019est pas trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on que le p\u00e9trole ou le gaz. Et personne n\u2019en parle\u00a0!",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/coupures-de-courant-ce-n-est-la-guerre-en-ukraine-qui-est-en-cause-mais-la-defaillance-de-notre-parc-nucleaire-corinne-lepage-151226.html",
        "news_title": "\"Les menaces sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sont dues aux d\u00e9faillances de notre parc nucl\u00e9aire\", selon Corinne Lepage",
        "news_content": "Selon vous, quel devrait \u00eatre l\u2019avenir du nucl\u00e9aire en France\u00a0? \nJe crois que nous ne pourrons jamais r\u00e9aliser les six EPR annonc\u00e9s par le gouvernement, ni financi\u00e8rement ni techniquement. On repart sur des prototypes alors qu\u2019on n\u2019arrive pas \u00e0 faire fonctionner Flamanville. On va au-devant d\u2019un mur d\u2019investissements colossal, avec une entreprise EDF d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s endett\u00e9e et un manque de comp\u00e9tences en interne et au niveau national. Je pense qu\u2019on devrait se contenter de faire fonctionner les centrales existantes le temps qu\u2019on pourra sans prendre de risque. L\u2019avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la France ne passe pas par le nucl\u00e9aire selon moi, mais par les \u00e9nergies renouvelables et la sobri\u00e9t\u00e9. Je crois beaucoup \u00e0 la d\u00e9centralisation de la production \u00e9lectrique avec l\u2019autoproduction et l\u2019autoconsommation. Malheureusement, l\u2019\u00c9tat est irrationnel sur la question du nucl\u00e9aire parce qu\u2019elle est li\u00e9e \u00e0 la grandeur de la France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-elysee-propose-boris-ravignon-pour-prendre-la-presidence-de-l-ademe-151224.html",
        "news_title": "L\u2019\u00c9lys\u00e9e propose Boris Ravignon pour prendre la pr\u00e9sidence de l\u2019Ademe",
        "news_content": "Boris Ravignon, maire de Charleville-M\u00e9zi\u00e8res, va bient\u00f4t prendre la pr\u00e9sidence de l\u2019Agence de la transition \u00e9cologique, sur proposition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la premi\u00e8re ministre. La pr\u00e9sidence du conseil d\u2019administration de l\u2019Ademe avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e vacante suite \u00e0 la d\u00e9mission d\u2019Arnaud Leroy en juin dernier.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Alors que le gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 des coupures de courant cet hiver, les d\u00e9put\u00e9s vont-ils trouver un accord pour adopter le projet de loi d'acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables et ainsi augmenter les capacit\u00e9s de production \u00e9lectriques de la France\u00a0? Le texte arrive \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale aujourd'hui et a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9tricot\u00e9 en commission. Les craintes portent sur la protection de la biodiversit\u00e9 qui ne serait pas toujours garantie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Changement de ton au sein du gouvernement. D\u2019abord rassurant quant \u00e0 un \u00e9ventuel risque de coupures cet hiver, il semble d\u00e9sormais plus inquiet. La semaine derni\u00e8re, une circulaire a ainsi \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e aux pr\u00e9fets pour leur demander d\u2019anticiper d\u2019\u00e9ventuelles coupures programm\u00e9es en janvier. Celles-ci pourraient concerner 60% de la population qui ne se trouve pas en zone \"prioritaire\" (environ 14 000 sites prioritaires, h\u00f4pitaux, sites sensibles pour la d\u00e9fense nationale, etc.). Les coupures auraient lieu aux moments des pics de consommation, entre 8h et 13h le matin, et entre 18h et 20h le soir, et dureraient deux heures maximum. Elles seraient aussi r\u00e9parties sur tout le territoire et ne concerneraient jamais un d\u00e9partement entier.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "En cons\u00e9quence, la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et l'internet ne fonctionneraient pas dans les zones d\u00e9lest\u00e9es, tout comme le t\u00e9l\u00e9phone fixe, avec un risque de ne pas pouvoir joindre le num\u00e9ro d\u2019urgence 112. Les \u00e9coles ne seraient pas non plus \u00e9pargn\u00e9es et seraient ferm\u00e9es le matin pour ne pas accueillir les enfants sans chauffage, ni lumi\u00e8re, ni alarme. Des trains, m\u00e9tros ou tramways pourront \u00eatre annul\u00e9s ou interrompus pour \u00e9viter d'avoir des passagers bloqu\u00e9s en pleine voie. L'\u00e9clairage public pouvant s'\u00e9teindre, il sera \u00e9galement demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais de limiter au maximum leurs d\u00e9placements en voiture en cas de coupure le soir. De quoi provoquer de nombres r\u00e9actions indign\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Premier revers pour le gouvernement\nDans ce contexte pour le moins tendu, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9butent ce lundi 5 d\u00e9cembre l\u2019examen du projet de loi sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables, un texte cl\u00e9 pour augmenter nos capacit\u00e9s de production \u00e9lectrique et rattraper notre retard en la mati\u00e8re. Mais le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 un premier revers en commission, avec le rejet d'un article cl\u00e9 visant \u00e0 limiter les recours contre les projets \u00e9oliens et solaires. Des d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes, LR et RN ont critiqu\u00e9 une menace pour la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. Cet article est une \"s\u00e9rieuse r\u00e9gression environnementale\", a accus\u00e9 Nicolas Thierry (EELV).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Cet article 4 sert \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9lais en limitant certains recours. Il concerne la \"reconnaissance de la raison imp\u00e9rative d'int\u00e9r\u00eat public majeur (RIIPM) pour certains projets d'installation d'\u00e9nergies renouvelables\" et pr\u00e9voit que \"la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique (DUP) puisse valoir reconnaissance du caract\u00e8re d'op\u00e9rations r\u00e9pondant \u00e0 des RIIPM\". Le gouvernement pr\u00e9voit de le remettre dans le projet de loi. \"Cet article est essentiel pour l'acc\u00e9l\u00e9ration des projets d'\u00e9nergies renouvelables, sans revenir en rien sur l'enjeu prioritaire de protection de la biodiversit\u00e9\", a assur\u00e9 Agn\u00e8s Pannier-Runacher.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "La France, seul pays de l'UE \u00e0 ne pas avoir atteint ses objectifs\nL\u2019adoption du projet de loi appara\u00eet n\u00e9anmoins crucial pour faire face aux tensions actuelles sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique. Ce qui est en cause, c'est la baisse de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, elle-m\u00eame li\u00e9e \u00e0 des retards de maintenance et des probl\u00e8mes de corrosion, mais aussi le retard pris par la France sur le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Le pays est le seul \u00e0 ne pas avoir atteint ses objectifs europ\u00e9ens en 2020. Et n\u2019est toujours pas sur la bonne trajectoire.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Selon de nouvelles donn\u00e9es publi\u00e9es vendredi 25 novembre,\u00a0le parc \u00e9olien fran\u00e7ais atteignait une puissance de 20,4 gigawatts (GW) au troisi\u00e8me trimestre 2022. L\u2019objectif du pays est d\u2019atteindre 24,1 GW d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne d'ici fin 2023. Du c\u00f4t\u00e9 du solaire photovolta\u00efque, la puissance atteint 15,8 GW, contre un objectif de 20,1 GW \u00e0 fin 2023. Les \u00e9carts \u00e0 combler restent donc importants. D\u2019o\u00f9 l\u2019importance d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer\u2026 mais pas n'importe comment, pr\u00e9viennent les ONG.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/dans-un-contexte-de-risque-de-coupures-electriques-les-deputes-doivent-se-prononcer-sur-l-acceleration-des-energies-renouvelables-151215.html",
        "news_title": "Dans un contexte de risque de coupures \u00e9lectriques, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "\"Pour avoir une vraie dynamique positive sur les e\u0301nergies renouvelables, il est crucial qu\u2019un projet de loi soit vote\u0301 a\u0300 l\u2019Assemble\u0301e nationale, \u00e0 condition que ce dernier soit \u00e0 la hauteur des enjeux. Or pour l\u2019instant, celui propos\u00e9 doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 sur son ambition d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration\", d\u00e9plore le R\u00e9seau action climat dans un communiqu\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "Le march\u00e9 carbone, bas\u00e9 sur le principe du pollueur-payeur, est une chim\u00e8re, selon le WWF Europe. L'ONG publie un nouveau rapport qui montre les d\u00e9faillances de ce syst\u00e8me d'\u00e9change de quotas carbone mis en place depuis 2005 et cens\u00e9 participer \u00e0 la d\u00e9carbonation de l'industrie europ\u00e9enne. Sa r\u00e9forme est justement en cours de discussion au sein du trilogue europ\u00e9en.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "98,5 milliards d\u2019euros, c\u2019est la somme que les industries les plus \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 entre 2013 et 2021, sous la forme de quotas gratuits carbone. Une somme colossale \u00e0 mettre en regard avec les revenus tir\u00e9s du march\u00e9 carbone et per\u00e7us par les \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, soit 88,5 milliards d\u2019euros sur la m\u00eame p\u00e9riode. Le march\u00e9 europ\u00e9en des quotas d'\u00e9missions (ETS), mis en place dans l\u2019UE depuis 2005, reverse donc plus d\u2019argent qu\u2019il n\u2019en rapporte, selon des donn\u00e9es publi\u00e9es le 29 novembre par l\u2019ONG WWF Europe.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "L\u2019objectif initial du march\u00e9 carbone consistait pourtant \u00e0 inciter les entreprises les plus \u00e9mettrices \u00e0 d\u00e9carboner leur activit\u00e9 en leur imposant un prix du carbone. Environ 10\u00a0000 installations industrielles europ\u00e9ennes (fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 et industrie lourde) y sont ainsi soumises. Mais, selon le WWF, 53% des \u00e9missions couvertes par l\u2019ETS b\u00e9n\u00e9ficient de quotas gratuits, qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place afin d'\u00e9viter les d\u00e9localisations hors d'Europe de ces industries. \"Cette analyse montre qu'au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, l'ETS \u00e9tait bas\u00e9 sur le principe du \"pollueur ne paie pas\" - avec des milliards et des milliards d\u2019euros de revenus sacrifi\u00e9s que les pays de l'UE auraient pu investir dans la d\u00e9carbonation de l\u2019industrie\", regrette Romain Laugier, Policy Officer au WWF Europe et auteur principal du rapport.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "\"Mettre fin aux quotas gratuits progressivement\"\nEn outre, le document montre que les revenus per\u00e7us par les \u00c9tats \u00e0 partir du march\u00e9 carbone n\u2019ont pas servi la transition \u00e9cologique, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9voyait la directive europ\u00e9enne sur le sujet. L'analyse du WWF r\u00e9v\u00e8le qu\u2019au moins 25 milliards d'euros, soit pr\u00e8s d'un tiers de ces revenus n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour l'action climatique et appelle \u00e0 ce que 100% des revenus issus du march\u00e9 carbone aillent \u00e0 l'action climatique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "\"Il est clair que tout ce syst\u00e8me doit \u00eatre renforc\u00e9, et l'occasion de le faire existe aujourd'hui, lors des discussions du trilogue Fit for 55. Les n\u00e9gociateurs de l'UE devraient \u00e9galement supprimer progressivement les quotas gratuits d\u00e8s que possible et, dans l'intervalle, s'assurer que les entreprises qui les re\u00e7oivent respectent des conditions strictes en mati\u00e8re de r\u00e9duction de leurs \u00e9missions\", ajoute Romain Laugier.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "La r\u00e9forme du march\u00e9 carbone dans l'impasse\nEurod\u00e9put\u00e9s et \u00c9tats membres de l'UE, r\u00e9unis en trilogue, doivent en effet trouver un accord sur la r\u00e9forme du march\u00e9 carbone. La Commission europ\u00e9enne avait propos\u00e9 de l'\u00e9tendre au b\u00e2timent et au transport routier, obligeant donc les fournisseurs de carburants et de fioul domestique \u00e0 acheter sur un nouveau march\u00e9 carbone des quotas couvrant leurs \u00e9missions de CO2.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "Si les \u00c9tats approuvent ce principe, les eurod\u00e9put\u00e9s veulent limiter ce m\u00e9canisme aux immeubles de bureaux et aux poids-lourds, s'inqui\u00e9tant du surco\u00fbt pour les consommateurs en pleine flamb\u00e9e inflationniste. Bien qu\u2019un fonds social aliment\u00e9 par les recettes de ce nouveau march\u00e9 viendrait soutenir m\u00e9nages et entreprises vuln\u00e9rables, eurod\u00e9put\u00e9s et \u00c9tats se divisent sur son niveau et ses modalit\u00e9s. Ils restent \u00e9galement partag\u00e9s sur la suppression graduelle des quotas gratuits, contrepartie de l'\u00e9tablissement d'une taxe carbone aux fronti\u00e8res de l'UE.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "Un accord pour taxer le transport maritime\nUn accord a en revanche \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour faire payer au transport maritime ses \u00e9missions polluantes. Les navires de plus de 5000 tonnes devront acqu\u00e9rir des \"droits \u00e0 polluer\" sur le march\u00e9 europ\u00e9en, de sorte \u00e0 couvrir en 2025 au moins 40% des \u00e9missions du secteur maritime (sur la base des \u00e9missions enregistr\u00e9es l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente). Ce niveau s\u2019\u00e9l\u00e8vera \u00e0 70% en 2026, puis \u00e0 la totalit\u00e9 de leurs \u00e9missions en 2027. Les plus petits navires, tels que les yachts de luxe, seront exempt\u00e9s, mais les navires de fret et de croisi\u00e8res seront majoritairement concern\u00e9s.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/pres-de-100-milliards-d-euros-de-quotas-gratuits-un-nouveau-rapport-pointe-les-failles-du-marche-carbone-europeen-151213.html",
        "news_title": "Pr\u00e8s de 100 milliards d'euros de quotas gratuits distribu\u00e9s aux industries : les failles du march\u00e9 carbone europ\u00e9en",
        "news_content": "Responsable de 3% des \u00e9missions mondiales, le transport maritime, d'ici la fin de la d\u00e9cennie, \"contribuera deux fois plus que le secteur automobile \u00e0 notre objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2\", a rappel\u00e9 Peter Liese, eurod\u00e9put\u00e9 du PPE (droite), rappelant que nombre de navires fonctionnent encore au fioul lourd.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/reduire-sa-facture-d-energie-et-lutter-contre-la-precarite-energetique-c-est-possible-avec-l-appli-don-de-chaleur-151178.html",
        "news_title": "R\u00e9duire sa facture d\u2019\u00e9nergie et lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est possible avec l\u2019appli Don de chaleur",
        "news_content": "Une nouvelle application, baptis\u00e9e Don de chaleur, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en pleine COP27. Il s'agit d'aider les Fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d'\u00e9nergie \u00e0 travers des d\u00e9fis ludiques. Mais elle va plus loin. Chaque kilowattheure \u00e9conomis\u00e9 est ensuite reconverti en dons directement vers\u00e9s par des entreprises partenaires \u00e0 des associations de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Une fa\u00e7on d'allier sobri\u00e9t\u00e9 et solidarit\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/reduire-sa-facture-d-energie-et-lutter-contre-la-precarite-energetique-c-est-possible-avec-l-appli-don-de-chaleur-151178.html",
        "news_title": "R\u00e9duire sa facture d\u2019\u00e9nergie et lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est possible avec l\u2019appli Don de chaleur",
        "news_content": "Financer des projets associatifs de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, depuis son radiateur et sans verser un euro, c\u2019est la promesse de Don de chaleur, une toute nouvelle appli lanc\u00e9e le 7 novembre. Une initiative qui tombe \u00e0 pic alors que RTE, le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique, alerte qu'un risque de coupures n'est pas exclu cet hiver. \"L\u2019objectif est d'aborder la sobri\u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on ludique en relevant des d\u00e9fis simples et amusants, de faire des \u00e9conomies mais en plus de soutenir des projets associatifs\", r\u00e9sume Matthieu Sattler, l\u2019un des fondateurs de Don de chaleur et ancien salari\u00e9 d\u2019Engie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/reduire-sa-facture-d-energie-et-lutter-contre-la-precarite-energetique-c-est-possible-avec-l-appli-don-de-chaleur-151178.html",
        "news_title": "R\u00e9duire sa facture d\u2019\u00e9nergie et lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est possible avec l\u2019appli Don de chaleur",
        "news_content": "Le principe est simple. Le consommateur choisit en ligne le projet qu\u2019il souhaite financer. Il connecte son compteur Linky \u00e0 l\u2019application. Puis il tente de relever des d\u00e9fis pour r\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie. On peut par exemple fabriquer un bonhomme de neige dans son cong\u00e9lateur pour le d\u00e9givrer, fabriquer un boudin de porte, ou encore apprendre \u00e0 cuisiner de fa\u00e7on passive. Une partie des kilowattheures ainsi \u00e9conomis\u00e9s sont transform\u00e9s en dons, que les fournisseurs et entreprises partenaires s\u2019engagent \u00e0 reverser \u00e0 un projet s\u00e9lectionn\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/reduire-sa-facture-d-energie-et-lutter-contre-la-precarite-energetique-c-est-possible-avec-l-appli-don-de-chaleur-151178.html",
        "news_title": "R\u00e9duire sa facture d\u2019\u00e9nergie et lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est possible avec l\u2019appli Don de chaleur",
        "news_content": "12 000 pr\u00e9inscrits\nParmi les projets actuellement propos\u00e9s, il y a Habitat et humanisme qui aide \u00e0 r\u00e9nover des b\u00e2timents, Stop exclusion \u00e9nerg\u00e9tique qui finance le reste \u00e0 charge de la mise aux normes des passoires thermiques, Ulysse \u00e9nergie, qui fait de la p\u00e9dagogie sur les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie \u00e0 des personnes en pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, Electriciens sans fronti\u00e8res qui apporte de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les \u00e9coles en Ukraine, ou encore Emma\u00fcs solidarit\u00e9s qui aide les personnes sans-abri \u00e0 r\u00e9apprendre \u00e0 vivre en appartement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/reduire-sa-facture-d-energie-et-lutter-contre-la-precarite-energetique-c-est-possible-avec-l-appli-don-de-chaleur-151178.html",
        "news_title": "R\u00e9duire sa facture d\u2019\u00e9nergie et lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est possible avec l\u2019appli Don de chaleur",
        "news_content": "Pour \u00eatre financ\u00e9, chaque projet n\u00e9cessite la participation de 1000 \u00e0 1500 foyers par mois avec des r\u00e9ductions comprises entre 5 et 10%. Pour l\u2019heure, 12\u00a0000 personnes se sont pr\u00e9inscrites sur le site. Et l\u2019objectif est d\u2019atteindre un million de personnes \u00e0 terme. Parmi les partenaires de Don de chaleur, il y a le fournisseur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 verte Pl\u00fcm \u00e9nergie ou encore la CNR (Compagnie Nationale du Rh\u00f4ne). Des discussions sont en cours avec des fournisseurs plus gros comme EDF et Engie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/reduire-sa-facture-d-energie-et-lutter-contre-la-precarite-energetique-c-est-possible-avec-l-appli-don-de-chaleur-151178.html",
        "news_title": "R\u00e9duire sa facture d\u2019\u00e9nergie et lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est possible avec l\u2019appli Don de chaleur",
        "news_content": "\"Cet hiver, les risques de coupure leur co\u00fbtent tr\u00e8s cher et ils ont donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 encourager leurs clients \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d'\u00e9nergie pour limiter ce risque. Cela s'inscrit \u00e9galement dans une logique d'accompagnement de leurs clients vers la sobri\u00e9t\u00e9, ce qui est un bon moyen de les fid\u00e9liser\", assure Matthieu Sattler.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/reduire-sa-facture-d-energie-et-lutter-contre-la-precarite-energetique-c-est-possible-avec-l-appli-don-de-chaleur-151178.html",
        "news_title": "R\u00e9duire sa facture d\u2019\u00e9nergie et lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est possible avec l\u2019appli Don de chaleur",
        "news_content": "Un m\u00e9nage sur cinq se trouve en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique selon l'Observatoire national de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Environ 12 millions de Fran\u00e7ais vivent dans des passoires thermiques et/ou n\u2019ont pas les moyens de se chauffer correctement en hiver. Pour r\u00e9aliser ces calculs, l\u2019ONPE se base sur diff\u00e9rents indicateurs, comme le sentiment d\u2019inconfort li\u00e9 au froid ou encore le montant des d\u00e9penses en \u00e9nergie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-retard-de-la-france-sur-les-energies-renouvelables-va-lui-couter-plusieurs-centaines-de-millions-d-euros-151202.html",
        "news_title": "Le retard de la France sur les \u00e9nergies renouvelables va lui co\u00fbter plusieurs centaines de millions d\u2019euros",
        "news_content": "Le retard de la France en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables va lui co\u00fbter plusieurs centaines de millions d'euros. En 2020, le pays \u00e9tait le seul \u00e0 ne pas avoir tenu ses objectifs. Des objectifs contraignants qui poussent la France \u00e0 n\u00e9gocier avec les bons \u00e9l\u00e8ves europ\u00e9ens pour leur racheter leur surplus... au risque sinon d'\u00e9coper d'une amende.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-retard-de-la-france-sur-les-energies-renouvelables-va-lui-couter-plusieurs-centaines-de-millions-d-euros-151202.html",
        "news_title": "Le retard de la France sur les \u00e9nergies renouvelables va lui co\u00fbter plusieurs centaines de millions d\u2019euros",
        "news_content": "En 2020, la France \u00e9tait le seul pays europ\u00e9en \u00e0 ne pas avoir rempli ses objectifs en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables, atteignant p\u00e9niblement le seuil de 19% de renouvelables dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique au lieu de 23%. Le probl\u00e8me, c\u2019est que ces objectifs sont contraignants. La France est donc tenue de rattraper en quelque sorte cet \u00e9cart, qui repr\u00e9senterait 63 t\u00e9rawattheures, en rachetant aux bons \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Union europ\u00e9enne leur \"surplus\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-retard-de-la-france-sur-les-energies-renouvelables-va-lui-couter-plusieurs-centaines-de-millions-d-euros-151202.html",
        "news_title": "Le retard de la France sur les \u00e9nergies renouvelables va lui co\u00fbter plusieurs centaines de millions d\u2019euros",
        "news_content": "La France est en n\u00e9gociation pour acheter \"des m\u00e9gawatts statistiques \u00e0 l\u2019Italie et \u00e0 la Su\u00e8de\", a pr\u00e9cis\u00e9 Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, devant les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis en commission le lundi 21 novembre. La somme de 500 millions d\u2019euros avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par la ministre lors du colloque annuel du syndicat des \u00e9nergies renouvelables (Ser) fin septembre. Selon son entourage, cit\u00e9 par Le Monde, le montant final n'est pas encore confirm\u00e9 mais serait \"de l\u2019ordre de quelques centaines de millions d\u2019euros\". Le cas \u00e9ch\u00e9ant, si ces discussions n'aboutissaient pas, une amende pourrait \u00eatre prononc\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-retard-de-la-france-sur-les-energies-renouvelables-va-lui-couter-plusieurs-centaines-de-millions-d-euros-151202.html",
        "news_title": "Le retard de la France sur les \u00e9nergies renouvelables va lui co\u00fbter plusieurs centaines de millions d\u2019euros",
        "news_content": "Des \u00e9carts importants \u00e0 combler pour tenir les objectifs de 2023\nEt malgr\u00e9 cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui p\u00e8se sur la France, le pays n\u2019est toujours pas sur la bonne trajectoire en mati\u00e8re de renouvelables. Selon de nouvelles donn\u00e9es publi\u00e9es ce vendredi 25 novembre, au troisi\u00e8me trimestre 2022, le parc \u00e9olien fran\u00e7ais atteignait une puissance de 20,4 gigawatts (GW). L\u2019objectif du pays est d\u2019atteindre 24,1 GW d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne d'ici fin 2023. Du c\u00f4t\u00e9 du solaire photovolta\u00efque, la puissance atteint 15,8 GW, contre un objectif de 20,1 GW \u00e0 fin 2023. Les \u00e9carts \u00e0 combler restent donc importants.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-retard-de-la-france-sur-les-energies-renouvelables-va-lui-couter-plusieurs-centaines-de-millions-d-euros-151202.html",
        "news_title": "Le retard de la France sur les \u00e9nergies renouvelables va lui co\u00fbter plusieurs centaines de millions d\u2019euros",
        "news_content": "Pour y arriver, le gouvernement porte un projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables, qui va arriver \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 5 d\u00e9cembre prochain. En premi\u00e8re lecture, d\u00e9but octobre, le S\u00e9nat a largement adopt\u00e9 le texte. Il a finalement renonc\u00e9 \u00e0 un droit de \"veto\" des maires sur l'implantation d'\u00e9nergies renouvelables, au profit d'un dispositif plus global reposant sur le choix par les communes de \"zones propices\" \u00e0 l'installation de renouvelables. La disposition pr\u00e9voyant d\u2019introduire une distance minimale\u00a0de 40 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes pour un projet d'\u00e9olien en mer a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-retard-de-la-france-sur-les-energies-renouvelables-va-lui-couter-plusieurs-centaines-de-millions-d-euros-151202.html",
        "news_title": "Le retard de la France sur les \u00e9nergies renouvelables va lui co\u00fbter plusieurs centaines de millions d\u2019euros",
        "news_content": "En f\u00e9vrier dernier, dans son discours de Belfort, Emmanuel Macron avait fix\u00e9 l'objectif d'installer d'une cinquantaine de parcs \u00e9oliens offshore en France d'ici \u00e0 2050. Le chef de l\u2019\u00c9tat a, en revanche, mis le frein sur l\u2019\u00e9olien terrestre, avec un doublement de la capacit\u00e9 actuelle non plus sur dix mais trente ans. Il a aussi annonc\u00e9 la multiplication par dix de la puissance solaire install\u00e9e d\u2019ici \u00e0 2050 et une relance du nucl\u00e9aire avec la construction de six r\u00e9acteurs EPR2 \u00e0 l\u2019horizon 2035.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-dans-sa-version-modernisee-n-a-pas-pu-etre-adopte-151197.html",
        "news_title": "Le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie modernis\u00e9 n\u2019a pas pu \u00eatre adopt\u00e9",
        "news_content": "[Mise \u00e0 jour le 24 novembre] La modernisation du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie (TCE) devait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e mardi 22 novembre, afin de maintenir en vie un texte accus\u00e9 d'entraver la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne. Mais plusieurs\u00a0\u00c9tats-membres ont fait blocage et entendent bien sortir du TCE. Si le vote est report\u00e9, le trait\u00e9 n'est toutefois pas encore enterr\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-dans-sa-version-modernisee-n-a-pas-pu-etre-adopte-151197.html",
        "news_title": "Le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie modernis\u00e9 n\u2019a pas pu \u00eatre adopt\u00e9",
        "news_content": "La modernisation du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie (TCE) aurait d\u00fb \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e ce mardi 22 novembre, marquant l\u2019aboutissement d\u2019un long travail d\u00e9marr\u00e9 il y a quatre ans. Mais les choses ne se sont pas pass\u00e9es comme pr\u00e9vu. En cause, le blocage de la r\u00e9forme par plusieurs pays europ\u00e9ens pour des raisons environnementales. Le TCE, sign\u00e9 en 1994, \u00e0 la sortie de la guerre froide pour faciliter les relations \u00e9nerg\u00e9tiques dans le continent eurasien, est r\u00e9guli\u00e8rement contest\u00e9 car il donne la possibilit\u00e9 aux multinationales et aux investisseurs d\u2019attaquer en justice les gouvernements d\u00e8s lors que ces derniers modifient leurs politiques \u00e9nerg\u00e9tiques dans un sens contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-dans-sa-version-modernisee-n-a-pas-pu-etre-adopte-151197.html",
        "news_title": "Le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie modernis\u00e9 n\u2019a pas pu \u00eatre adopt\u00e9",
        "news_content": "Sous la pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile, plusieurs \u00c9tats-membres, parmi lesquels la France, l\u2019Espagne, l\u2019Allemagne ou encore les Pays-Bas, se sont ainsi abstenus, vendredi 18 novembre, lors d\u2019un vote au Conseil de l\u2019UE donnant mandat \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en pour valider la modernisation du trait\u00e9. Ce blocage a emp\u00each\u00e9 de r\u00e9unir la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, poussant la Commission europ\u00e9enne \u00e0 demander que le sujet soit retir\u00e9 de l'ordre du jour de la conf\u00e9rence TCE du mardi 22 novembre. La validation de la r\u00e9forme n\u00e9cessitait un vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. La modernisation du TCE n\u2019a donc pas pu \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e et le vote a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 avril 2023.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-dans-sa-version-modernisee-n-a-pas-pu-etre-adopte-151197.html",
        "news_title": "Le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie modernis\u00e9 n\u2019a pas pu \u00eatre adopt\u00e9",
        "news_content": "\"Les institutions de la mondialisation, antinomiques avec la lutte contre le changement climatique\"\n\"Ce qui s\u2019est pass\u00e9 est assez in\u00e9dit. On n\u2019arrive jamais \u00e0 un tel niveau de remise en cause de la Commission europ\u00e9enne, commente Maxime Combes, \u00e9conomiste, membre du collectif Stop Ceta-Mercosur. C'est une grande victoire pour les organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile mobilis\u00e9es depuis des ann\u00e9es contre le TCE, puis contre le TCE r\u00e9nov\u00e9. C'est l'une des toutes premi\u00e8res fois que des r\u00e8gles/institutions n\u00e9es de la mondialisation sont officiellement reconnues comme antinomiques avec la lutte contre le changement climatique et qu'elles sont remises en causes pour cela\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-dans-sa-version-modernisee-n-a-pas-pu-etre-adopte-151197.html",
        "news_title": "Le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie modernis\u00e9 n\u2019a pas pu \u00eatre adopt\u00e9",
        "news_content": "Ces derni\u00e8res semaines, les annonces de retrait du TCE par des \u00c9tats-membres se sont multipli\u00e9es, ces-derniers jugeant le compromis sur la table tr\u00e8s insuffisant pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis du climat. La nouvelle version du trait\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019\u00e9tendre la protection des investissements \u00e0 de nouvelles \u00e9nergies (captage et stockage du carbone, biomasse, hydrog\u00e8ne, combustibles synth\u00e9tiques, etc.) et d\u2019exclure du champ du Trait\u00e9 la protection des investissements dans les \u00e9nergies fossiles r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir d\u2019ao\u00fbt 2023 et ceux qui auront plus de dix ans \u00e0 cette date. Mais pour les sp\u00e9cialistes, le TCE modernis\u00e9 continuera de peser comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-dans-sa-version-modernisee-n-a-pas-pu-etre-adopte-151197.html",
        "news_title": "Le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie modernis\u00e9 n\u2019a pas pu \u00eatre adopt\u00e9",
        "news_content": "Vers un retrait collectif de l\u2019UE\u00a0? \nLa France, par la voix de son pr\u00e9sident Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 qu\u2019elle souhaitait se retirer le 21 octobre dernier. Le pays fait l\u2019objet d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e le 2 septembre dernier par l\u2019entreprise allemande, Encavis AG, et trois de ses filiales suite \u00e0 la modification des tarifs de rachat de l'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque intervenue en 2020. Celle-ci produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et exploite plus de 160 parcs solaires et plus de 60 parcs \u00e9oliens en Europe, notamment en Allemagne, en Italie, en France et au Royaume-Uni. Au total, les \u00c9tats-membres qui ont annonc\u00e9 vouloir s'en retirer (Italie d\u00e8s 2016, Espagne, Pologne, Allemagne, Slov\u00e9nie, Pays-Bas, France, Luxembourg) repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 70% de la population europ\u00e9enne.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-dans-sa-version-modernisee-n-a-pas-pu-etre-adopte-151197.html",
        "news_title": "Le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie modernis\u00e9 n\u2019a pas pu \u00eatre adopt\u00e9",
        "news_content": "Reste \u00e0 savoir ce que va faire la Commission europ\u00e9enne. La soci\u00e9t\u00e9 civile appelle \u00e0 un retrait coordonn\u00e9 de l\u2019UE. C\u2019est aussi la recommandation du Haut conseil pour le climat, qui a publi\u00e9 un avis sur le sujet le 19 octobre. \"Un retrait coordonn\u00e9 du TCE de la part de la France et de l\u2019UE appara\u00eet comme \u00e9tant l\u2019option la moins risqu\u00e9e pour respecter les engagements nationaux, europ\u00e9ens et internationaux sur le climat\", indiquent les auteurs. Les eurod\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 jeudi 24 novembre une r\u00e9solution demandant un retrait conjoint et coordonn\u00e9 de l'UE du trait\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html",
        "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie",
        "news_content": "Le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique RTE a actualis\u00e9 ses pr\u00e9visions pour l'hiver. Si celles-ci pr\u00e9voient d\u00e9sormais une baisse de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, elles tablent aussi sur une baisse de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire. Cela devrait \u00e0 peu pr\u00e8s se compenser. Malgr\u00e9 tout, RTE pr\u00e9vient que le risque de coupure n'est pas exclu, en particulier en janvier. On fait le point \u00e9nergie par \u00e9nergie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html",
        "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie",
        "news_content": "RTE a actualis\u00e9 ses pr\u00e9visions pour l'hiver. Le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique estime que c\u2019est d\u00e9sormais le mois de janvier qui concentre le plus de risques, en raison de la r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 la baisse de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire. Si dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des situations, RTE n\u2019envisage que quelques signaux Ecowatt rouge\u00a0(risque de tension ou de coupure), \"le risque de coupure ne peut pas \u00eatre totalement exclu\", indique RTE. Un tableau de bord de suivi de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, corrig\u00e9 des variations m\u00e9t\u00e9orologiques, est publi\u00e9 toutes les semaines depuis la mi-octobre. Il mesure que la baisse de consommation atteint 5 \u00e0 7% sur la p\u00e9riode s\u2019\u00e9tendant de d\u00e9but octobre \u00e0 mi-novembre par rapport \u00e0 la moyenne 2014-2019. On fait le point sur les diff\u00e9rentes sources d'\u00e9nergie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html",
        "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie",
        "news_content": "Nucl\u00e9aire\u00a0: une baisse des pr\u00e9visions de production \n\"La disponibilit\u00e9 du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais constitue, pour les prochains mois, le facteur cl\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019alimentation en France, rappelle RTE. Le rythme de remise en service des r\u00e9acteurs actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat (dans le cadre des maintenances programm\u00e9es ou du programme sp\u00e9cifique \u00e0 la surveillance et la r\u00e9paration du d\u00e9faut de corrosion sous contrainte \u2013 CSC) est donc crucial\". Les derni\u00e8res pr\u00e9visions r\u00e9\u00e9valuent \u00e0 la baisse la production nucl\u00e9aire. La disponibilit\u00e9 du parc devrait atteindre de l\u2019ordre de 40 gigawatts (GW) au d\u00e9but du mois de janvier, avec un \u00e9cart de 3 GW par rapports aux pr\u00e9visions pr\u00e9c\u00e9dentes. Selon RTE, mi-novembre, la disponibilit\u00e9 atteint environ 31 GW, soit plus de 10 GW en-dessous des minimas historiques \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html",
        "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie",
        "news_content": "Gaz\u00a0: une r\u00e9duction de la demande indispensable \nLe remplissage des stocks de gaz en France et en Europe a atteint des niveaux extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s. Pour les prochains mois, les sources d\u2019approvisionnement se diversifient afin de remplacer les importations de gaz russe, et c\u2019est vers le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) que se tourne l\u2019Europe. Mais selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), si l\u2019approvisionnement russe est compl\u00e8tement coup\u00e9 et si les importations chinoises de GNL reprennent \u00e0 leur niveau de 2021, \"les stockages seraient remplis \u00e0 moins de 20% en f\u00e9vrier, en supposant un niveau \u00e9lev\u00e9 d'approvisionnement en GNL\" et \"\u00e0 pr\u00e8s de 5 % en cas de faible approvisionnement en GNL\", pr\u00e9vient l'AIE. Une fonte des stocks \u00e0 de tels niveaux \"augmenterait le risque de rupture d'approvisionnement en cas de vague de froid tardive\", insiste l'agence dans son communiqu\u00e9. Pour conjurer ce sc\u00e9nario, l'AIE estime donc que l'Europe devra observer des mesures d'\u00e9conomies \"cruciales\" pour \"maintenir les stocks \u00e0 des niveaux ad\u00e9quats jusqu'\u00e0 la fin de la saison de chauffage\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html",
        "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie",
        "news_content": "Charbon\u00a0: la centrale de Saint-Avold rallum\u00e9e \nLa centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold (Moselle), officiellement ferm\u00e9e le 31 mars dernier, a rouvert le 1er octobre \"\u00e0 titre conservatoire et compte tenu de la situation ukrainienne\", pr\u00e9cise le minist\u00e8re de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique. Cette centrale a produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ces derniers jours et sera disponible pour la suite de l\u2019hiver. La France n'en a donc pas encore tout \u00e0 fait fini avec le charbon, \u00e9nergie la plus polluante, malgr\u00e9 la promesse d'Emmanuel Macron de fermer toutes les centrales au cours de son premier quinquennat.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html",
        "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie",
        "news_content": "Hydraulique\u00a0: des niveaux de remplissage satisfaisants \nAlors que la s\u00e9cheresse avait fortement d\u00e9grad\u00e9 la constitution des stocks hydrauliques au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, avec des stocks historiquement bas - jusqu\u2019\u00e0 -10% par rapport aux minimums des derni\u00e8res ann\u00e9es - la tendance s\u2019est invers\u00e9e. Les stocks ont retrouv\u00e9 au cours des derni\u00e8res semaines des niveaux de remplissage satisfaisants, proches des niveaux historiquement observ\u00e9s. Le bon niveau de remplissage des barrages a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par les conditions climatiques du d\u00e9but d\u2019automne, par des apports pluviom\u00e9triques plus importants et des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es conduisant \u00e0 la moindre sollicitation des barrages pour assurer l\u2019\u00e9quilibre offre-demande. En France, l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9 couvre environ 10 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e. C'est la\u00a0premi\u00e8re source d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et la deuxi\u00e8me source d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le nucl\u00e9aire (68%).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html",
        "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie",
        "news_content": "Energies renouvelables\u00a0: le projet de loi d'acc\u00e9l\u00e9ration toujours en discussion\nLes d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 lundi 21 novembre l'examen du projet de loi d\u00e9di\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer sur les \u00e9nergies renouvelables en commission. Adopt\u00e9 au S\u00e9nat en premi\u00e8re lecture d\u00e9but novembre, il vise \u00e0 rattraper le retard de la France en mati\u00e8re d'\u00e9olien et de solaire en levant les \"verrous administratifs et de proc\u00e9dures pour diviser par deux le d\u00e9lai de d\u00e9ploiement des projets\", a d\u00e9crit la ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique Agn\u00e8s Pannier-Runacher devant les d\u00e9put\u00e9s. Le texte est attendu dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e le 5 d\u00e9cembre. Sans majorit\u00e9 absolue, le gouvernement cherche des alli\u00e9s pour faire passer ce projet de loi, avant un autre texte sur le nucl\u00e9aire dans les mois qui viennent.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "L\u2019industrie automobile appara\u00eet bien engag\u00e9e pour passer au v\u00e9hicule \u00e9lectrique, les annonces en ce sens se multipliant sous l'effet du durcissement des normes. Mais la transition se passe moins facilement qu'il n'y parait car les constructeurs automobiles demeurent encore bien accros au moteur thermique. Ils poursuivent un travail intense de lobbying au niveau europ\u00e9en pour amoindrir les r\u00e9glementations sur les \u00e9missions des v\u00e9hicules.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Les annonces des constructeurs automobiles s\u2019encha\u00eenent sur le passage de leurs gammes \u00e0 l\u2019\u00e9lectrique. Entre Renault qui cr\u00e9e une filiale d\u00e9di\u00e9e, Volkswagen qui fait la course derri\u00e8re Tesla, ou Stellantis qui annonce ne plus lancer que des mod\u00e8les \u00e9lectriques \u00e0 partir de 2026, le secteur semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 sortir du v\u00e9hicule \u00e0 moteur thermique. Mais sur le terrain, le passage \u00e0 l\u2019\u00e9lectrique semble prendre son temps. Greenpeace Allemagne s\u2019alarme ainsi des projections de vente de voitures des principaux constructeurs pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, loin de respecter l\u2019objectif de l\u2019Accord de Paris.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Les experts de l\u2019ONG ont d\u2019abord estim\u00e9 les pr\u00e9visions de vente de v\u00e9hicules \u00e0 moteur thermique pr\u00e9vus par quatre grands constructeurs mondiaux d\u2019ici 2040, Toyota, Volkswagen, Hyundai-Kia et General Motors. \u00c0 l\u2019heure actuelle, l\u2019industrie automobile devrait \u00e9couler autour de 712 millions de v\u00e9hicules \u00e0 essence ou diesel sur la p\u00e9riode. Puis, ils ont compar\u00e9 ces pr\u00e9visions au nombre limite de v\u00e9hicules thermiques qu\u2019il faudrait mettre en circulation pour respecter les objectifs de l\u2019Accord de Paris. Pour Greenpeace, les constructeurs devraient se limiter \u00e0 moins de 315 millions de ventes pour rester align\u00e9s avec l\u2019objectif de 1,5\u00b0C de r\u00e9chauffement. La strat\u00e9gie actuelle des constructeurs devrait donc mettre sur les routes pr\u00e8s de 400 millions de voitures \u00e0 essence ou diesel en trop.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Une transition bien trop lente\n\"Les principaux constructeurs automobiles, dont Toyota, Volkswagen et Hyundai, font une transition bien trop lente vers des v\u00e9hicules \u00e0 z\u00e9ro \u00e9mission, ce qui a des cons\u00e9quences dangereuses pour la plan\u00e8te\", analyse Benjamin Stephan, expert climat chez Greenpeace Allemagne. Selon lui, \"les entreprises automobiles doivent arr\u00eater de vendre des v\u00e9hicules diesel et \u00e0 essence, dont des hybrides, d\u2019ici 2030 au plus tard\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Le secteur automobile, une industrie de temps long, se met en mouvement \u00e0 son rythme. Elle se retrouve aujourd\u2019hui coinc\u00e9e dans un paradoxe, celui de devoir d\u00e9carboner son mod\u00e8le, avec des engagements affich\u00e9s haut et fort sur l\u2019\u00e9lectrification de ses gammes, tout en poursuivant pour encore quelques ann\u00e9es la production et la vente de v\u00e9hicules thermiques. Les groupes de pression des constructeurs usent de ce paradoxe pour freiner les r\u00e9glementations.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Comme celle sur la fin du moteur thermique en Europe, que les constructeurs ont tent\u00e9 d\u2019amoindrir. Des dirigeants comme Carlos Tavares, PDG de Stellantis, n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 fustiger cette r\u00e9glementation lors du Salon de l\u2019Automobile, parce qu\u2019elle ne lui laisse pas le choix de la technologie. Il avait pourtant pr\u00e9sent\u00e9 quelques mois plus t\u00f4t une strat\u00e9gie \u00e9lectrique ambitieuse. Sans succ\u00e8s cette fois, eurod\u00e9put\u00e9s et \u00c9tats membres ayant valid\u00e9 le 27 octobre dernier la fin du moteur thermique en Europe en 2035. \"C\u2019est une d\u00e9cision tr\u00e8s positive, reconna\u00eet Marie Ch\u00e9ron, responsable politiques v\u00e9hicules chez Transport & Environnement. Mais on observe aussi d\u2019autres signaux d\u2019alerte inqui\u00e9tants.\"",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Une r\u00e9glementation trop timide\nLa r\u00e9glementation sur les normes d\u2019\u00e9missions polluantes des v\u00e9hicules, pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne la semaine suivante, a ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9e par le lobbying des constructeurs, selon l\u2019ONG. La norme Euro 7 renforce les obligations de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes des v\u00e9hicules, qui devront baisser de 35% sur les oxydes d\u2019azote et de 13% sur les particules d\u2019ici 2035 par rapport \u00e0 la norme pr\u00e9c\u00e9dente. La Commission a ajout\u00e9 des obligations sur les \u00e9missions de particules du freinage et des pneus. Le tout devrait entra\u00eener un surco\u00fbt compris entre 90 et 150 euros sur les voitures.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Des seuils bien trop timor\u00e9s pour Transport & Environnement. \"Avec les technologies existantes, sans changement profond des motorisations, on aurait pu r\u00e9duire de 50% les \u00e9missions polluantes, pour un surco\u00fbt de l\u2019ordre de 300 euros par v\u00e9hicule\", assure Marie Ch\u00e9ron. La rigueur des r\u00e9glementations europ\u00e9ennes est pourtant ce qui a r\u00e9ellement permis le d\u00e9collage des ventes de v\u00e9hicules \u00e9lectriques en Europe. \"Si on ne les renforce pas, le risque c\u2019est que cela n\u2019incite plus les constructeurs \u00e0 vendre plus de v\u00e9hicules \u00e9lectriques. On assiste d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une baisse de la croissance des ventes\", reprend Marie Ch\u00e9ron.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/l-industrie-automobile-en-route-vers-l-electrification-peine-encore-a-changer-de-modele-151187.html",
        "news_title": "L\u2019industrie automobile en route vers l\u2019\u00e9lectrification peine encore \u00e0 changer de mod\u00e8le",
        "news_content": "Les ventes de v\u00e9hicules 100% \u00e9lectriques atteignaient 12% du total des ventes de voitures en France \u00e0 fin ao\u00fbt 2022. La progression est continue depuis 2018, mais l'\u00e9lectrique ne repr\u00e9sente toujours que moins de 1% de l'ensemble des voitures en circulation.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "En pleine COP27 sur le climat, une COP africaine qui se d\u00e9roule en Egypte, un nouveau rapport de l'ONG Urgewald vient pointer le niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de projets d'\u00e9nergies fossiles sur le continent. TotalEnergies appara\u00eet comme le premier d\u00e9veloppeur de projets fossiles en Afrique. Des projets le plus souvent tourn\u00e9s vers l'\u00e9tranger, qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas aux populations alors que 600 millions d'Africains n'ont toujours pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "Depuis 2017, 886 000 km2 ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es pour de nouvelles explorations p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en Afrique. Une superficie plus grande que celles de la France et de l'Italie r\u00e9unies. C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le un nouveau rapport, publi\u00e9 mardi 15 novembre, par Urgewald, Stop EACOP, Oilwatch Africa, Africa Coal Network et 33 autres ONG africaines. Les auteurs identifient ainsi 200 entreprises qui explorent ou d\u00e9veloppent de nouvelles r\u00e9serves et infrastructures de combustibles fossiles telles que des terminaux de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), des pipelines ou des centrales \u00e9lectriques au gaz et au charbon dans 48 des 55 pays africains.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "Les d\u00e9penses totales pour l'exploration p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re en Afrique sont pass\u00e9es de 3,4 milliards de dollars en 2020 \u00e0 5,1 milliards de dollars en 2022. Mais les entreprises africaines repr\u00e9sentaient moins d'un tiers de cette somme. La majeure partie de l'exploration de nouvelles ressources p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en Afrique est ainsi r\u00e9alis\u00e9e et financ\u00e9e par des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. De m\u00eame, si de nouveaux terminaux GNL vont voir le jour, augmentant de 116 % la capacit\u00e9 actuelle des terminaux GNL en Afrique, plus de 97% d'entre eux sont construits pour l'exportation, principalement vers l'Europe et l'Asie.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "\"La d\u00e9pendance aux combustibles fossiles de l'Europe est un moteur majeur derri\u00e8re les nouveaux projets de GNL en Afrique. La ru\u00e9e vers le p\u00e9trole et le gaz de l'Afrique n'a rien \u00e0 voir avec l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie pour les Africains\", d\u00e9plore Anabela Lemos, directrice des Amis de la Terre Mozambique. Pour rappel, en Afrique, 600 millions de personnes sont toujours priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \"Les combustibles fossiles sont \u00e0 l'origine de la crise climatique et l'Afrique est plus durement touch\u00e9e par cette crise que tout autre continent. Pourtant, 200 entreprises charbonni\u00e8res, p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res inondent le continent de projets d'\u00e9nergie sale totalement incompatibles avec les objectifs climatiques de Paris et la limite de 1,5\u00b0C\", s'insurge Omar Elmawi de la campagne Stop EACOP.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "TotalEnergies est le plus grand d\u00e9veloppeur de nouvelles ressources p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en Afrique \nParmi ces 200 entreprises, c\u2019est le Fran\u00e7ais TotalEnergies qui arrive en t\u00eate et qui d\u00e9croche le titre de plus grand d\u00e9veloppeur de nouvelles ressources p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res en Afrique, loin devant l\u2019Alg\u00e9rien Sonatrach et l\u2019Italien Eni. La major tire d\u00e9j\u00e0 25% de sa production d'hydrocarbures d'Afrique et vise \u00e0 ajouter 2,27 milliards de barils \u00e9quivalent p\u00e9trole \u00e0 son portefeuille \u00e0 court terme. L'extraction et la combustion de ces nouvelles ressources \u00e9quivaudraient \u00e0 trois ann\u00e9es d'\u00e9missions annuelles de gaz \u00e0 effet de serre de la France.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "Son\u00a0projet Eacop/Tilenga\u00a0est l\u2019un des plus embl\u00e9matiques et des plus contest\u00e9s aussi.\u00a0Mais il y en a d'autres, comme celui en Afrique du Sud. La major a fait une demande de licence en septembre dernier pour exploiter deux importants gisements gaziers en eaux profondes. Les ONG s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019impact de ce projet dans une zone riche en biodiversit\u00e9, \"qui se trouve sur la route de migrations de baleines, de cachalots\", indique Claire Nouvian, la pr\u00e9sidente de Bloom, qui a lanc\u00e9 une campagne de mobilisation.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "Du c\u00f4t\u00e9 des investisseurs, c\u2019est le g\u00e9ant am\u00e9ricain BlackRock qui arrive en t\u00eate des financements de l'expansion des combustibles fossiles en Afrique avec des actifs de plus de 12 milliards de dollars. Le premier banquier des d\u00e9veloppeurs de combustibles fossiles en Afrique est Citigroup (5,6 milliards de dollars), suivi de JPMorgan Chase (5,1 milliards de dollars) et de BNP Paribas (4,6 milliards de dollars). Selon le rapport des ONG, 71% du soutien bancaire aux d\u00e9veloppeurs de combustibles fossiles en Afrique provenaient de banques membres de la \"Net Zero Banking Alliance\", qui d\u00e9fend l\u2019objectif 1,5\u00b0C.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "Les \u00e9conomies africaines perdent 5 \u00e0 15 % de croissance du PIB par habitant chaque ann\u00e9e\u00a0\n\u00c0 l\u2019inverse, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables sur le continent est \u00e0 la tra\u00eene. Selon une nouvelle analyse d\u2019Energy Monitor, contrairement au reste du monde, les installations solaires photovolta\u00efques ont fortement chut\u00e9 en Afrique en 2020, et en 2021 elles sont rest\u00e9es en dessous de leur niveau pr\u00e9-pand\u00e9mique. Ainsi, \u00e0 peine 1,6 gigawatt a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 en 2021 sur le continent, soit environ 1% de ce qui s'est install\u00e9 ailleurs dans le monde... \"L'Afrique poss\u00e8de 39% du potentiel renouvelable total du monde, mais les investisseurs \u00e9trangers continuent de financer un avenir fossile pour notre continent\", regrette Bobby Peek de la campagne Life After Coal en Afrique du Sud.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "Les investissements\u00a0dans les \u00e9nergies renouvelables ont \u00e9galement chut\u00e9 dans le continent, selon un rapport du cabinet BloombergNEF publi\u00e9 pendant la COP27. Alors que dans le monde ils ont grimp\u00e9 de 9\u00a0% sur un an pour atteindre leur plus haut niveau historique l\u2019an dernier, ils ont chut\u00e9 de 35\u00a0% en Afrique, qui ne repr\u00e9sente que 0,6\u00a0% des 434\u00a0milliards de dollars investis dans les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 travers la plan\u00e8te.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/cop27-l-afrique-eldorado-pour-le-developpement-de-nouveaux-projets-fossiles-qui-profitent-aux-autres-151185.html",
        "news_title": "COP27 : L\u2019Afrique, eldorado pour le d\u00e9veloppement de nouveaux projets fossiles qui profitent aux autres",
        "news_content": "L\u2019Afrique, qui ne repr\u00e9sente que 3% des \u00e9missions mondiales subit de plein fouet les cons\u00e9quences du changement climatique. Et le paye cher\u00a0: les \u00e9conomies africaines perdent 5 \u00e0 15% de croissance du PIB par habitant chaque ann\u00e9e en raison du changement climatique. Selon le Giec, l'Afrique subsaharienne pourrait perdre 12% de son PIB d'ici 2050 et 80% d'ici 2100. Dans la plupart des pays africains, le PIB par habitant serait inf\u00e9rieur d'au moins 5% d'ici 2050 et de 10 \u00e0 20% d'ici 2100 dans un sc\u00e9nario de r\u00e9chauffement de 2\u00b0C par rapport \u00e0 1,5\u00b0C.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Apr\u00e8s le projet de loi pour acc\u00e9l\u00e9rer sur les \u00e9nergies renouvelables, dont l'examen au S\u00e9nat d\u00e9bute ce mercredi 2 novembre, son pendant sur la construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce m\u00eame jour en Conseil des ministres. Il s\u2019agit officiellement de pouvoir aller tr\u00e8s vite une fois que le Parlement aura tranch\u00e9 notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique. Un d\u00e9bat qui ne devrait pas aboutir avant le milieu de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u2026",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "C\u2019est une \"journ\u00e9e importante\" pour le minist\u00e8re de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, lance le cabinet d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher dans un brief \u00e0 la presse. Ce mercredi 2 novembre, le projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires est pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, tandis que le S\u00e9nat d\u00e9bute l\u2019examen du projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur les \u00e9nergies renouvelables. Le tout alors qu\u2019une concertation nationale sur notre futur \u00e9nerg\u00e9tique vient d\u2019\u00eatre lanc\u00e9e en ligne, qu\u2019un d\u00e9bat public s\u2019est ouvert sur la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires et que la prochaine loi de programmation \u00e9nerg\u00e9tique sera d\u00e9battue d\u00e9but 2023.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Ce projet de loi sur le nucl\u00e9aire \"ne pr\u00e9empte pas les concertations en cours ni les futures lois \u00e9nergie climat qui d\u00e9cideront\" in fine, assure le minist\u00e8re. \"Le texte ne tranche pas les trajectoires \u00e0 venir mais il s\u2019agit d\u2019\u00eatre pr\u00eats si le Parlement valide la relance du nucl\u00e9aire afin de d\u00e9ployer de nouveaux EPR le plus vite possible. Idem sur les \u00e9nergies renouvelables car nous cherchons \u00e0 traiter toutes les \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es de la m\u00eame fa\u00e7on\", pr\u00e9cise le cabinet de la ministre. Le projet de loi devrait arriver \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale fin d\u00e9cembre, d\u00e9but janvier.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"Ce texte porte sur les proc\u00e9dures administratives, pas sur le nombre d'EPR\"\nLe texte vise \u00e0 faciliter la mise en route de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sur les sites d\u00e9j\u00e0 existants, au travers d\u2019une simplification des proc\u00e9dures administratives. Par exemple, les sites seraient dispens\u00e9s d'autorisation d'urbanisme car le contr\u00f4le de conformit\u00e9 serait assur\u00e9 par les services de l'\u00c9tat. Et les travaux sur les b\u00e2timents non destin\u00e9s \u00e0 recevoir des substances radioactives pourront \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avant cl\u00f4ture de l'enqu\u00eate publique.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "La premi\u00e8re paire de r\u00e9acteurs verrait le jour \u00e0 Penly (Seine-Maritime), la seconde \u00e0 Gravelines (Nord). Le site de la troisi\u00e8me paire n'est pas tranch\u00e9, mais \"la logique, en termes d'\u00e9quilibre du r\u00e9seau, serait qu'elle soit dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne\", indique le minist\u00e8re. L\u2019objectif du gouvernement est de poser la premi\u00e8re pierre d'un nouvel EPR2 avant la fin du quinquennat en 2027, pour une mise en service aux alentours de 2035, voire 2037.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"Ce texte porte sur les proc\u00e9dures administratives, il ne porte pas sur combien d\u2019EPR dans notre mix \u00e9nerg\u00e9tique en 2050\", a rappel\u00e9 Mme Pannier-Runacher mercredi sur France Inter, se d\u00e9fendant de tout fait accompli. \"Je construis les chances de succ\u00e8s pour les \u00e9nergies renouvelables et pour le nucl\u00e9aire en faisant en sorte qu'on puisse simplifier les proc\u00e9dures. En France, les proc\u00e9dures ne sont pas toujours tr\u00e8s simples. Donc j\u2019anticipe\", a-t-elle dit.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"Parodie de consultation\"\nConsult\u00e9 obligatoirement pour avis, le Conseil national de la transition \u00e9cologique (CNTE), qui regroupe syndicats, patronat ou encore ONG, a \"regrett\u00e9 les d\u00e9lais insuffisants\" qui lui ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s pour se prononcer sur ce projet de loi. Le CNTE note en outre que ce texte de loi \"ne saurait pr\u00e9juger des conclusions du d\u00e9bat public\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"Le texte de loi sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du nucl\u00e9aire devrait \u00eatre adopt\u00e9 au premier trimestre 2023, avant m\u00eame la fin du d\u00e9bat organis\u00e9 par la Commission nationale du d\u00e9bat public (CNDP) sur l\u2019\u00e9ventuelle relance de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire fran\u00e7aise. Ce calendrier pr\u00e9cipit\u00e9 bafoue l\u2019intention d\u00e9mocratique du d\u00e9bat public\", d\u00e9plore Greenpeace dans un communiqu\u00e9. \"Toutes nos ressources et nos efforts doivent \u00eatre d\u00e8s aujourd\u2019hui d\u00e9ploy\u00e9s vers le d\u00e9veloppement de mesures impactantes qui permettent la r\u00e9duction massive et rapide des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre avant 2030 : les \u00e9nergies renouvelables, la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u201d, estime Pauline Boyer,\u00a0charg\u00e9e de campagne Transition \u00e9nerg\u00e9tique au sein de l'ONG.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/projet-de-loi-d-acceleration-sur-le-nucleaire-un-texte-qui-arrive-avant-le-debat-sur-notre-avenir-energetique-151163.html",
        "news_title": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration sur le nucl\u00e9aire : un texte qui arrive avant le d\u00e9bat sur notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Dans un communiqu\u00e9 de presse publi\u00e9 le 27 septembre, la Commission nationale du d\u00e9bat public (CNDP) rappelle aussi qu'\"EDF a saisi la CNDP de sa proposition d\u2019un nouveau programme nucl\u00e9aire dont le projet de construction de deux EPR sur le site de Penly\" et que ce n\u2019est \"qu\u2019au terme de ce d\u00e9bat public et en consid\u00e9ration des observations et propositions du public que le gouvernement pourra soumettre au Parlement sa proposition de relancer un nouveau programme nucl\u00e9aire\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "France Nation Verte. C'est le nouveau nom \u00e0 retenir. Il a \u00e9t\u00e9 choisi par le gouvernement pour d\u00e9finir sa planification \u00e9cologique. Lanc\u00e9 ce vendredi 21 octobre 2022 par \u00c9lisabeth Borne, la Premi\u00e8re ministre, il doit permettre \u00e0 la France de r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 55% d'ici 2030 et d'atteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "\"Nous devons engager des changements radicaux dans nos mani\u00e8res de produire, de consommer, d\u2019agir. Ce n\u2019est pas une question d\u2019id\u00e9ologie, cela devient, de plus en plus, une question de survie\", a lanc\u00e9\u00a0\u00c9lisabeth Borne, en ouverture de son discours de pr\u00e9sentation sur la planification \u00e9cologique, rebaptis\u00e9e France Nation Verte, vendredi 21 octobre 2022. Pas de mesures fortes au programme mais une m\u00e9thode qui doit irriguer les minist\u00e8res, les collectivit\u00e9s, les entreprises et jusqu\u2019aux citoyens, \u00e0 travers de 22 chantiers construits autour de six th\u00e9matiques de la vie quotidienne\u00a0: se d\u00e9placer, se loger, se nourrir, produire, consommer, pr\u00e9server nos \u00e9cosyst\u00e8mes.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "\"Nous devons d\u00e9passer les caricatures et poser les vrais d\u00e9bats. \u00c9vitons de nous fragmenter. (\u2026) Les d\u00e9bats sur l\u2019\u00e9cologie se perdent depuis trop longtemps dans des courses au symbole. La transition \u00e9cologique ne conna\u00eet malheureusement pas de solution miracle. Et pourtant, beaucoup ne cessent de la r\u00e9clamer et de choisir des totems plut\u00f4t que des changements structurels. Ma conviction, c\u2019est que nous devons agir, en m\u00eame temps, et sur tous les fronts\", a d\u00e9clar\u00e9 la Premi\u00e8re ministre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "Des indicateurs pour chaque fili\u00e8re\nExit l'interdiction des jets priv\u00e9s, r\u00e9clam\u00e9e notamment par La France Insoumise. \u00c0 la place, il s\u2019agit d\u2019appliquer ce qui est d\u00e9j\u00e0 dans la loi en d\u00e9clinant des objectifs \"ambitieux\" secteur par secteur, territoire par territoire. Une demande forte des acteurs d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans la transition qui attendent ce niveau de granularit\u00e9. La France s\u2019engage ainsi \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 55% d\u2019ici 2030, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019engagement pris au niveau europ\u00e9en, et \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050. \"Cela suppose de faire en huit ans plus que ce que nous avons fait en 32 ans\" pr\u00e9cise \u00c9lisabeth Borne.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "Dans chaque fili\u00e8re et dans chaque territoire, la concertation avec l\u2019ensemble des acteurs devra aboutir sur une strat\u00e9gie, des engagements et un calendrier pr\u00e9cis. Ces indicateurs seront ensuite consign\u00e9s dans un tableau de bord et publi\u00e9s sur un site internet accessible \u00e0 tous. Des points d\u2019\u00e9tape seront \u00e9galement organis\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement. Les ministres r\u00e9uniront au cours de l\u2019automne tous les acteurs et une premi\u00e8re version consolid\u00e9e de la planification \u00e9cologique, int\u00e9grant de nouvelles actions, sera publi\u00e9e d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Un suivi constant sera r\u00e9alis\u00e9 par le nouveau Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la planification \u00e9cologique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "\"Je parle chantiers. Je parle m\u00e9thode. C\u2019est vrai, vouloir changer tout un syst\u00e8me, identifier des leviers, se fonder sur des s\u00e9ries d\u2019indicateurs peut para\u00eetre complexe ou abstrait. Mais je l'assume. Tous les enjeux sont li\u00e9s. Alors, quand on veut mener des transformations d'ampleur, on doit r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re globale, organis\u00e9e, syst\u00e9mique. C\u2019est bien la nouveaut\u00e9 de cette d\u00e9marche\", explique la Premi\u00e8re ministre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "\"Une France meilleure\"\nLe Conseil national de la refondation Climat et Biodiversit\u00e9, lanc\u00e9 lui aussi ce vendredi 21 octobre avec l\u2019ensemble des acteurs, va venir nourrir les travaux de la planification \u00e9cologique en b\u00e2tissant des consensus larges. Une concertation nationale sur l\u2019avenir \u00e9nerg\u00e9tique du pays se tient aussi en ligne jusqu\u2019au 31 d\u00e9cembre. Par ailleurs, un \"Forum des jeunesses\" sera organis\u00e9 mi-janvier 2023, pour permettre \u00e0 200 jeunes, de 18 \u00e0 35 ans, de donner leur avis sur l\u2019avenir \u00e9nerg\u00e9tique du pays. Les conclusions de ces concertations seront vers\u00e9es au d\u00e9bat parlementaire, qui se tiendra en 2023, sur la future loi de programmation sur l\u2019\u00e9nergie et le climat.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/france-nation-verte-la-planification-ecologique-comme-nouvelle-boussole-du-gouvernement-151142.html",
        "news_title": "France Nation Verte : la planification \u00e9cologique comme nouvelle boussole du gouvernement",
        "news_content": "Celle-ci s\u2019inscrit plus largement dans la strat\u00e9gie fran\u00e7aise \u00e9nergie-climat (SFEC) qui doit en outre comprendre la troisi\u00e8me \u00e9dition de la Strat\u00e9gie nationale bas-carbone (SNBC), du Plan national d\u2019adaptation au changement climatique (PNACC) et de la Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE 2024-2033). Des plans qui \"ont trop souvent \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment les uns des autres\" d\u00e9plore Elisabeth Borne. \"Pour la premi\u00e8re fois, nous allons avoir une approche globale, en brisant la logique de silo. (\u2026) Ensemble nous allons construire une Nation verte, une France meilleure\", promet-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151139.html",
        "news_title": "La France se retire du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Alors que la pression ne cessait de s'accro\u00eetre sur la France, Emmanuel Macron a finalement annonc\u00e9 la sortie du pays du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie. Un texte qui freine la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne.\u00a0L'Espagne, les Pays-Bas et la Pologne ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur retrait du texte.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151139.html",
        "news_title": "La France se retire du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "En marge du Conseil europ\u00e9en, qui se tenait vendredi 21 octobre 2022 \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a annonc\u00e9 la d\u00e9cision de se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie (TCE), un accord sign\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 accus\u00e9 de freiner la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne. \"La France a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00c9nergie. C\u2019\u00e9tait un point important demand\u00e9 par beaucoup et que nos services ont pu instruire\", a soulign\u00e9 le chef de l\u2019\u00c9tat.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151139.html",
        "news_title": "La France se retire du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Sign\u00e9 en 1994, \u00e0 la sortie de la guerre froide, par une cinquantaine de pays parmi lesquels tous les \u00c9tats de l\u2019Union europ\u00e9enne (\u00e0 l\u2019exception de l\u2019Italie, qui en est sorti en 2016), les pays de l\u2019ancien bloc sovi\u00e9tique, le Japon, le Y\u00e9men ou encore l\u2019Afghanistan, le TCE visait \u00e0 faciliter les relations \u00e9nerg\u00e9tiques dans l\u2019ensemble du continent eurasien. Mais le trait\u00e9 est r\u00e9guli\u00e8rement contest\u00e9 car il donne la possibilit\u00e9 aux multinationales et aux investisseurs d\u2019attaquer en justice les gouvernements d\u00e8s lors que ces derniers modifient leurs politiques \u00e9nerg\u00e9tiques dans un sens contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats. La France a ainsi \u00e9t\u00e9 poursuivie pour la premi\u00e8re fois\u00a0par un investisseur allemand d\u00e9but septembre 2022.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151139.html",
        "news_title": "La France se retire du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "L'Espagne, les Pays-Bas et la Pologne ont aussi annonc\u00e9 leur retrait du TCE\nLa France \u00e9tait mise sous pression depuis plusieurs mois pour sortir de ce trait\u00e9 et une campagne d\u2019interpellation venait d\u2019\u00eatre lanc\u00e9e aupr\u00e8s de plusieurs ministres du gouvernement par une trentaine d\u2019organisations. Mercredi 19 octobre 2022, le Haut conseil pour le climat, dans un avis sur la modernisation de ce texte, actuellement en cours, a \u00e9galement appel\u00e9 la France \u00e0 se retirer. \"Seul le retrait du TCE permet de lever l\u2019incompatibilit\u00e9 du trait\u00e9 avec les calendriers de d\u00e9carbonation \u00e0 l\u2019horizon 2030, et de restaurer la souverainet\u00e9 des \u00c9tats membres dans leurs politiques climatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques en limitant les risques de contentieux\", ont conclu les auteurs du rapport.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151139.html",
        "news_title": "La France se retire du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Avant la France, plusieurs \u00c9tats membres avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur volont\u00e9 de sortir du TCE. Le 18 octobre, le ministre n\u00e9erlandais du Climat et de l\u2019\u00c9nergie, Rob Jetten, a annonc\u00e9 que les Pays-Bas, poursuivis par deux fois au titre du TCE pour leur d\u00e9cision de fermer leurs centrales \u00e0 charbon, avaient d\u00e9cid\u00e9 de se retirer. L\u2019Espagne a aussi confirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait d\u00e9sormais \"certaine\" de se retirer de cet accord, n'y trouvant \"pas d'am\u00e9liorations\" suffisantes. L'assembl\u00e9e polonaise a \u00e9galement vot\u00e9 un projet de loi enclenchant \u00e9galement le retrait du pays. Et selon des informations transmises par le collectif Stop Ceta, l'Allemagne serait \u00e9galement sur la voie de la sortie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151139.html",
        "news_title": "La France se retire du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Des dispositions qui s'appliquent encore 20 ans apr\u00e8s le retrait...\nLe texte est en cours de modernisation depuis 2018. Un accord doit \u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9 fin novembre par tous les pays membres du TCE. La nouvelle version du trait\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019\u00e9tendre la protection des investissements \u00e0 de nouvelles \u00e9nergies (captage et stockage du carbone, biomasse, hydrog\u00e8ne, combustibles synth\u00e9tiques, etc.) et d\u2019exclure du champ du Trait\u00e9 la protection des investissements dans les \u00e9nergies fossiles r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir d\u2019ao\u00fbt 2023 et ceux qui auront plus de dix ans \u00e0 cette date. Mais pour les sp\u00e9cialistes, le TCE modernis\u00e9 continuera de peser comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-france-se-retire-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151139.html",
        "news_title": "La France se retire du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Reste un point de vigilance\u00a0: les dispositions du trait\u00e9 sont cens\u00e9es continuer \u00e0 s\u2019appliquer pendant une p\u00e9riode de vingt ans \u00e0 compter du moment o\u00f9 le retrait prend effet, soit au minimum jusqu\u2019en 2043... Cette clause dite \"de survie\" va donc devoir \u00eatre revue pour que le retrait du TCE ait bel et bien des r\u00e9sultats sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \"Pour \u00eatre effectif et restaurer la souverainet\u00e9 des \u00c9tats dans leurs politiques \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques, tout retrait doit \u00eatre coupl\u00e9 \u00e0 une neutralisation de la clause de survie pr\u00e9vue au TCE\" indique le HCC dans son rapport.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "La France est de plus en plus isol\u00e9e. Elle n'a pas encore communiqu\u00e9 sur un \u00e9ventuel retrait du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie, un accord qui freine la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne. Le Haut conseil pour le climat estime que le retrait est la seule solution pour atteindre les objectifs de l'Accord de Paris. L'Espagne, les Pays-Bas et la Pologne ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur retrait du texte.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "La pression ne cesse de s\u2019accentuer sur la France. Alors qu\u2019une campagne d\u2019interpellation vient d\u2019\u00eatre lanc\u00e9e aupr\u00e8s de plusieurs ministres du gouvernement par une trentaine d\u2019organisations pour les inviter \u00e0 sortir du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie (TCE), c\u2019est au tour du Haut conseil pour le climat (HCC) d\u2019exprimer la m\u00eame requ\u00eate. Dans le cadre de son auto-saisine, l\u2019instance a rendu mercredi 19 octobre 2022\u00a0un avis sur la modernisation de ce texte, actuellement en cours. Et sa conclusion est sans appel\u00a0: \"Seul le retrait du TCE permet de lever l\u2019incompatibilit\u00e9 du trait\u00e9 avec les calendriers de d\u00e9carbonation \u00e0 l\u2019horizon 2030, et de restaurer la souverainet\u00e9 des \u00c9tats membres dans leurs politiques climatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques en limitant les risques de contentieux.\"",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "Sign\u00e9 en 1994, \u00e0 la sortie de la guerre froide, par une cinquantaine de pays parmi lesquels tous les \u00c9tats de l\u2019Union europ\u00e9enne (\u00e0 l\u2019exception de l\u2019Italie, qui en est sorti en 2016), les pays de l\u2019ancien bloc sovi\u00e9tique, le Japon, le Y\u00e9men ou encore l\u2019Afghanistan, le TCE visait \u00e0 faciliter les relations \u00e9nerg\u00e9tiques dans l\u2019ensemble du continent eurasien. Mais le trait\u00e9 est r\u00e9guli\u00e8rement contest\u00e9 car il donne la possibilit\u00e9 aux multinationales et aux investisseurs d\u2019attaquer en justice les gouvernements d\u00e8s lors que ces derniers modifient leurs politiques \u00e9nerg\u00e9tiques dans un sens contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats. La France a ainsi \u00e9t\u00e9 poursuivie pour la premi\u00e8re fois\u00a0par un investisseur allemand d\u00e9but septembre 2022.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "L'Espagne, les Pays-Bas et la Pologne sur la voie de la sortie\nLe texte est en cours de modernisation depuis 2018. Un accord doit \u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9 fin novembre par tous les pays membres du TCE. La nouvelle version du trait\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019\u00e9tendre la protection des investissements \u00e0 de nouvelles \u00e9nergies (captage et stockage du carbone, biomasse, hydrog\u00e8ne, combustibles synth\u00e9tiques, etc.) et d\u2019exclure du champ du Trait\u00e9 la protection des investissements dans les \u00e9nergies fossiles r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir d\u2019ao\u00fbt 2023 et ceux qui auront plus de dix ans \u00e0 cette date. Mais pour les sp\u00e9cialistes, le TCE modernis\u00e9 continuera de peser comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "\"Aucun des cas de figure possibles \u00e0 l'issue de l\u2019accord de modernisation du TCE ne permettra aux parties signataires de s'engager sur une trajectoire de d\u00e9carbonation de leurs secteurs \u00e9nerg\u00e9tiques respectifs \u00e0 l'horizon 2030 et \u00e0 la hauteur de l'ambition de l'Accord de Paris\", souligne ainsi le HCC dans son rapport. \"Un retrait coordonn\u00e9 du TCE de la part de la France et de l\u2019UE appara\u00eet comme \u00e9tant l\u2019option la moins risqu\u00e9e pour respecter les engagements nationaux, europ\u00e9ens, et internationaux sur le climat\", ajoute-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "De fait, plusieurs \u00c9tats membres sont d\u00e9j\u00e0 en train de prendre le chemin de la sortie. Le 18 octobre, le ministre n\u00e9erlandais du Climat et de l\u2019\u00c9nergie, Rob Jetten, a annonc\u00e9 que les Pays-Bas, poursuivis par deux fois au titre du TCE pour leur d\u00e9cision de fermer leurs centrales \u00e0 charbon, avaient d\u00e9cid\u00e9 de se retirer. L\u2019Espagne a aussi confirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait d\u00e9sormais \"certaine\" de se retirer de cet accord, n'y trouvant \"pas d'am\u00e9liorations\" suffisantes. L'assembl\u00e9e polonaise a \u00e9galement vot\u00e9 un projet de loi enclenchant \u00e9galement le retrait du pays. Et selon des informations transmises par le collectif Stop Ceta, l'Allemagne serait la suivante.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "\"Peut-on d\u00e9cider de l\u2019avenir de la pr\u00e9sence de la France dans un trait\u00e9 si nocif derri\u00e8res portes closes ?\"\nLe gouvernement fran\u00e7ais de son c\u00f4t\u00e9 reste discret et, selon AEF D\u00e9veloppement durable, assure qu'une d\u00e9cision sera prise dans les prochains jours. Il va devoir se prononcer d'ici la mi-novembre. Auditionn\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au commerce ext\u00e9rieur, Olivier Becht a reconnu que la France n'\u00e9tait \"pas satisfaite\" de la nouvelle mouture du TCE mais qu'aucune d\u00e9cision n'\u00e9tait prise, n'excluant pas \"un retrait coordonn\u00e9 de ce trait\u00e9\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/apres-l-espagne-et-les-pays-bas-la-france-va-t-elle-aussi-se-retirer-du-traite-sur-la-charte-de-l-energie-151131.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne et les Pays-Bas, la France va-t-elle aussi se retirer du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie ?",
        "news_content": "\"La France est suppos\u00e9e avoir d\u00e9cid\u00e9 de sa position lors d'une r\u00e9union interminist\u00e9rielle tenue le 14 octobre.\u00a0Nous n'avons pas la d\u00e9cision :\u00a0peut-on d\u00e9cider de l\u2019avenir de la pr\u00e9sence de la France dans un trait\u00e9 si nocif derri\u00e8res portes closes ?\u00a0Nous entendons parler de retrait, mais nous ne savons pas si\u00a0c\u2019est la d\u00e9cision\u00a0; s\u2019il s\u2019agit d\u2019un retrait unilat\u00e9ral et non conditionn\u00e9 de la France\u00a0ou d\u2019un souhait pour un retrait coordonn\u00e9 de l\u2019UE, ce qui supposerait d'enclencher une activit\u00e9 diplomatique intense en ce sens\", commente Maxime Combes pour le collectif Stop Ceta-Mercosur.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-pipeline-de-patrick-scrute-les-avancees-du-megaprojet-eacop-151119.html",
        "news_title": "\"Le pipeline de Patrick\" scrute les avanc\u00e9es du m\u00e9gaprojet Eacop",
        "news_content": "Impossible de se cacher. \"Le pipeline de Patrick\" cartographie les avanc\u00e9es du m\u00e9gaprojet p\u00e9trolier Eacop, d\u00e9nonc\u00e9 par de nombreuses ONGs et par le Parlement europ\u00e9en pour ses atteintes \u00e0 l'environnement et aux droits humains. Les donn\u00e9es num\u00e9riques deviennent un outil puissant non seulement de surveillance, mais aussi de sensibilisation.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-pipeline-de-patrick-scrute-les-avancees-du-megaprojet-eacop-151119.html",
        "news_title": "\"Le pipeline de Patrick\" scrute les avanc\u00e9es du m\u00e9gaprojet Eacop",
        "news_content": "Apr\u00e8s les trajets en jets priv\u00e9s, c'est au tour du projet p\u00e9trolier Eacop d'\u00eatre scrut\u00e9 dans ses moindres d\u00e9tails. Le collectif M\u00e9moire Vive \u00e0 l'origine du compte Twitter \"Le jet de Bernard\" vient de cr\u00e9er le site \"Le pipeline de Patrick\"\u00a0pour suivre les avanc\u00e9es des travaux. Le nom de l'op\u00e9ration est une r\u00e9f\u00e9rence directe \u00e0 Patrick Pouyann\u00e9, directeur de TotalEnergies, qui est le principal investisseur d'Eacop.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-pipeline-de-patrick-scrute-les-avancees-du-megaprojet-eacop-151119.html",
        "news_title": "\"Le pipeline de Patrick\" scrute les avanc\u00e9es du m\u00e9gaprojet Eacop",
        "news_content": "Le pipeline de Patrick pr\u00e9sente non seulement les images satellites, mais aussi des vid\u00e9os et photos des\u00a0t\u00e9moignages des populations d\u00e9plac\u00e9es\u00a0ou contestant le projet, ainsi que des\u00a0images de la biodiversit\u00e9 menac\u00e9e. \"Nous pensons que l'utilisation des donn\u00e9es sera cruciale \u00e0 la lutte pour la justice sociale\", estiment les cr\u00e9ateurs du site.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-pipeline-de-patrick-scrute-les-avancees-du-megaprojet-eacop-151119.html",
        "news_title": "\"Le pipeline de Patrick\" scrute les avanc\u00e9es du m\u00e9gaprojet Eacop",
        "news_content": "Pour rappel, Eacop, acronyme de \"East-African Crude Oil Pipeline\", est \u00e0 ce jour le plus grand projet de gazoduc chauff\u00e9 au monde. Accompagn\u00e9 du projet d'extraction du p\u00e9trole Tilenga, il reliera la r\u00e9gion du Lac Albert en Ouganda au port Tanga en Tanzanie en traversant 16 aires naturelles prot\u00e9g\u00e9es.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-pipeline-de-patrick-scrute-les-avancees-du-megaprojet-eacop-151119.html",
        "news_title": "\"Le pipeline de Patrick\" scrute les avanc\u00e9es du m\u00e9gaprojet Eacop",
        "news_content": "Les oppositions se multiplient\nLe compte Instagram associ\u00e9 \u00e0 l'initiative totalise plus de 7 800 abonn\u00e9s \u00e0 peine quatre jours apr\u00e8s son lancement. Il faut dire que les oppositions au projet se multiplient. Le Parlement europ\u00e9en a attaqu\u00e9 la major p\u00e9troli\u00e8re sur son devoir de vigilance.\u00a0De son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 mercredi 12 octobre 2022 sur le plateau de France 2 que \"la France ne finance pas ce projet et [qu']elle ne le soutient pas non plus.\"",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-pipeline-de-patrick-scrute-les-avancees-du-megaprojet-eacop-151119.html",
        "news_title": "\"Le pipeline de Patrick\" scrute les avanc\u00e9es du m\u00e9gaprojet Eacop",
        "news_content": "Qualifi\u00e9 de \"bombe climatique\", Eacop symbolise pour beaucoup notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Le Giec alertait dans son dernier rapport sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire l'usage du p\u00e9trole et du gaz respectivement de 60% et 70% d'ici 2050 par rapport aux niveaux de 2019 pour tenir l'objectif de limitation du r\u00e9chauffement mondial \u00e0 1,5 degr\u00e9s.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "Le train est la star de la mobilit\u00e9 \u00e9cologique. Pourtant, le secteur ferroviaire fran\u00e7ais doit faire face \u00e0 plusieurs d\u00e9fis, notamment le vieillissement du r\u00e9seau. Pour y faire face, l'association Care accompagne des PME sous-traitantes d'Alstom pour qu'elles gagnent en efficacit\u00e9. \u00c0 terme, la qualit\u00e9 du service pour les voyageurs et une r\u00e9duction du prix des billets sont attendus. L'association veut \u00e9galement soutenir des innovations qui renforcent les aspects \u00e9cologiques de ce mode de transport.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "C'est une bonne nouvelle sociale et \u00e9cologique.\u00a0Alors que le ministre des Transports Cl\u00e9ment Beaune a affirm\u00e9, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2022, dans le Journal Du Dimanche que \"notre r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9 ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es\", la fili\u00e8re ferroviaire fran\u00e7aise s'organise pour \u00eatre \"au rendez-vous de 2030-2040\", comme l'indique Jean-Pierre Audoux, l'ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des Industries Ferroviaires. Il pr\u00e9side l'association Care (acronyme de \"Comp\u00e9titivit\u00e9, Accompagnement, Rail, Emploi\"), qui a s\u00e9lectionn\u00e9 six nouvelles entreprises autour de Lyon pour un accompagnement individuel de 18 mois financ\u00e9 par les cotisations des entreprises participantes,\u00a0la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, et Bpifrance.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "L'objectif du dispositif consiste \u00e0 renforcer l'attractivit\u00e9 du rail par rapport \u00e0 d'autres modes de transport. Pour rappel, le TGV \u00e9lectrique \u00e9met 1,2 gramme eqCO2 par kilom\u00e8tre et par voyageur, contre 117 grammes eqCO2 pour l'avion sur des vols courts, selon une\u00a0\u00e9tude\u00a0du Shift Project. En plus de\u00a0\"p\u00e9renniser des emplois\"\u00a0par une am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 de la fili\u00e8re fran\u00e7aise, la d\u00e9marche vise \u00e0\u00a0\"renforcer les atouts \u00e9cologiques\"\u00a0d'un mode de transport pl\u00e9biscit\u00e9 pour ses faibles \u00e9missions de carbone. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires de Care sont des PME sous-traitantes d'Alstom, constructeur fran\u00e7ais de trains, trams et m\u00e9tros et num\u00e9ro deux mondial du secteur.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "Les exigences augmentent \nUne r\u00e9duction des co\u00fbts et des retards est attendue sur l'ensemble de la cha\u00eene de fabrication des infrastructures du rail et du mat\u00e9riel roulant. L'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche est de confier l'accompagnement pour chaque \"grappe\" r\u00e9gionale d'innovation \u00e0 un expert ind\u00e9pendant d'Alstom. Il pourra \u00e9changer sans tabou avec un groupe de six PME. Les r\u00e9sultats de la premi\u00e8re \"grappe\" dans les Hauts-de-France sont encourageants. Selon Care, le travail a abouti \u00e0 une r\u00e9duction d'un tiers des non-conformit\u00e9s et de 60% des retards.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "Si la fili\u00e8re s'active, c'est que les exigences augmentent pour que le train reste un mode de transport attractif. Le ferroviaire fran\u00e7ais a plusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever. D'abord parce qu'\"il y a peu de grosses PME et ETI, contrairement \u00e0 l'Allemagne\", explique Jean-Pierre Audoux. En raison de leur petite taille, les fournisseurs fran\u00e7ais peuvent avoir des difficult\u00e9s \u00e0 se sp\u00e9cialiser et \u00e0 interagir avec leurs grands donneurs d'ordre, la SNCF et Alstom. Mais aussi parce que, selon Jean-Pierre Audoux, \"le r\u00e9seau est \u00e2g\u00e9. On a stopp\u00e9 son vieillissement, mais on ne le rajeunit plus\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "Des activit\u00e9s tr\u00e8s diverses sont concern\u00e9es. Les entreprises s\u00e9lectionn\u00e9es en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes sont sp\u00e9cialis\u00e9es en \u00e9lectronique (Centum T&S), \u00e9clairage et signalisation (CMS Industries), m\u00e9canique (Duch\u00eane), t\u00f4lerie (Poncin M\u00e9tal), d\u00e9cors adh\u00e9sifs (SIP) et en infrastructures traditionnelles et digitales pour les voies (Vaperail).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "\"Une d\u00e9marche environnementale claire\"\n\"Nous avons une d\u00e9marche environnementale claire\",\u00a0affirme Jean-Pierre Audoux. \u00c0 terme, l'association Care veut privil\u00e9gier des projets innovants avec des \"modes de traction plus \u00e9cologiques, comme le train \u00e0 batterie ou \u00e0 hydrog\u00e8ne vert.\"\u00a0 Il faudra aussi, selon Jean-Pierre Audoux, d\u00e9velopper \"le r\u00e9seau 4.0\", un ensemble de technologies intelligentes pouvant donner des informations en temps r\u00e9el comme l'\u00e9tat des fixations des rails et de l'isolement des c\u00e2bles \u00e9lectriques. \u00c0 la cl\u00e9, des op\u00e9rations de maintenance facilit\u00e9es, moins de perturbations sur les trajets et un r\u00e9seau\u00a0\"plus \u00e9conome et moins polluant\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/care-coup-de-boost-pour-rendre-le-train-plus-ecologique-et-accessible-150956.html",
        "news_title": "Le secteur ferroviaire s'organise pour rendre le train plus \u00e9cologique et accessible",
        "news_content": "\"C'est un changement culturel\", estime Jean-Pierre Audoux. Pour r\u00e9ussir cette transformation de la fili\u00e8re, la dynamique collective doit en effet prendre le contre-pied des logiques habituelles de concurrence. C'est le succ\u00e8s du programme Space, ayant accompagn\u00e9 plus de 700 entreprises du secteur de l'a\u00e9ronautique, qui a inspir\u00e9 la d\u00e9marche.\u00a0L'objectif de Care est d'accompagner une centaine d'entreprises en cinq ans.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-guerre-en-ukraine-et-inflation-des-tensions-sur-tous-les-fronts-151096.html",
        "news_title": "P\u00e9nurie d'essence, crise \u00e9nerg\u00e9tique et guerre en Ukraine : des tensions sur tous les fronts",
        "news_content": "P\u00e9nuries temporaires d'essence et baisse pr\u00e9vue de la production au niveau mondial ; fuites sur les deux gazoducs Nord Stream 1 et 2 et crainte d'une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine apr\u00e8s que la plus grande centrale d'Europe est pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Des tensions \u00e9clatent sur tous les fronts \u00e9nerg\u00e9tiques, mettant en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 d'une souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et d'une r\u00e9duction rapide de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-guerre-en-ukraine-et-inflation-des-tensions-sur-tous-les-fronts-151096.html",
        "news_title": "P\u00e9nurie d'essence, crise \u00e9nerg\u00e9tique et guerre en Ukraine : des tensions sur tous les fronts",
        "news_content": "P\u00e9nuries d\u2019essence en France et baisse de la production de p\u00e9trole au niveau mondial font craindre une hausse des prix\nDes files d\u2019attente interminables, des stations ferm\u00e9es, des transports scolaires annul\u00e9s\u2026 Selon le gouvernement, 15 % des stations-essence connaissent des \"difficult\u00e9s sur au moins un type de carburant\". Dans les Hauts-de-France, ce sont 30 % des stations qui sont concern\u00e9es. Il n\u2019y a pas \"de p\u00e9nurie, mais des tensions temporaires\", a indiqu\u00e9 le 5 octobre Olivier V\u00e9ran, le porte-parole du gouvernement \u00e0 l\u2019issue du Conseil des ministres. En cause, une gr\u00e8ve pour la revalorisation des salaires dans les raffineries de TotalEnergies. En plein d\u00e9bat sur la taxation des superprofits, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien a annonc\u00e9, fin septembre, le versement \u00e0 ses actionnaires d\u2019un acompte sur dividende exceptionnel de plus de 2 milliards d\u2019euros.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-guerre-en-ukraine-et-inflation-des-tensions-sur-tous-les-fronts-151096.html",
        "news_title": "P\u00e9nurie d'essence, crise \u00e9nerg\u00e9tique et guerre en Ukraine : des tensions sur tous les fronts",
        "news_content": "En parall\u00e8le, l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (Opep), qui inclut la Russie, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire sa production journali\u00e8re de deux millions de barils \u00e0 partir de novembre. Une d\u00e9cision drastique qui a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences sur les prix. Apr\u00e8s une baisse continue depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, ils repartent \u00e0 la hausse, franchissant le seuil des 90 dollars le baril. \"La d\u00e9cision de l\u2019Opep favorable \u00e0 la Russie montre \u00e0 quel point nous devons tout faire pour r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. La transition \u00e9nerg\u00e9tique et notre plus grande autonomie strat\u00e9gique sont bien les deux faces de la m\u00eame m\u00e9daille\",\u00a0a r\u00e9agit sur Twitter l'eurod\u00e9put\u00e9 Renew Pascal Canfin, pr\u00e9sident de la commission environnement du Parlement europ\u00e9en.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-guerre-en-ukraine-et-inflation-des-tensions-sur-tous-les-fronts-151096.html",
        "news_title": "P\u00e9nurie d'essence, crise \u00e9nerg\u00e9tique et guerre en Ukraine : des tensions sur tous les fronts",
        "news_content": "Le sabotage suppos\u00e9 des gazoducs Nord Stream 1 et 2 r\u00e9v\u00e8le la fragilit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne \nLes fuites de gaz, la semaine derni\u00e8re, dans les gazoducs Nord Stream 1 et 2, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne ont mis l\u2019Europe en \u00e9moi. Si la piste d\u2019un sabotage n\u2019est pas encore confirm\u00e9e, ces incidents r\u00e9v\u00e8lent la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des infrastructures sous-marines, et plus largement du continent europ\u00e9en face \u00e0 cette \u00e9nergie. Selon Fatih Birol, le directeur de l\u2019Agence internationale de l'\u00e9nergie, interview\u00e9 dans Le Monde, pr\u00e8s de 90 % des stocks europ\u00e9ens sont actuellement remplis (100 % en France). L\u2019Europe devrait passer l\u2019hiver \"s\u2019il n\u2019y a pas de mauvaises surprises, comme le sabotage d\u2019un pipeline ou un hiver extraordinairement long et froid\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-guerre-en-ukraine-et-inflation-des-tensions-sur-tous-les-fronts-151096.html",
        "news_title": "P\u00e9nurie d'essence, crise \u00e9nerg\u00e9tique et guerre en Ukraine : des tensions sur tous les fronts",
        "news_content": "La situation s\u2019annonce en revanche plus compliqu\u00e9e pour l\u2019ann\u00e9e prochaine, quand il n'y aura plus du tout de gaz russe et une hausse de la demande chinoise en GNL. Cela va impliquer une solidarit\u00e9 europ\u00e9enne. Or celle-ci semble se fissurer. Apr\u00e8s les critiques sur le plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique allemand, les eurod\u00e9put\u00e9s ciblent la France, qui refuse toujours de rouvrir les discussions sur le gazoduc MidCat. Ce projet, abandonn\u00e9 en 2018, pr\u00e9voyait de relier la Catalogne \u00e0 l\u2019Occitanie. Il est aujourd'hui remis \u00e0 l'agenda par une majorit\u00e9 de parlementaires europ\u00e9ens, favorables \u00e0 l\u2019ouverture de nouvelles interconnexions gazi\u00e8res. Pour l\u2019heure, la France dit non et la Commission europ\u00e9enne ne s\u2019est pas encore positionn\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-guerre-en-ukraine-et-inflation-des-tensions-sur-tous-les-fronts-151096.html",
        "news_title": "P\u00e9nurie d'essence, crise \u00e9nerg\u00e9tique et guerre en Ukraine : des tensions sur tous les fronts",
        "news_content": "La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia passe officiellement sous contr\u00f4le russe\nOccup\u00e9e depuis le 4 mars par l\u2019arm\u00e9e russe, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e au sud de l\u2019Ukraine dans l'un des territoires officiellement annex\u00e9s par la Russie, vient de passer officiellement sous contr\u00f4le russe. Sa gestion administrative a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Moscou, selon un d\u00e9cret sign\u00e9 le 5 octobre. Cette d\u00e9cision intervient quelques jours apr\u00e8s l\u2019enl\u00e8vement du directeur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien de la centrale, Ihor Mourachov, kidnapp\u00e9 le 30 septembre par les Russes avant d\u2019\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 deux jours plus tard. Quelque deux cents employ\u00e9s ukrainiens travaillent toujours sur le site, sous la menace des Russes.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/crise-energetique-guerre-en-ukraine-et-inflation-des-tensions-sur-tous-les-fronts-151096.html",
        "news_title": "P\u00e9nurie d'essence, crise \u00e9nerg\u00e9tique et guerre en Ukraine : des tensions sur tous les fronts",
        "news_content": "Aussit\u00f4t, Rafael Grossi, le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a annonc\u00e9 son d\u00e9part vers la capitale ukrainienne, afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 et pr\u00e9venir tout accident nucl\u00e9aire autour de la centrale, la plus grande d\u2019Europe, cible de bombardements r\u00e9guliers. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, \u00e9voque quant \u00e0 lui un risque d\u2019\"apocalypse\", pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide.\u00a0\"La situation autour de la centrale de Zaporijia marque un tournant : c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019on utilise la dissuasion nucl\u00e9aire civile comme une arme face \u00e0 l\u2019ennemi. C\u2019est un changement de paradigme majeur\",\u00a0analysait mi-septembre pour Novethic Erwan Benezet, journaliste et auteur de \"Nucl\u00e9aire : une catastrophe fran\u00e7aise\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "\"Eviter des mesures contraignantes\", c'est devenu l\u2019obsession du gouvernement. En introduction de la pr\u00e9sentation du \"grand plan sobri\u00e9t\u00e9\", les porte-parole de Matignon insistent : \"il n\u2019y a pas plan de r\u00e9duction de l\u2019activit\u00e9 en France\". Pourtant, pour passer l\u2019hiver sans coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019\u00c9tat vise une baisse de la consommation nationale de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 10 % par rapport \u00e0 2019. D\u2019ici 2024, l\u2019objectif d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie vis\u00e9 par le gouvernement est de pr\u00e8s de 50 t\u00e9rawattheures (TWh). Pour ce faire, Matignon mise sur un \"\u00c9tat exemplaire\" et des incitations aux entreprises et aux m\u00e9nages.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "Pr\u00e8s de 50 t\u00e9rawattheures (TWh), c\u2019est l\u2019objectif d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie vis\u00e9 par le plan de sobri\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement et les entreprises d\u2019ici 2024. \"C\u2019est un plan co-\u00e9labor\u00e9 depuis le mois de juin avec l\u2019ensemble des fili\u00e8res, explique le cabinet de la Premi\u00e8re ministre. C\u2019est l\u2019aboutissement d\u2019un travail collectif, mais aussi un point de d\u00e9part. Tout l\u2019enjeu va consister \u00e0 le mettre en \u0153uvre dans chaque secteur.\" Les huit secteurs \u00e9conomiques ont b\u00e2ti \"des feuilles de route qui font consensus pour \u00e9clairer les entreprises et les inciter \u00e0 mener leurs propres mesures\", explique-t-on \u00e0 Matignon.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "Outre une longue liste d\u2019\u00e9cogestes \u00e0 appliquer pour r\u00e9duire sa consommation d'\u00e9nergie, le gouvernement et les partenaires sociaux se sont accord\u00e9s sur une charte de 15 actions concr\u00e8tes que les entreprises peuvent s\u2019engager \u00e0 d\u00e9ployer. Celles-ci vont de la lutte contre le gaspillage notamment en mati\u00e8re de chauffage et d\u2019\u00e9clairage, \u00e0 l'intensification de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique via un changement d\u2019\u00e9clairage ou d\u2019\u00e9quipement informatique par exemple. La mise en place d\u2019une mobilit\u00e9 plus durable avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour le transport ferroviaire et les v\u00e9hicules \u00e9lectriques pour se d\u00e9placer est \u00e9galement encourag\u00e9e. Enfin, l\u2019organisation du travail peut \u00eatre repens\u00e9e \u00e0 l\u2019aune de ce nouveau d\u00e9fi avec la nomination d\u2019ambassadeurs de la sobri\u00e9t\u00e9 pour \"faire vivre la feuille de route de l\u2019entreprise et sensibiliser chacune au sein de l\u2019entreprise\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "Enjeux de court terme et long terme\nPour accompagner les entreprises, l\u2019\u00c9tat va aussi d\u00e9ployer une plateforme sur laquelle les entreprises s\u2019engagent \u00e0 poster leurs actions \"pour que chacun puisse s\u2019inspirer des meilleures pratiques\", indique-t-on \u00e0 Matignon. Dans cette optique de montrer la voie, l\u2019\u00c9tat se veut aussi exemplaire. Ainsi, dans les administrations, le chauffage sera r\u00e9duit \u00e0 19\u00b0C et m\u00eame \u00e0 18\u00b0C les jours o\u00f9 le signal Ecowatt passera au rouge \"car un degr\u00e9 en moins c\u2019est 7 % de consommation d'\u00e9nergie en moins\", mart\u00e8lent les porte-parole. Par ailleurs, le minist\u00e8re de la Fonction publique s\u2019engage \u00e0 ne plus distribuer d\u2019eau chaude dans les sanitaires des administrations. Les agents seront aussi encourag\u00e9s \u00e0 limiter leur vitesse de 130 \u00e0 110 kilom\u00e8tres heure sur autoroute. Un r\u00e9seau d\u2019ambassadeurs de la sobri\u00e9t\u00e9 sera par ailleurs d\u00e9ploy\u00e9 dans toutes les administrations, au plus pr\u00e8s du terrain.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "Les mesures prises r\u00e9pondent \"\u00e0 la fois \u00e0 un enjeu de court terme mais aussi de long terme. Elles pr\u00e9voient des changements de comportements mais aussi des changements structurels avec une diversification des approvisionnements pour r\u00e9pondre \u00e0 des enjeux de souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\", souligne un porte-parole du gouvernement. Tout reposera cependant sur la mise en\u00a0\u0153uvre effective des mesures de sobri\u00e9t\u00e9 par les entreprises, aucune mesure obligatoire n'\u00e9tant pr\u00e9vue. Pour s'assurer que le plan fonctionne, le gouvernement\u00a0pr\u00e9voit de mesurer r\u00e9guli\u00e8rement la trajectoire de sobri\u00e9t\u00e9. \"Nous allons faire un suivi hebdomadaire de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz, que nous comparerons aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, ce sera cumul\u00e9 avec une actualisation tous les mois par les gestionnaires de r\u00e9seau (RTE pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, GRT pour le gaz, ndr)\", explique le gouvernement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "L\u2019Allemagne, au contraire, a choisi d'imposer des mesures contraignantes \u00e0 certaines entreprises. Depuis le 1er octobre, celles qui consomment plus de 10 gigawattheures par an doivent r\u00e9aliser des audits \u00e9nerg\u00e9tiques, afin d\u2019\u00e9valuer les possibilit\u00e9s d\u2019\u00e9conomies et de r\u00e9novation des installations d\u2019\u00e9clairage et de chauffage. Depuis cette date, elles doivent aussi d\u00e9ployer des plans de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, passant par des changements comme un passage \u00e0 des \u00e9clairages Led, ou encore une optimisation des processus de production. Mais toutes ces mesures n\u2019auront cependant qu\u2019un effet limit\u00e9 avec une baisse de la consommation totale de gaz de 2 %, aux dires du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie allemand.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "Aller un cran plus loin\nLes ONG appellent d\u00e9j\u00e0 le gouvernement \u00e0 aller un cran plus loin. \"Il y a plusieurs bons leviers sur la temp\u00e9rature \u00e0 19\u00b0C ou les 110 km/h sur autoroute\", note Anne Bringault, coordinatrice des programmes au sein du R\u00e9seau action climat au micro de France Inter. Mais le plan manque encore d'envergure selon elle. \"Ce premier plan de sobri\u00e9t\u00e9 se concentre uniquement sur la partie \u00e9nerg\u00e9tique mais il va falloir aborder les autres aspects (achats de v\u00eatements neufs, consommation de viande, v\u00e9hicules polluants \u2026) qui vont chambouler nos modes de production et de consommation\", ajoute-t-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/contrairement-a-l-allemagne-la-france-orchestre-un-plan-de-sobriete-energetique-choisie-151095.html",
        "news_title": "La France orchestre une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique choisie sans planification obligatoire",
        "news_content": "Une analyse partag\u00e9e par l\u2019association N\u00e9gawatt, qui a publi\u00e9 fin septembre une cinquantaine de propositions d'actions de sobri\u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9es pour r\u00e9duire d\u2019au moins 10 % nos consommations d\u2019\u00e9nergie d'ici deux ans. \"Pour nous la sobri\u00e9t\u00e9, ce n\u2019est pas juste passer l\u2019hiver, ce sont des politiques structurantes dans le temps long, comme l\u2019am\u00e9nagement urbain ou la formation de professionnels de terrain\", pointait St\u00e9phane Chatelin, le directeur de N\u00e9gawatt lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Selon N\u00e9gawatt, des mesures r\u00e9glementaires contraignantes, comme l'abaissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de la vitesse sur autoroutes et voies rapides, auraient eu un impact plus significatif.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "Une nouvelle \u00e9tude, publi\u00e9e par le cabinet PwC, montre qu'aucun des pays du G20 n'a pris les mesures n\u00e9cessaires pour d\u00e9carboner son \u00e9conomie, au rythme impos\u00e9 par l'Accord de Paris. Cela reporte l'effort sur les prochaines ann\u00e9es, avec une baisse de l'intensit\u00e9 carbone qui doit d\u00e9sormais atteindre 15,2 % en moyenne annuelle... contre 0,5 % atteinte en 2021. En France notamment, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ont encore stagn\u00e9 au premier semestre 2022, \u00e0 rebours des engagements pris.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "Il va d\u00e9sormais falloir aller onze fois plus vite sur la d\u00e9carbonation de nos \u00e9conomies. C\u2019est ce qu\u2019indique la derni\u00e8re \u00e9dition du Net Zero Economy Index, publi\u00e9 par le cabinet PwC, qui se base sur les \u00e9missions li\u00e9es aux \u00e9nergies fossiles dans les pays du G20. Ainsi, aucune des vingt premi\u00e8res \u00e9conomies \u2013 qui repr\u00e9sentent 80 % des \u00e9missions mondiales li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie \u2013 n\u2019a respect\u00e9 le niveau requis de -5 % de d\u00e9carbonation en 2021. En moyenne, l\u2019intensit\u00e9 carbone (soit les \u00e9missions de CO2 par point de PIB) au sein du G20 n\u2019a recul\u00e9 que de 0,5 % l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le niveau le plus bas de ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "\"Les r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e sont un rappel urgent que nous devons agir pour atteindre des objectifs ambitieux de neutralit\u00e9 carbone\",\u00a0r\u00e9agit Emma Cox, responsable climat mondial au sein de PwC UK. \"D\u00e9sormais, il faut atteindre un taux annuel de d\u00e9carbonisation de 15,2 % pour combler le foss\u00e9 entre l'urgence climatique et une \u00e9conomie forte et durable\", compl\u00e8te Dan Dowling, associ\u00e9, strat\u00e9gie et transformation Net Zero. Cela \u00e9quivaut \u00e0 une r\u00e9duction de l\u2019intensit\u00e9 carbone de 77 % d\u2019ici 2030 pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 1,5\u00b0C.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "En Chine, des baisses d\u2019\u00e9missions de CO2 record \nDans le d\u00e9tail, en 2021, le pays le plus performant sur le plan de la d\u00e9carbonation de son \u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 l\u2019Afrique du Sud (-4,6%), devant l\u2019Australie (-3,3%) et la Chine (-2,8%). P\u00e9kin vient d\u2019aligner un quatri\u00e8me trimestre cons\u00e9cutif de baisse de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, avec un record de -8% d\u2019avril \u00e0 juin 2022, selon des donn\u00e9es publi\u00e9es par Carbon Brief.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "\"La derni\u00e8re baisse trimestrielle a \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9e par la crise immobili\u00e8re en cours en Chine, les mesures strictes de contr\u00f4le de Covid, la faible croissance de la demande d'\u00e9lectricit\u00e9 et la forte croissance de la production d'\u00e9nergie renouvelable\", explique le site. \"Si ces donn\u00e9es se confirment et se prolongent, ce serait une excellente nouvelle en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique\",\u00a0r\u00e9agit sur Twitter l'\u00e9conomiste Maxime Combes.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "\"Des r\u00e9sultats tr\u00e8s alarmants\" en France\nA contrario, les \u00c9tats-Unis (+0,1%), l\u2019Inde (+2,9%), le Japon (+0,6%), l\u2019Allemagne (+1,7%) et la France (+1,4%) ont tous connu des augmentations de leur intensit\u00e9 carbone en 2021, en partie en raison de la reprise post pand\u00e9mie. L\u2019Hexagone, qui reste l\u2019\u00e9conomie mondiale la plus d\u00e9carbon\u00e9e parmi le G20, a vu ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre augmenter de 6,4 % par rapport \u00e0 2020. Selon l'observatoire Climat-\u00c9nergie, mis en place par le R\u00e9seau Action Climat (RAC), la France ne respecte ainsi pas son objectif d\u2019\u00e9missions nettes pour l\u2019ann\u00e9e 2021. \"Le principal \u00e9cart vient de la moindre absorption des \u00e9missions par les for\u00eats et les sols\", alerte le RAC.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "Pour le premier semestre 2022, les premi\u00e8res estimations du Citepa ne sont pas non plus encourageantes, avec une baisse des \u00e9missions de seulement 0,6 %. Pour rappel, la France doit r\u00e9duire ses \u00e9missions de 4,7 % par an jusqu\u2019en 2030. C\u2019est dans le secteur des transports que la plus forte hausse a \u00e9t\u00e9\u00a0 enregistr\u00e9e avec +7 % par rapport au premier semestre 2021. En revanche, l\u2019industrie enregistre une baisse de 5 %, et le r\u00e9sidentiel tertiaire de 13 %.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/climat-aucun-des-pays-du-g20-n-est-sur-la-bonne-trajectoire-de-decarbonation-151089.html",
        "news_title": "Climat : aucun des pays du G20 n\u2019est sur la bonne trajectoire de d\u00e9carbonation",
        "news_content": "\"Ces r\u00e9sultats tr\u00e8s alarmants concernant les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre au 1er trimestre 2022 doivent \u00eatre un \u00e9lectrochoc pour le parlement : ne pas baisser les d\u00e9penses n\u00e9fastes pour le climat dans le PLF2023 (projet de loi de finances, ndr) et sous-investir dans la transition serait irresponsable\", commente sur Twitter Anne Bringault, la coordinatrice des programmes au sein du RAC. Les d\u00e9put\u00e9s viennent de d\u00e9marrer l\u2019examen du Projet de loi de finances pour 2023 qui pr\u00e9voit notamment 45 milliards d\u2019euros pour le bouclier tarifaire.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "Le gouvernement entend pr\u00e9senter courant octobre un projet de loi pour acc\u00e9l\u00e9rer sur le nucl\u00e9aire, deuxi\u00e8me pilier de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique port\u00e9e par Emmanuel Macron, avec les \u00e9nergies renouvelables. L'objectif est de poser la premi\u00e8re pierre du futur EPR avant 2027. Mais pour les ONG, ce calendrier ne tient pas compte du d\u00e9bat qui doit se tenir l'an prochain au Parlement sur l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la France. Elles d\u00e9noncent une parodie de consultation.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "Apr\u00e8s son projet de loi pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but de semaine en Conseil des ministres, le gouvernement s\u2019attaque au nucl\u00e9aire, afin l\u00e0-aussi de mettre les bouch\u00e9es doubles. Il vient de soumettre \u00e0 consultation un texte visant \u00e0 faciliter la mise en route de six r\u00e9acteurs de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sur les sites d\u00e9j\u00e0 existants, au travers d\u2019une simplification des proc\u00e9dures administratives, sur le droit de l\u2019urbanisme par exemple, ou du processus de d\u00e9rogation au principe d\u2019interdiction de destruction d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "\"Ces sites, on les conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 d'un point de vue environnemental et d'un point de vue d'arch\u00e9ologie. On sait d\u00e9j\u00e0 qu'ils sont artificialis\u00e9s et donc on peut se dire que nous pouvons aller plus vite sur les phases d'instructions administratives parce qu'on ne va pas apprendre des choses particuli\u00e8res\", explique Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique. \"C'est au fond, l\u00e0 aussi, une mesure de bon sens pour gagner du temps et faire en sorte de construire l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays\", souligne-t-elle au micro d\u2019Europe1.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "\"Une parodie de consultation\"\nLe gouvernement souhaite poser la premi\u00e8re pierre d'un nouvel EPR2 avant la fin du quinquennat en 2027, pour une mise en service aux alentours de 2035, voire 2037. Les sites vis\u00e9s concerneraient d'abord Penly (Seine-Maritime) puis Gravelines (Nord). La troisi\u00e8me paire de r\u00e9acteurs n'est pas tranch\u00e9e, mais \"la logique, en termes d'\u00e9quilibre du r\u00e9seau, serait qu'elle soit dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne\", a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re. L\u2019objectif est de pr\u00e9senter le texte en Conseil des ministres \"dans le milieu du mois d'octobre\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "Mais les ONG, parties prenantes de la concertation, d\u00e9noncent un calendrier \u00e0 marche forc\u00e9e. Elles doivent en effet se prononcer d\u2019ici le 5 octobre prochain. \"Le passage en force sous de faux pr\u00e9textes d\u2019urgence \u00e0 court terme n\u2019est pas acceptable\", a dit Allain Bougrain-Dubourg, pr\u00e9sident de la Ligue de protection des oiseaux (LPO), qui d\u00e9plore \"une parodie de consultation\" et l'absence d'\u00e9tudes d'impact environnemental. De son c\u00f4t\u00e9, Anne Bringault du R\u00e9seau Action Climat (RAC) d\u00e9nonce \"un dialogue environnemental compl\u00e8tement court-circuit\u00e9 sur ce sujet du nucl\u00e9aire\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "L'avenir du mix \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9battu en 2023\nUn d\u00e9bat public va se tenir du 27 octobre au 27 f\u00e9vrier sur la construction des six futurs r\u00e9acteurs. Et la nouvelle Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE), portant sur la p\u00e9riode 2023-2028, doit \u00eatre d\u00e9battue au Parlement et adopt\u00e9e en 2023 dans le cadre de prochaine loi de programmation Energie-climat. Une concertation nationale sur la future strat\u00e9gie fran\u00e7aise \u00e9nergie-climat (qui inclut la PPE) doit \u00e9galement \u00eatre lanc\u00e9e dans les prochaines semaines.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "\"Le gouvernement propose de lancer d\u2019abord la construction de r\u00e9acteurs et de s'interroger ensuite sur la strat\u00e9gie qui doit nous mener \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone en 2050. Le monde \u00e0 l\u2019envers\", s'emporte France Nature Environnement (FNE), qui rappelle que plusieurs sc\u00e9narios sur les grands choix \u00e9nerg\u00e9tiques possibles pour la France ont \u00e9t\u00e9 dress\u00e9s, par RTE et l'Ademe notamment. \"Collectivement, \u00e9tudions les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles. Collectivement, d\u00e9cidons de notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique. Et ensuite, acc\u00e9l\u00e9rons sa mise en \u0153uvre\", souligne, Arnaud Schwartz, le pr\u00e9sident de FNE.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/apres-les-renouvelables-le-gouvernement-accelere-sur-le-nucleaire-un-agenda-a-marche-forcee-denonce-par-les-ong-151075.html",
        "news_title": "Apr\u00e8s les renouvelables, le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re sur le nucl\u00e9aire : un agenda \u00e0 marche forc\u00e9e d\u00e9nonc\u00e9 par les ONG",
        "news_content": "Dans un communiqu\u00e9 de presse publi\u00e9 le 27 septembre, la Commission nationale du d\u00e9bat public (CNDP) rappelle aussi qu'\"EDF a saisi la CNDP de sa proposition d\u2019un nouveau programme nucl\u00e9aire dont le projet de construction de deux EPR sur le site de Penly\" et que\u00a0ce n\u2019est \"qu\u2019au terme de ce d\u00e9bat public et en consid\u00e9ration des observations et propositions du public que le gouvernement pourra soumettre au Parlement sa proposition de relancer un nouveau programme nucl\u00e9aire\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/budget-2023-pourquoi-la-fin-des-credits-a-l-export-sur-les-energies-fossiles-est-decisive-151069.html",
        "news_title": "Budget 2023 : pourquoi la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export sur les \u00e9nergies fossiles est d\u00e9cisive",
        "news_content": "C\u2019est l\u2019une des principales d\u00e9cisions du projet de loi de Finances pour 2023 sur le plan environnemental\u00a0: la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export pour les projets d\u2019\u00e9nergie fossile \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sur l\u2019ensemble de la cha\u00eene de valeur, depuis l\u2019exploration-production jusqu\u2019au transport et au stockage. Un engagement pris par la France \u00e0 la COP26 de Glasgow il y a un an, qui se concr\u00e9tise aujourd'hui. Des exceptions concernent encore toutefois les centrales \u00e0 gaz et au fioul.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/budget-2023-pourquoi-la-fin-des-credits-a-l-export-sur-les-energies-fossiles-est-decisive-151069.html",
        "news_title": "Budget 2023 : pourquoi la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export sur les \u00e9nergies fossiles est d\u00e9cisive",
        "news_content": "Le budget 2023, pr\u00e9sent\u00e9 lundi 26 septembre en Conseil des ministres, prend l\u2019engagement de ne plus octroyer, \u00e0 partir du 1er janvier 2023, de cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export pour les \u00e9nergies fossiles, depuis l\u2019exploration-production en amont, jusqu\u2019au raffinage en aval, en passant par le transport et le stockage. Gr\u00e2ce \u00e0 son agence de cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019exportation (Bpifrance Assurance Export), l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais soutient les activit\u00e9s \u00e0 l\u2019export des entreprises actives sur son territoire, en jouant le r\u00f4le d\u2019assureur en dernier recours. Ces assurances publiques, appel\u00e9es garanties \u00e0 l\u2019exportation, permettent aux entreprises d\u2019obtenir plus facilement des pr\u00eats de la part de banques commerciales.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/budget-2023-pourquoi-la-fin-des-credits-a-l-export-sur-les-energies-fossiles-est-decisive-151069.html",
        "news_title": "Budget 2023 : pourquoi la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export sur les \u00e9nergies fossiles est d\u00e9cisive",
        "news_content": "\"Tr\u00e8s concr\u00e8tement, cela signifie que TotalEnergies ou ses sous-traitants par exemple ne seront plus soutenus par la France pour mener des projets d\u2019\u00e9nergie fossile au Qatar ou en Ouganda, pr\u00e9cise Anna-Lena Rebaud, de l'ONG les Amis de la Terre France. C\u2019est une avanc\u00e9e d\u00e9cisive. En outre, la politique de la France est plut\u00f4t ambitieuse puisqu\u2019elle va \u00eatre mise en \u0153uvre d\u00e8s la fin de l\u2019ann\u00e9e et que les exceptions ne s\u2019appliquent pas lorsque la dur\u00e9e de vie des installations existantes ou leur capacit\u00e9 de production est augment\u00e9e\", explique-t-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/budget-2023-pourquoi-la-fin-des-credits-a-l-export-sur-les-energies-fossiles-est-decisive-151069.html",
        "news_title": "Budget 2023 : pourquoi la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export sur les \u00e9nergies fossiles est d\u00e9cisive",
        "news_content": "Des exceptions pour les centrales \u00e0 gaz et au fioul\n\u00c0 la COP26 sur le climat de Glasgow, en 2021, la France avait pourtant tard\u00e9 \u00e0 s'engager sur le sujet. Sous la pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle avait finalement rejoint la D\u00e9claration de Glasgow, une coalition d\u2019acteurs qui vise \u00e0 mettre fin \u00e0 tout nouveau soutien public \u00e0 l\u2019\u00e9tranger au secteur des \u00e9nergies fossiles d\u2019ici la fin 2022. \u00c0 ce stade, seulement cinq acteurs ou pays ont pris des mesures effectives. Mais si la d\u00e9cision fran\u00e7aise est salu\u00e9e, une exception notable demeure : les centrales de production \u00e9lectrique \u00e0 base de gaz ou p\u00e9trole ne sont pas couvertes.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/budget-2023-pourquoi-la-fin-des-credits-a-l-export-sur-les-energies-fossiles-est-decisive-151069.html",
        "news_title": "Budget 2023 : pourquoi la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export sur les \u00e9nergies fossiles est d\u00e9cisive",
        "news_content": "\"Or, investir aujourd\u2019hui dans ce type de projets et construire la d\u00e9pendance de r\u00e9gions aux hydrocarbures pour les prochaines d\u00e9cennies ne repr\u00e9sentent ni b\u00e9n\u00e9fice pour le climat, ni pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique des pays du Sud. Cela d\u00e9tourne des capitaux des v\u00e9ritables solutions et ralentit le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables\", d\u00e9plorent les Amis de la Terre. Le budget 2023 pr\u00e9voit \u00e9galement une exception pour les \"op\u00e9rations ayant pour effet de r\u00e9duire l\u2019impact environnemental n\u00e9gatif\". Cela signifie que l\u2019\u00c9tat pourrait soutenir des technologies comme la capture et stockage de carbone, qui ne sont pas encore matures et qui restent tr\u00e8s co\u00fbteuses.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/budget-2023-pourquoi-la-fin-des-credits-a-l-export-sur-les-energies-fossiles-est-decisive-151069.html",
        "news_title": "Budget 2023 : pourquoi la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export sur les \u00e9nergies fossiles est d\u00e9cisive",
        "news_content": "Cette d\u00e9cision \u00e9tablit une norme pour la finance envers les \u00e9nergies fossiles \n\"Reste qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une importante victoire sur laquelle on va pouvoir aller plus loin, en essayant d\u2019embarquer d\u2019autres pays mais aussi les acteurs priv\u00e9s. Cette d\u00e9cision \u00e9tablit une norme pour la finance envers les \u00e9nergies fossiles. Toutes les banques fran\u00e7aises doivent s\u2019aligner dessus\", plaide Anna-Lena Rebaud. \"Elle met aussi un coup \u00e0 la strat\u00e9gie de TotalEnergies qui explique qu\u2019il est n\u00e9cessaire de d\u00e9velopper le p\u00e9trole et le gaz, on esp\u00e8re que \u00e7a va remettre en question leurs plans de d\u00e9veloppement\", ajoute-t-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/budget-2023-pourquoi-la-fin-des-credits-a-l-export-sur-les-energies-fossiles-est-decisive-151069.html",
        "news_title": "Budget 2023 : pourquoi la fin des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019export sur les \u00e9nergies fossiles est d\u00e9cisive",
        "news_content": "Entre 2016 et 2020, la France a soutenu des projets p\u00e9troliers et gaziers \u00e0 hauteur de pr\u00e8s de 2 milliards d\u2019euros, principalement sous forme de garanties \u00e0 l\u2019export. Parmi eux, le projet d\u2019exploitation et liqu\u00e9faction de gaz en Arctique russe, avec une garantie de 350 millions d\u2019euros accord\u00e9e en 2017 \u00e0 Technip ou encore le gazoduc de 879 km entre la Gr\u00e8ce, l\u2019Albanie et l\u2019Italie avec une garantie de 450 millions d\u2019euros accord\u00e9e en 2018 \u00e0 Spiecapag, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la pose de pipeline.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "La victoire de Giorgia Meloni et de son parti Fratelli d\u2019Italia ouvre, au minimum, une grande p\u00e9riode d\u2019incertitude pour l\u2019Union europ\u00e9enne. Si la future Pr\u00e9sidente du conseil italien, premi\u00e8re femme \u00e0 exercer cette fonction, est rest\u00e9e floue sur ses intentions et son programme, elle affiche une volont\u00e9 de ren\u00e9gocier les engagements europ\u00e9ens, \u00e0 commencer par le plan de relance de 2020. Elle pourrait faire de m\u00eame avec le Green Deal, \"Les Italiens d\u2019abord\" \u00e9tant un slogan peu compatible avec un verdissement global et coordonn\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Union.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "Confront\u00e9e \u00e0 une grande instabilit\u00e9 politique et parlementaire, l\u2019Italie va devoir former une nouvelle coalition \u00e0 partir du r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 25 septembre o\u00f9 l\u2019alliance des trois partis de droite et d\u2019extr\u00eame-droite, Fratelli d\u2019italia de Giorgia Meloni, Forza Italia de Silvio Berlusconi et la Ligue de Matteo Salvini, ont obtenu ensemble 44 % des voix. Giorgia Meloni a un avantage net sur ses deux co-listiers puisque son parti a obtenu plus de 26 % des voix. Cela lui a permis de revendiquer dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi la future pr\u00e9sidence du Conseil et donc le pilotage de la politique italienne.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "\"Il est un peu t\u00f4t pour savoir vraiment ce qui va se passer en Italie\" explique Jos\u00e9phine Staron, directrice des \u00e9tudes du think tank Synopia et autrice du livre \"Europe - la solidarit\u00e9 contre le naufrage\".\u00a0\"Ceci dit on peut conclure de ses d\u00e9clarations qu\u2019elle va essayer de tout ren\u00e9gocier, \u00e0 commencer par le plan de relance post-\u00e9pid\u00e9mie de Covid qui est pourtant boucl\u00e9. Son id\u00e9e est d\u2019exiger qu\u2019une partie de fonds europ\u00e9ens servent \u00e0 financer les boucliers \u00e9nerg\u00e9tiques de chaque \u00c9tat membre. Or pour l\u2019instant c\u2019est tout \u00e0 fait exclu.\"",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "\"Les menaces p\u00e8sent surtout sur les droits sociaux\"\nCette strat\u00e9gie potentielle d\u2019un des \u00c9tats membres fondateurs de l\u2019Union Europ\u00e9enne fera, au minimum, perdre beaucoup de temps sur des engagements clefs de l\u2019Union comme le plan de relance ou potentiellement le Green Deal qui manque d\u00e9j\u00e0 de soutien politique actif. Jusqu\u2019o\u00f9 Giorgia Meloni peut-elle contribuer \u00e0 remettre en cause les engagements environnementaux de l\u2019Union\u00a0?",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "\"Elle n\u2019a pas en soi d\u2019hostilit\u00e9 au sujet comme Marine Le Pen en France. En revanche elle pourrait ajouter l\u2019Italie au clan des farouches re-n\u00e9gociateurs, ceux qui veulent remettre en cause les domaines de comp\u00e9tences de l\u2019Union Europ\u00e9enne et la primaut\u00e9 du droit europ\u00e9en. Il y a d\u00e9j\u00e0 la Hongrie et la Pologne, la Su\u00e8de semble prendre le m\u00eame chemin mais, \u00e0 ce stade, les menaces p\u00e8sent beaucoup moins sur les engagements environnementaux que sur les droits sociaux fondamentaux comme celui \u00e0 l\u2019avortement ou les politiques de protection des minorit\u00e9s LGBT\", analyse la sp\u00e9cialiste.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "\"Aux COP, les \u00c9tats essaient tous de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\"\nLes points communs des\u00a0quatre \u00c9tats europ\u00e9ens o\u00f9 des partis populistes et d\u2019extr\u00eame droite sont arriv\u00e9s au pouvoir portent principalement sur l\u2019immigration, les m\u0153urs et le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, les enjeux climatiques \u00e9tant absents des d\u00e9bats politiques, voire dans l'\u00e9conomie. Obs\u00e9d\u00e9e par le d\u00e9clin d\u00e9mographique de l\u2019Italie, Giorgia Meloni s\u2019inscrit depuis plus de 20 ans dans les pas du parti fasciste comme le montre ce reportage de France 3 de 1996 et elle a fait de la lutte contre l\u2019immigration son fer de lance au point d\u2019envisager un blocus naval face \u00e0 la Lybie.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "Comment d\u00e8s lors construire une dynamique commune de lutte contre le changement climatique \u00e0 toute l\u2019Union europ\u00e9enne, avec un \u00c9tat o\u00f9 domine le souverainisme et la volont\u00e9 de n\u2019\u00eatre responsable que des \u00e9missions directes de son territoire\u00a0? \"Les COP \u00e9chouent les unes apr\u00e8s les autres \u00e0 cause de n\u00e9gociations port\u00e9es par des \u00c9tats qui essaient tous de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\" expliquait Fran\u00e7ois Gemenne, chercheur membre du GIEC, dans le cadre d\u2019un d\u00e9bat sur la g\u00e9opolitique de la nature organis\u00e9 \u00e0 Nantes le 24 septembre.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-succes-electoral-de-giorgia-meloni-en-italie-est-il-un-nouvel-obstacle-pour-le-green-deal-europeen-151070.html",
        "news_title": "Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni en Italie est-il un nouvel obstacle pour le Green Deal europ\u00e9en ?",
        "news_content": "\"Or, l\u2019Union Europ\u00e9enne, qui n\u00e9gocie au nom de tous les \u00c9tats membres, p\u00e8se de moins en moins lourd dans le volume global d\u2019\u00e9missions et sa part tend \u00e0 d\u00e9croitre. Du coup elle devrait en principe, pour \u00eatre efficace dans la lutte contre le changement climatique, agir ailleurs dans le monde, sur les \u00e9missions import\u00e9es, sur l\u2019Amazonie. Malheureusement c\u2019est incompatible avec les attentes d\u2019\u00e9lecteurs qui veulent qu\u2019on agisse sur leurs territoires et qu\u2019on les aide face \u00e0 la crise l\u2019\u00e9nergie\" ajoute-t-il. Le succ\u00e8s \u00e9lectoral de Giorgia Meloni est donc une mauvaise nouvelle aussi pour la prochaine COP 27, par ailleurs d\u00e9j\u00e0 mal partie\u00a0!",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Ce lundi 26 septembre, le projet de loi pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables arrive en Conseil des ministres. Tr\u00e8s attendu, le texte doit permettre de rattraper le retard de la France dans le domaine, et ce, dans un contexte de plus en plus tendu. L'objectif principal est de diviser par deux le temps de r\u00e9alisation des projets. Mais les d\u00e9bats s'annoncent d'ores et d\u00e9j\u00e0 houleux avec une forte opposition au sein de certains partis.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Tr\u00e8s attendu, le projet de loi pour l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables arrive ce lundi 26 septembre en Conseil des ministres. Le texte pr\u00e9voit des mesures transitoires pendant 48 mois pour simplifier les proc\u00e9dures (extension du vote du public par voie \u00e9lectronique), multiplier les possibilit\u00e9s d\u2019implantation des panneaux solaires (sur les d\u00e9laiss\u00e9s autoroutiers, les terrains d\u00e9grad\u00e9s, obligatoires en ombri\u00e8res de parkings existants\u2026) ou encore mutualiser les d\u00e9bats par fa\u00e7ade maritime pour l\u2019\u00e9olien en mer.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "L\u2019ambition est d\u00e9sormais de diviser par deux le temps de r\u00e9alisation des projets. Car il aura fallu plus de dix ann\u00e9es - contre cinq en Allemagne, six au Royaume-Uni - pour que la France raccorde son premier parc \u00e9olien en mer. C\u2019\u00e9tait la semaine derni\u00e8re \u00e0 Saint-Nazaire, en pr\u00e9sence d\u2019Emmanuel Macron. \"Nous allons massivement accro\u00eetre nos besoins en \u00e9lectricit\u00e9\", de \"40% d'ici \u00e0 2050\", et la France aura besoin d'aller \"deux fois plus vite\" sur les projets d'\u00e9nergies renouvelables, \"\u00e9olien et solaire en particulier\", a soulign\u00e9 le chef de l'\u00c9tat.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "\"La France n\u2019est pas dans les clous de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\" \nL\u2019examen du texte s\u2019annonce toutefois difficile \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue et face \u00e0 une extr\u00eame droite et certains \u00e9lus de droite vent debout contre l\u2019\u00e9olien. Mais des ONG environnementales sont d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9es au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer un article du projet de loi qui voulait relever les seuils \u00e0 partir desquels les projets devaient \u00eatre soumis \u00e0 \u00e9tude d\u2019impact sur l\u2019environnement, violant le principe de non-r\u00e9gression du droit de l'environnement. L\u2019article a finalement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "En attendant que le texte n\u2019arrive au Parlement, courant octobre, le secteur compte dans l\u2019imm\u00e9diat sur une circulaire r\u00e9cente demandant aux pr\u00e9fets de \"faciliter le traitement\" des dossiers. Car les d\u00e9veloppeurs d\u2019\u00e9olien terrestre ont vu depuis trois ans les autorisations s\u2019effondrer, \u00e9loignant un peu plus l\u2019Hexagone de ses objectifs. Selon l\u2019Observatoire \u00e9nergie-climat du R\u00e9seau action climat (Rac), la France affiche en effet un s\u00e9rieux retard dans les \u00e9nergies renouvelables avec une part de 19,3 % dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique en 2021 contre un objectif de 23,7%.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Toujours selon le Rac, la France a aussi rat\u00e9 ses objectifs en mati\u00e8re de consommation d\u2019\u00e9nergie fossile, avec un d\u00e9passement de 15 t\u00e9rawattheures par rapport \u00e0 la trajectoire pr\u00e9vue, soit l'\u00e9quivalent de la moiti\u00e9 de la consommation annuelle de la ville de Paris. \"La France n\u2019est pas dans les clous de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui conduit \u00e0 de nombreux risques sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique et une d\u00e9pendance encore forte aux \u00e9nergies fossiles\", conclut le Rac.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Marathon budg\u00e9taire \nEn f\u00e9vrier dernier, Emmanuel Macron avait fix\u00e9 l'objectif d'installer d'une cinquantaine de parcs \u00e9oliens offshore en France d'ici \u00e0 2050. Le chef de l\u2019\u00c9tat a, en revanche, mis le frein sur l\u2019\u00e9olien terrestre, avec un doublement de la capacit\u00e9 actuelle non plus sur dix mais trente ans. Il a aussi annonc\u00e9 la multiplication par dix de la puissance solaire install\u00e9e d\u2019ici \u00e0 2050 et une relance du nucl\u00e9aire avec la construction de six r\u00e9acteurs EPR2 \u00e0 l\u2019horizon 2035. \"Le tout ENR ne marche pas, le tout nucl\u00e9aire ne marche pas\", a justifi\u00e9 Emmanuel Macron en direction des tenants des deux camps.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-gouvernement-vent-debout-pour-rattraper-son-retard-sur-les-energies-renouvelables-151065.html",
        "news_title": "Le gouvernement vent debout pour rattraper son retard sur les \u00e9nergies renouvelables",
        "news_content": "Outre le dossier \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est un marathon budg\u00e9taire qui d\u00e9marre \u00e9galement ce lundi 26 septembre. Sont ainsi attendus en Conseil des ministres la pr\u00e9sentation du Projet de loi de finances pour 2023 (PLF), le \"budget\u00a0vert\", \u00e0 savoir la synth\u00e8se des d\u00e9penses favorables ou non au climat, mais aussi la Loi de programmation des finances publiques (LPFP) pour le quinquennat. \"Le candidat Emmanuel Macron avait promis 10 milliards d\u2019euros par an pour le climat, on s\u2019attend \u00e0 les retrouver ici. Parmi les autres \u00e9l\u00e9ments \u00e0 surveiller, il y a la concr\u00e9tisation du Fonds vert pour les collectivit\u00e9s, des mesures concernant l\u2019adaptation, la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique ou encore le fonds chaleur\", r\u00e9sume I4CE dans une pr\u00e9sentation \u00e0 la presse.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "Le plan v\u00e9lo, dont le succ\u00e8s n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer, est prolong\u00e9. En 2023, ce sont 250 millions d\u2019euros qui vont \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s pour soutenir les aides \u00e0 l\u2019achat de bicyclettes, d\u00e9velopper les am\u00e9nagements cyclables ou encore former les plus jeunes \u00e0 la pratique. Le dispositif, qui f\u00eate son quatri\u00e8me anniversaire, devra \u00e9galement r\u00e9pondre aux enjeux des territoires ruraux. Un bon d\u00e9but salu\u00e9 par les associations qui militent toutefois pour la mise en place d\u2019un \"plan Marshall pour le v\u00e9lo\", avec des investissements beaucoup plus importants.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "Le gouvernement passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. Matignon a annonc\u00e9 mardi 20 septembre le lancement d'un second plan en faveur de la petite reine pour faire de la France une \"nation du v\u00e9lo\". Abond\u00e9 de 250 millions d'euros pour la seule ann\u00e9e 2023, il prend la suite du plan v\u00e9lo lanc\u00e9 en 2018 par \u00c9lisabeth Borne, alors ministre des Transports. Ce dernier, dot\u00e9 de 350 millions d'euros sur 7 ans auxquels s\u2019\u00e9taient ajout\u00e9s 150 millions du plan de relance, a vu ses cr\u00e9dits \"d\u00e9pens\u00e9s en seulement quatre ans\", a d\u00e9clar\u00e9 Christophe B\u00e9chu, ministre de la Transition \u00e9cologique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "Un v\u00e9ritable succ\u00e8s : le v\u00e9lo est devenu en 2021 \"le moyen de transport le plus vendu\" gr\u00e2ce aux aides \u00e0 la r\u00e9paration et \u00e0 l'acquisition, a pr\u00e9cis\u00e9 la Premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne. Plus de 2,7 millions de v\u00e9los ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s selon les chiffres de l\u2019Union Sport & Cycle, faisant bondir le march\u00e9 de 43 % en valeur, en seulement deux ans. Mais pour atteindre l\u2019objectif portant \u00e0 9 % la part des d\u00e9placements faits \u00e0 v\u00e9lo d'ici 2024, le gouvernement souhaite \"aller plus loin\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "Ce deuxi\u00e8me plan permettra de poursuivre les am\u00e9nagements cyclables, 200 millions d'euros \u00e9tant d\u00e9di\u00e9s aux infrastructures et 50 au stationnement. Les aides \u00e0 l'acquisition de v\u00e9los seront maintenues et 800 000 jeunes devraient \u00eatre form\u00e9s au \"savoir rouler \u00e0 v\u00e9lo\". La Premi\u00e8re ministre entend \u00e9galement structurer une fili\u00e8re fran\u00e7aise de la bicyclette, valorisant assemblage, recyclage et r\u00e9paration. Enfin, un comit\u00e9 interminist\u00e9riel sur le v\u00e9lo se r\u00e9unira tous les six mois. Pour les ann\u00e9es suivantes, le gouvernement d\u00e9veloppera ses intentions dans la feuille de route sur la planification \u00e9cologique, selon Christophe B\u00e9chu.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "Lancer la dynamique en territoire rural\nLa priorit\u00e9 se porte maintenant sur les zones rurales et p\u00e9riurbaines, dont les infrastructures cyclables sont encore peu d\u00e9velopp\u00e9es. Selon le dernier bulletin de l\u2019association V\u00e9lo et Territoire, entre janvier et septembre 2022, le nombre de d\u00e9placements \u00e0 v\u00e9lo a progress\u00e9 de 33 % en ville par rapport \u00e0 2019, contre seulement 15 \u00e0 16 % sur le reste du territoire. \"On a vraiment impuls\u00e9 cette dynamique dans les villes. Notre d\u00e9fi des ann\u00e9es \u00e0 venir c\u2019est de d\u00e9montrer que le v\u00e9lo peut \u00eatre aussi un mode de d\u00e9placement dans les territoires ruraux\", reconna\u00eet la Premi\u00e8re ministre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "Elle souhaite \u00e0 cet \u00e9gard que le fonds v\u00e9lo pour 2023 soit \"un levier de partenariats avec les collectivit\u00e9s\" et que les volets mobilit\u00e9 des contrats de plan qui vont \u00eatre discut\u00e9s \u00e0 l'automne puissent int\u00e9grer par exemple des itin\u00e9raires v\u00e9lo. Un dispositif salu\u00e9 par Olivier Schneider, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des usagers de la bicyclette (FUB). \"L\u2019enjeu c\u2019est de faire b\u00e9n\u00e9ficier du v\u00e9lo \u00e0 l\u2019ensemble du territoire (\u2026). Cela passe par des itin\u00e9raires hors agglom\u00e9ration et par l\u2019intermodalit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire sur des trajets plus longs, pouvant combiner facilement le v\u00e9lo et les transport en commun ou le covoiturage\", a-t-il expliqu\u00e9 sur le plateau de France Info.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "Un objectif ambitieux\nLa volont\u00e9 est l\u00e0, mais les financements sont-ils suffisants ? \"C\u2019est mieux, mais encore loin du compte\" \u00e9crit Thibault Qu\u00e9r\u00e9, Responsable du plaidoyer de la FUB, dans un fil Twitter. Il y partage l\u2019appel \u00e0 la mise en place d\u2019un \"plan Marshall pour le v\u00e9lo\" n\u00e9cessitant 2,5 milliards sur cinq ans, co-sign\u00e9e par la climatologue Val\u00e9rie Masson-Delmotte et Olivier Schneider dans le journal Le Monde. \"Rien que jusqu\u2019\u00e0 fin 2023, le besoin s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 435 millions d\u2019euros\" estime-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/mobilite-durable-250-millions-d-euros-pour-developper-le-velo-en-2023-151067.html",
        "news_title": "Un nouveau plan, dot\u00e9 de 250 millions d\u2019euros, vise \u00e0 faire de la France \"la nation du v\u00e9lo\"",
        "news_content": "De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ademe recommande dans un rapport publi\u00e9 en avril 2020, un investissement de 30\u20ac par an et par habitant, soit environ 2 milliards d\u2019euros par an, pour \u00e9tablir une politique cyclable efficace permettant l\u2019atteinte des objectifs fix\u00e9s par le gouvernement. Un faible co\u00fbt compar\u00e9 aux d\u00e9penses li\u00e9es aux politiques actuelles de transports \"route\" et de transports en commun, allant de 168 \u20ac \u00e0 260 \u20ac par an et par habitant.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-universite-de-cambridge-ne-veut-plus-etre-financee-par-les-energies-fossiles-151013.html",
        "news_title": "L\u2019Universit\u00e9 de Cambridge ne veut plus \u00eatre financ\u00e9e par les \u00e9nergies fossiles",
        "news_content": "Sous pression de ses \u00e9tudiants et de ses professeurs, la prestigieuse universit\u00e9 de Cambridge au Royaume-Uni envisage de couper les liens avec les entreprises des \u00e9nergies fossiles. Un vote initi\u00e9 par l\u2019un des comit\u00e9s de direction de l\u2019\u00e9tablissement aura lieu \u00e0 l\u2019automne pour savoir si la recherche peut continuer \u00e0 recevoir des financements des majors p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res. Un d\u00e9bat qui fait \u00e9cho \u00e0 la pol\u00e9mique qui a secou\u00e9 pendant plusieurs mois l\u2019\u00e9cole Polytechnique en France, quand TotalEnergies souhaitait y implanter un centre de recherche et d\u2019innovation.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-universite-de-cambridge-ne-veut-plus-etre-financee-par-les-energies-fossiles-151013.html",
        "news_title": "L\u2019Universit\u00e9 de Cambridge ne veut plus \u00eatre financ\u00e9e par les \u00e9nergies fossiles",
        "news_content": "Les \u00e9tudiants fran\u00e7ais ne sont pas les seuls \u00e0 bifurquer. Les Britanniques veulent aussi voir leur campus s\u2019affranchir du soutien des entreprises li\u00e9es aux \u00e9nergies fossiles. Cet \u00e9t\u00e9, l\u2019Universit\u00e9 de Cambridge a commenc\u00e9 \u00e0 prendre ses distances avec les entreprises p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res. Elle r\u00e9pond \u00e0 la pression des organisations \u00e9tudiantes et du corps professoral qui militent en ce sens depuis plusieurs ann\u00e9es. En mai dernier, ils avaient ainsi men\u00e9 des actions \u00e0 Cambridge et \u00e0 Oxford pour pousser les directions des universit\u00e9s \u00e0 ne plus laisser ces entreprises financer la recherche universitaire.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-universite-de-cambridge-ne-veut-plus-etre-financee-par-les-energies-fossiles-151013.html",
        "news_title": "L\u2019Universit\u00e9 de Cambridge ne veut plus \u00eatre financ\u00e9e par les \u00e9nergies fossiles",
        "news_content": "Pour commencer, la direction de l\u2019universit\u00e9 de Cambridge a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait d\u00e9baptiser le BP Institute, un institut de recherche financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 26 millions d\u2019euros par la major britannique en 2000. Un nouveau nom devrait \u00eatre trouv\u00e9 prochainement. Mais cet automne, l\u2019\u00e9tablissement ira un cran plus loin. Il va soumettre au vote la question du financement de la recherche et des partenariats aupr\u00e8s de son corps acad\u00e9mique, qui d\u00e9cidera ou non de continuer de travailler avec le secteur des fossiles.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-universite-de-cambridge-ne-veut-plus-etre-financee-par-les-energies-fossiles-151013.html",
        "news_title": "L\u2019Universit\u00e9 de Cambridge ne veut plus \u00eatre financ\u00e9e par les \u00e9nergies fossiles",
        "news_content": "Une motion demand\u00e9e par le corps professoral\nCe vote a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par des professeurs de l\u2019universit\u00e9 membres du \"Regent House\", l\u2019un des comit\u00e9s de direction de l\u2019\u00e9tablissement. En l\u2019occurrence, quelque 84 professeurs ont soutenu cette motion, qui vise toutes les entreprises d\u00e9veloppant de nouvelles infrastructures li\u00e9es aux \u00e9nergies fossiles, explorant de nouveaux champs p\u00e9troliers ou gaziers, ou appartenant \u00e0 un lobby contre le climat. La motion explique en effet que \"tout en faisant des donations \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge, les entreprises des \u00e9nergies fossiles continuent de payer des cotisations, pour plus de 10 millions de dollars par an pour certaines, \u00e0 des groupes de pression industriels tels que l\u2019American Petroleum Institute, qui promeuvent l\u2019expansion des \u00e9nergies fossiles et qui font du lobbying contre les r\u00e9glementations climatiques\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-universite-de-cambridge-ne-veut-plus-etre-financee-par-les-energies-fossiles-151013.html",
        "news_title": "L\u2019Universit\u00e9 de Cambridge ne veut plus \u00eatre financ\u00e9e par les \u00e9nergies fossiles",
        "news_content": "L\u2019enjeu financier n\u2019est pas n\u00e9gligeable. Selon un article du quotidien anglais The Guardian, l\u2019universit\u00e9 de Cambridge aurait re\u00e7u pr\u00e8s de 14 millions de livres de la part d\u2019entreprises des secteurs p\u00e9trolier et gazier entre les ann\u00e9es 2017 et 2021. C\u2019est l\u2019une des universit\u00e9s anglaises les plus soutenues par l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re, avec l\u2019Imperial College de Londres.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-universite-de-cambridge-ne-veut-plus-etre-financee-par-les-energies-fossiles-151013.html",
        "news_title": "L\u2019Universit\u00e9 de Cambridge ne veut plus \u00eatre financ\u00e9e par les \u00e9nergies fossiles",
        "news_content": "Une premi\u00e8re mondiale selon l\u2019ONG Fossil Free Research\nLa d\u00e9marche est particuli\u00e8rement originale lorsqu\u2019elle est replac\u00e9e dans le contexte fran\u00e7ais. Polytechnique, \u00e0 Saclay, a en effet connu la m\u00eame pol\u00e9mique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque l\u2019\u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieurs a accept\u00e9 que TotalEnergies installe un institut de recherche sur les \u00e9nergies bas-carbone sur son campus. Comme \u00e0 Cambridge, les \u00e9tudiants se sont \u00e9lev\u00e9s contre ce projet, estimant qu\u2019il s\u2019agissait pour la major fran\u00e7aise d\u2019un moyen d\u2019augmenter son influence sur l\u2019\u00e9cole. Mais \u00e0 Polytechnique, pas question d\u2019un vote.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-universite-de-cambridge-ne-veut-plus-etre-financee-par-les-energies-fossiles-151013.html",
        "news_title": "L\u2019Universit\u00e9 de Cambridge ne veut plus \u00eatre financ\u00e9e par les \u00e9nergies fossiles",
        "news_content": "Entre manifestations \u00e9tudiantes, proc\u00e8s intent\u00e9 contre le PDG de TotalEnergies pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eat, proposition de la direction de l\u2019\u00e9cole de d\u00e9placer le b\u00e2timent\u2026 la pol\u00e9mique a dur\u00e9 plusieurs mois. C\u2019est seulement en janvier 2022 que TotalEnergies a d\u00e9clar\u00e9 forfait, en se retirant du projet. \u00c0 Cambridge, si le vote est favorable \u00e0 la motion d\u00e9pos\u00e9e par les 84 membres du Regent House, la proc\u00e9dure devrait donc \u00eatre plus ais\u00e9e. L\u2019ONG Fossil Free Research estime sur Twitter que, si elle passe, \"Cambridge serait un leader mondial pour l\u2019application d\u2019une politique compl\u00e8te de recherche sans fossile, mettant fin \u00e0 la captation toxique de la recherche critique sur le climat par des entreprises qui consacrent toute leur puissance \u00e9conomique et politique \u00e0 la d\u00e9gradation du climat\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "Les m\u00e9gaprojets d\u2019extraction de p\u00e9trole (Tilenga) et d'ol\u00e9oduc immense (Eacop) port\u00e9s par TotalEnergies en Ouganda et Tanzanie, suscitaient d\u00e9j\u00e0 l\u2019ire de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de certains investisseurs. C\u2019est maintenant au tour du Parlement europ\u00e9en de les condamner pour leurs cons\u00e9quences sur les droits humains et l\u2019environnement. L'institution demande de reporter d'un an le lancement de cette \"bombe climatique\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "Les oppositions aux\u00a0projets d'extraction p\u00e9troli\u00e8re (Tilenga) et d'ol\u00e9oduc (Eacop) de TotalEnergies\u00a0en Ouganda et Tanzanie se multiplient. Apr\u00e8s les citoyens, des ONG et certains investisseurs, c\u2019est d\u00e9sormais au tour du Parlement europ\u00e9en de condamner ce m\u00e9gaprojet d'exploitation p\u00e9troli\u00e8re qui vise notamment la construction du plus long pipeline chauff\u00e9 au monde (plus de 1 400 kilom\u00e8tres). Les eurod\u00e9put\u00e9s, r\u00e9unis en session pl\u00e9ni\u00e8re jeudi 15 septembre, ont vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 un texte, non contraignant, les condamnant. L'institution se dit \"vivement pr\u00e9occup\u00e9e par les violations des droits de l'Homme\" commises, citant des \"arrestations, actes d\u2019intimidation et harc\u00e8lement judiciaire contre les d\u00e9fenseurs des droits humains et les organisations non gouvernementales\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "Le Parlement europ\u00e9en demande ainsi l\u2019arr\u00eat des forages dans les zones \"prot\u00e9g\u00e9es et sensibles\" et appelle le groupe fran\u00e7ais \u00e0 prendre une ann\u00e9e avant le lancement du projet afin d\u2019\u00e9tudier\u00a0\"la faisabilit\u00e9 d\u2019un autre itin\u00e9raire\"\u00a0et d\u2019\"envisager d\u2019autres projets reposant sur les \u00e9nergies renouvelables\". Les eurod\u00e9put\u00e9s demandent aussi l\u2019arr\u00eat des violations des droits humains, et notamment la lib\u00e9ration \"imm\u00e9diate\" des d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019Homme. Il se prononcent enfin en faveur d'une indemnisation d\u00e9ploy\u00e9e \"rapidement, de mani\u00e8re juste et suffisante\" aux personnes expropri\u00e9es et priv\u00e9es de leurs terres.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "Une avanc\u00e9e importante dans la lutte contre l'Eacop\nSi ces m\u00e9gaprojets ont un temps suscit\u00e9 l'espoir des autorit\u00e9s ougandaises de voir leur pays se transformer en eldorado p\u00e9trolier, il sont aujourd'hui l'objet des plus vives inqui\u00e9tudes. Les associations redoutent le d\u00e9placement de plus de 100 000 personnes, dont des dizaines de milliers d'agriculteurs qui se verront priv\u00e9s de leurs terres. Par ailleurs, la construction du pipeline mais aussi le forage de centaines de puits de p\u00e9trole dans plusieurs r\u00e9serves naturelles, repr\u00e9sentent une menace \u00e9cologique pour cette r\u00e9gion riche en biodiversit\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "Les nombreux opposants d'Eacop saluent donc la d\u00e9cision du Parlement europ\u00e9en, \u00e0 commencer par Juliette Renaud, responsable de campagne aux Amis de la Terre, pour qui cette d\u00e9cision \"envoie un signal politique fort contre les projets Tilenga et EACOP de Total, dont les co\u00fbts humains, environnementaux et climatiques sont ind\u00e9niables et tout simplement inacceptables\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "M\u00eame satisfecit de Cl\u00e9mence Dubois, responsable en France de l\u2019ONG 350.org : \"Il s'agit d'une avanc\u00e9e importante dans la lutte contre l'Eacop\", affirme la militante qui qualifie le projet de \"bombe climatique\". \"Nous ne nous arr\u00eaterons pas tant que le projet ne sera pas arr\u00eat\u00e9. Aucune banque ou financier qui soutient actuellement Total ne peut ignorer sa responsabilit\u00e9\", ajoute-t-elle. La mobilisation citoyenne a d'ores et d\u00e9j\u00e0 incit\u00e9 11 banques dont BNP Paribas, Cr\u00e9dit Suisse ou JPMorgan Chase et trois compagnies d\u2019assurance dont Axa \u00e0 refuser de financer le projet.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "Un \"enjeu majeur pour l\u2019Ouganda\"\u00a0selon TotalEnergies\nDe son c\u00f4t\u00e9, TotalEnergies estime\u00a0que ces projets\u00a0\"constituent un enjeu majeur pour l\u2019Ouganda et la Tanzanie\". \"Nous mettons tout en \u0153uvre pour en faire un projet exemplaire en termes de transparence, de prosp\u00e9rit\u00e9 partag\u00e9e, de progr\u00e8s \u00e9conomique et social, de d\u00e9veloppement durable, de prise en compte de l'environnement et de respect des droits humains\", l\u00e2che un porte-parole. Pour illustrer sa volont\u00e9 de transparence sur Tilenga et EACOP, TotalEnergies rappelle ses engagements sur le site d\u00e9di\u00e9 au projet\u00a0: un programme d\u2019acquisition fonci\u00e8re dans les meilleurs standards internationaux, la consultation de 70\u00a0000 personnes sur les impacts environnementaux et sociaux du projet et une attention particuli\u00e8re port\u00e9e au parc de Murchinson Falls visant \u00e0 minimiser l\u2019impact de l\u2019ol\u00e9oduc Tilenga. Enfin TotalEnergies s\u2019engage \u00e0 ce que les deux projets aient un impact positif net sur la biodiversit\u00e9 ce qui sous-entend que la compagnie compense les dommages environnementaux caus\u00e9s par l\u2019exploitation p\u00e9troli\u00e8re par des programmes de \"r\u00e9introduction du rhinoc\u00e9ros noir\u00a0en Ouganda\" et, autant que faire se peut,\u00a0de \"favoriser le maintien des habitats forestiers pour prot\u00e9ger les chimpanz\u00e9s\". Le p\u00e9trolier a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 son lancement en f\u00e9vrier en signant un accord d'investissement de 10 milliards de dollars avec l'Ouganda, la Tanzanie et le g\u00e9ant p\u00e9trolier chinois CNOOC.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/le-parlement-europeen-condamne-eacop-la-bombe-climatique-de-totalenergies-151050.html",
        "news_title": "Nouvelle condamnation pour Eacop et Tilenga, les m\u00e9gaprojets controvers\u00e9s de TotalEnergies en Afrique",
        "news_content": "Mais le coup de frein au projet pourrait venir de la loi fran\u00e7aise. En effet, les ONG ont lanc\u00e9 une action en justice contre le groupe p\u00e9trolier en France bas\u00e9e sur la loi sur le devoir de vigilance (qui oblige les plus grandes entreprises \u00e0 pr\u00e9venir les atteintes graves envers les droits humains et l\u2019environnement sur toute leur cha\u00eene d'approvisionnement). Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de bataille proc\u00e9durale, la Cour de cassation a reconnu en novembre dernier la comp\u00e9tence du tribunal judiciaire, et non du tribunal commercial comme le souhaitait TotalEnergies, \u00e0 juger cette affaire. Une audience de fond se tiendra le 12 octobre prochain. Ce sera la premi\u00e8re affaire judiciaire sur le non-respect de cette loi.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "Prendre le train gratuitement, c\u2019est maintenant possible pour des milliers d\u2019Espagnols. Face \u00e0 l\u2019augmentation des prix du carburant, le gouvernement a annonc\u00e9 plusieurs mesures visant \u00e0 favoriser l\u2019usage des transports publics jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022. Un dispositif bon pour le porte-monnaie des voyageurs, mais aussi pour la plan\u00e8te, qui fait son chemin un peu partout en Europe.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "Ils sont d\u00e9j\u00e0 plus de 600 000 passagers \u00e0 en profiter. Depuis le 1er septembre, les Espagnols peuvent voyager gratuitement sur plusieurs lignes ferroviaires du pays, et ce jusqu\u2019au 31 d\u00e9cembre 2022. L\u2019initiative s\u2019applique aux r\u00e9seaux r\u00e9gionaux \"Media Distancia\" et aux r\u00e9seaux de banlieue \"Cercan\u00edas\", circulant autour des grandes villes comme Madrid, Barcelone ou S\u00e9ville.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "Pour en b\u00e9n\u00e9ficier, les voyageurs doivent se procurer un passe valable quatre mois et s\u2019acquitter d\u2019une caution de 10 \u00e0 20 euros qui leur sera rembours\u00e9e s\u2019ils ont effectu\u00e9 au moins 16 trajets d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Seuls les abonnements sont concern\u00e9s, les tickets \u00e0 l\u2019unit\u00e9 n\u2019\u00e9tant pas pris en charge. 75 millions de trajets devraient \u00eatre couverts par cette remise selon la Renfe, la soci\u00e9t\u00e9 de chemins de fers espagnols.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "En parall\u00e8le, le gouvernement a instaur\u00e9 une r\u00e9duction de 30 % sur les tarifs des services de transport en commun, comme le bus et le m\u00e9tro, incitant par ailleurs les municipalit\u00e9s \u00e0 faire un effort compl\u00e9mentaire. Une enveloppe totale de plus de 200 millions d'euros a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e pour financer l\u2019op\u00e9ration, qui pourra \u00eatre prolong\u00e9e \"si n\u00e9cessaire\" selon Raquel S\u00e1nchez, la ministre des Transports.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "Limiter les d\u00e9penses et l\u2019empreinte carbone\nCes mesures exceptionnelles, annonc\u00e9es en juillet dernier par le premier ministre Pedro Sanchez, visent \u00e0 contrer la hausse des prix li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, alors que l\u2019inflation a d\u00e9pass\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 la barre des 10 %. L\u2019objectif est \u00e9galement d\u2019encourager l\u2019usage des transports publics pour limiter l\u2019empreinte carbone du pays. \"Nous voulons soulager les citoyens qui souffrent beaucoup de l'augmentation des prix du carburant. L'initiative permet aux gens d\u2019opter pour un moyen de transport plus durable et, en m\u00eame temps, de r\u00e9duire la facture \u00e9nerg\u00e9tique de l'Espagne\", souligne C\u00e9sar Ramos, d\u00e9put\u00e9 du parti socialiste ouvrier espagnol, dans les pages du quotidien El Pa\u00eds.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "Sur les quatre mois du dispositif, les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es pourraient par exemple aller jusqu\u2019\u00e0 370 euros pour une personne voyageant dans la r\u00e9gion de Madrid, et m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 1300 euros pour un usager r\u00e9gulier de la ligne S\u00e9ville-Cadix d\u2019apr\u00e8s un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des Transports, de la mobilit\u00e9 et des programmes urbains. C\u00f4t\u00e9 environnemental, \"chaque trajet transf\u00e9r\u00e9 d\u2019un v\u00e9hicule priv\u00e9 vers les transports collectifs permettra d\u2019\u00e9viter en moyenne entre 73 % et 80 % d\u2019\u00e9missions de CO2\", affirme le minist\u00e8re.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "Vers une mobilit\u00e9 europ\u00e9enne plus durable\u00a0\nLa gratuit\u00e9 permettra-t-elle d\u2019amorcer une transition vers une mobilit\u00e9 plus durable ? Pour Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez, directrice adjointe du Centre de recherche sur les transports de l'Universit\u00e9 polytechnique de Madrid, l\u2019initiative est trop br\u00e8ve pour impulser un v\u00e9ritable changement. \"C'est une bonne occasion pour r\u00e9aliser un changement massif des moyens de transport, mais il est tr\u00e8s optimiste de penser qu'avec une mesure aussi temporaire, les gens vont abandonner la voiture et passer au train\", affirme-t-elle au journal El Pa\u00eds. En outre, une partie du territoire, mal desservie par les r\u00e9seaux r\u00e9gionaux et \u00e9loign\u00e9e des grands centres urbains, ne b\u00e9n\u00e9ficie pas des remises.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/espagne-des-trains-gratuits-pour-encourager-la-mobilite-durable-et-lutter-contre-l-inflation-151032.html",
        "news_title": "Espagne : des trains gratuits pour encourager la mobilit\u00e9 durable et lutter contre l\u2019inflation",
        "news_content": "Si certains experts pointent ainsi les limites de l'op\u00e9ration, l\u2019Espagne s\u2019inscrit dans une dynamique europ\u00e9enne croissante. Apr\u00e8s l\u2019Autriche, et son ticket climat \u00e0 3 euros par jour pour voyager sur l\u2019ensemble des transports en commun du pays, l\u2019Allemagne a lanc\u00e9 durant l\u2019\u00e9t\u00e9 un billet mensuel au prix de 9 euros. Une exp\u00e9rimentation qui a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s, avec pr\u00e8s de 52 millions de passes vendus en seulement trois mois, permettant d\u2019\u00e9viter l\u2019\u00e9mission d\u20191,8 million de tonnes de CO2. En France, le d\u00e9ploiement d\u2019une mesure similaire se fait attendre, malgr\u00e9 les appels des ONG environnementales.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "Face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 l\u2019urgence climatique, les \u00e9nergies renouvelables apparaissent comme la solution \u00e9vidente. Si les nouvelles capacit\u00e9s install\u00e9es battent des records, c\u2019est encore loin d\u2019\u00eatre suffisant face \u00e0 la hausse de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, donnant l\u2019impression de courir derri\u00e8re un train qu\u2019on n\u2019attrapera jamais\u2026",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "C\u2019est l\u2019un des premiers textes qui va \u00eatre vot\u00e9 cet automne. Il s\u2019agit du projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables (ENR). Il vise \u00e0 d\u00e9passer les 180 gigawatts (GW) d'ENR en 2050, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de mesures d'urgence \"temporaires, fortes et syst\u00e9miques\" telles qu\u2019un all\u00e9gement des obligations d'\u00e9valuation environnementale, la multiplication des possibilit\u00e9s d'implantation des panneaux solaires ou encore une mutualisation des d\u00e9bats par fa\u00e7ade maritime pour l'\u00e9olien en mer.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "La France accuse un s\u00e9rieux retard dans le domaine, notamment par rapport \u00e0 ses voisins europ\u00e9ens. C'est le seul pays au sein de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 avoir rat\u00e9 ses objectifs \u00e0 2020. Mais dans le contexte de crise \u00e9nerg\u00e9tique, exacerb\u00e9e par la guerre en Ukraine, et de crise climatique, elle entend mettre les bouch\u00e9es double. De premiers signaux positifs sont ainsi \u00e0 noter pour le premier semestre 2022, selon les donn\u00e9es publi\u00e9es par le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "Une production \u00e9olienne en chute au 1er semestre\nUn gigawatt d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne suppl\u00e9mentaire a ainsi \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9 sur les six premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, c\u2019est quatre fois plus qu'au cours de la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e 2021. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de cette augmentation de capacit\u00e9s provient de la mise en service au printemps dernier du premier parc d'\u00e9oliennes en mer en France, au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique). Au 30 juin, le parc \u00e9olien fran\u00e7ais atteignait une puissance de 20 gigawatts. L\u2019objectif du pays est d\u2019atteindre 24,1 GW d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne d'ici fin 2023.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "Mais la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne, qui repr\u00e9sente 7,8 % de la consommation \u00e9lectrique fran\u00e7aise, a chut\u00e9 de 11 % par rapport au deuxi\u00e8me trimestre 2021, en raison \"de conditions de vent plus d\u00e9favorables\", note le minist\u00e8re. Du c\u00f4t\u00e9 du solaire photovolta\u00efque, la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a en revanche augment\u00e9 de 32 % par rapport au premier semestre 2021, repr\u00e9sentant sur la p\u00e9riode 3,8 % de la consommation \u00e9lectrique fran\u00e7aise. Au total, la puissance du parc solaire photovolta\u00efque atteint 15,2 GW, contre un objectif de 20,1 GW \u00e0 fin 2023. Les \u00e9carts \u00e0 combler restent donc importants\u2026",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "Les combustibles fossiles pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise\nAu niveau mondial, l\u2019heure est aussi \u00e0 l\u2019inqui\u00e9tude malgr\u00e9 une croissance record des \u00e9nergies renouvelables pour l'ann\u00e9e 2021. Selon le nouveau rapport de REN21, publi\u00e9 mi-juin, la part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation \u00e9nerg\u00e9tique mondiale stagne, leur croissance n\u2019ayant pas suffi face \u00e0 l\u2019augmentation de la consommation d\u2019\u00e9nergie et une nouvelle hausse de l\u2019utilisation des combustibles fossiles. L\u2019organisme dresse le constat d\u2019un rendez-vous manqu\u00e9 avec la transition \u00e9nerg\u00e9tique.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "\"Apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie, les grandes nations avaient promis de saisir l\u2019occasion pour amorcer une relance verte, mais cette opportunit\u00e9 ne s\u2019est pas concr\u00e9tis\u00e9e\", notent les auteurs du rapport. \"Alors qu\u2019en 2021 les gouvernements ont \u00e9t\u00e9 de plus en plus nombreux \u00e0 s\u2019engager \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone, la r\u00e9alit\u00e9 est que, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise, de nombreux pays recommencent \u00e0 d\u00e9velopper de nouvelles sources de combustibles fossiles et \u00e0 en br\u00fbler davantage\", explique Rana Adib, Directrice Ex\u00e9cutive de REN21.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/energies-renouvelables-l-infographie-qui-montre-ou-en-est-on-en-france-et-au-niveau-mondial-151028.html",
        "news_title": "\u00c9nergies renouvelables : l'infographie qui montre o\u00f9 on en est en France et au niveau mondial",
        "news_content": "En outre, le second semestre de 2021 a vu na\u00eetre la plus grande crise \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019histoire, exacerb\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, marquant la fin de l\u2019\u00e8re des combustibles fossiles bon march\u00e9. \"L\u2019ancien r\u00e9gime \u00e9nerg\u00e9tique est en train de s\u2019effondrer sous nos yeux - et avec lui l\u2019\u00e9conomie mondiale\", d\u00e9clare Rana Adib. Et d\u2019ajouter\u00a0: \"Pourtant, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019opposer la r\u00e9ponse aux crises et les objectifs climatiques. Les \u00e9nergies renouvelables sont la meilleure option, et la plus abordable, pour contr\u00f4ler la volatilit\u00e9 des prix. Nous devons augmenter la part des \u00e9nergies renouvelables et en faire une priorit\u00e9 des politiques \u00e9conomiques et industrielles. On n\u2019\u00e9teint pas un incendie avec un lance-flamme\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "Apr\u00e8s l\u2019Espagne, l\u2019Italie ou encore l\u2019Allemagne, c\u2019est au tour de la France de subir de fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te les foudres du Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie (TCE). Ce texte permet aux investisseurs d\u2019attaquer un pays qui changerait sa politique \u00e9nerg\u00e9tique en leur d\u00e9faveur. Ici, c\u2019est le producteur d\u2019\u00e9nergie renouvelable allemand Encavis AG qui attaque Paris pour avoir modifi\u00e9 ses tarifs de rachat sur le photovolta\u00efque. De nombreuses personnalit\u00e9s et ONG appellent l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 sortir du TCE.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la France est officiellement poursuivie dans le cadre du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie\u00a0(TCE). Sign\u00e9 en 1994 par une cinquantaine de pays, il donne la possibilit\u00e9 aux multinationales et aux investisseurs d\u2019attaquer en justice les gouvernements d\u00e8s lors que ces derniers modifient leurs politiques \u00e9nerg\u00e9tiques dans un sens contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats. Si elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e, jamais la France n\u2019avait encore \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "C\u2019est chose faite depuis le 2 septembre dernier avec la plainte d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019entreprise allemande, Encavis AG, et trois de ses filiales. Celle-ci produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et exploite plus de 160 parcs solaires et plus de 60 parcs \u00e9oliens en Europe, notamment en Allemagne, en Italie, en France et au Royaume-Uni. Elle a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019arbitrage contre la France suite \u00e0 la modification des tarifs de rachat de l'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque intervenue en 2020.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "\"Ennemi de notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\"\nPour accompagner l\u2019essor des installations de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque, le gouvernement fran\u00e7ais avait en effet institu\u00e9 en 2000 un dispositif d\u2019obligation d\u2019achat pour une dur\u00e9e de 20 ans \u00e0 un prix tr\u00e8s attractif (jusqu\u2019\u00e0 550 euros du m\u00e9gawattheure). Mais face \u00e0 la multiplication des projets et la forte baisse du prix des \u00e9quipements photovolta\u00efques intervenues d\u00e8s 2009, il a d\u00e9cid\u00e9 en 2020 de \"mettre un terme \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration excessive\" de certains producteurs. Un peu plus de 1000 parcs photovolta\u00efques \u00e9taient concern\u00e9s par la mesure, selon la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "\"Ce qu\u2019il faut bien avoir en t\u00eate c\u2019est que le TCE est un ennemi pour notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique car il emp\u00eache tout changement de syst\u00e8me. C\u2019est un v\u00e9ritable cercle vicieux\u00a0: en tant que gouvernement, vous souhaitez d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, vous mettez en place des incitations, qui sont forc\u00e9ment temporaires, et\u00a0d\u00e8s que vous les arr\u00eatez, vous vous faites attaquer et vous perdez encore de l\u2019argent\u2026\", analyse Yamina Saheb, sp\u00e9cialiste des politiques \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques, pass\u00e9e par le secr\u00e9tariat du TCE.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "La pratique n\u2019est pas nouvelle m\u00eame si les m\u00e9dias ont eu tendance \u00e0 se focaliser sur les proc\u00e9dures concernant les \u00e9nergies fossiles. Ainsi, l\u2019Espagne est le pays qui a \u00e9t\u00e9 le plus attaqu\u00e9 sur les changements de tarif de rachat d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. En 2020, elle cumulait une cinquantaine de plaintes. En r\u00e9ponse, un d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 pris pour relever le taux de rendement des installations renouvelables, si bien qu\u2019aujourd\u2019hui, \"c\u2019est l\u2019un des pays o\u00f9 le prix du photovolta\u00efque est le plus \u00e9lev\u00e9, en partie en raison du TCE\", explique Yamina Saheb.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "Le temps presse\nLa sp\u00e9cialiste, et de nombreux climatologues et ONG, appellent \u00e0 sortir du trait\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es. \"Cette plainte d\u2019Encavis est une nouvelle occasion de mettre la pression sur l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais qui ne peut plus faire la sourde oreille. Elle illustre bien \u00e0 quel point nous sommes coinc\u00e9s pour avancer dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique\",\u00a0regrette Yamina Saheb. La proc\u00e9dure vient en outre s'ajouter \u00e0 l\u2019action en justice de cinq jeunes victimes du changement climatique, intent\u00e9e devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme le 21 juin dernier contre douze \u00c9tats membres du TCE, dont la France. C\u2019est le premier proc\u00e8s climatique qui lie le Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie aux victimes du climat.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "Le temps presse. Toutes les parties prenantes du TCE, dont les \u00c9tats membres de l\u2019UE, tous signataires du TCE \u00e0 l'exception de l\u2019Italie qui en est sorti en 2016, les pays de l\u2019ancien bloc sovi\u00e9tique, le Japon, le Y\u00e9men ou encore l\u2019Afghanistan, se r\u00e9unissent fin novembre pour adopter un accord de modernisation du texte. Celui-ci pr\u00e9voit d\u2019\u00e9tendre la protection des investissements \u00e0 de nouvelles \u00e9nergies (captage et stockage du carbone, biomasse, hydrog\u00e8ne, combustibles synth\u00e9tiques, etc.) et d\u2019exclure du champ du Trait\u00e9 la protection des investissements dans les \u00e9nergies fossiles r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir d\u2019ao\u00fbt 2023 et ceux qui auront plus de dix ans \u00e0 cette date.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/traite-sur-la-charte-de-l-energie-la-france-attaquee-pour-la-premiere-fois-de-son-histoire-151030.html",
        "news_title": "Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie : la France attaqu\u00e9e par un producteur d'\u00e9nergie solaire",
        "news_content": "\"Le processus de modernisation en cours du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie ne r\u00e9soudra aucun des probl\u00e8mes soulev\u00e9s. Outre le million de personnes en Europe ayant sign\u00e9 une p\u00e9tition en ce sens, l'Espagne, les Pays-Bas ou la Pologne envisagent de se retirer du TCE. Le Parlement europ\u00e9en aussi. La France, elle, est rest\u00e9e silencieuse tout au long de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'UE. Il est temps d'acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement\", r\u00e9agit dans un communiqu\u00e9 le collectif Stop Ceta-Mercosur.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "Les subventions aux combustibles fossiles, n\u00e9fastes pour la plan\u00e8te, ont presque doubl\u00e9 en 2021 et devraient encore progresser fortement en 2022. Cela s'explique par la hausse des prix de l'\u00e9nergie, exacerb\u00e9e depuis f\u00e9vrier dernier par la guerre en Ukraine. En r\u00e9ponse, de nombreux gouvernements ont mis en place des dispositifs de soutien public aux consommateurs et/ou aux producteurs. L'OCDE et l'AIE appellent \u00e0 mettre en place des mesures cibl\u00e9es et \u00e0 investir dans la transition bas-carbone.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "Pas de changement de cap. Les subventions aux \u00e9nergies fossiles repartent \u00e0 la hausse en 2021, selon une nouvelle \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine par l\u2019OCDE qui couvre les 51 plus grandes \u00e9conomies, repr\u00e9sentant 85 % du total des approvisionnements en \u00e9nergie de la plan\u00e8te. Apr\u00e8s la forte baisse de 2020 due \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19, le soutien public apport\u00e9 aux combustibles fossiles a ainsi presque doubl\u00e9 sur un an, passant de 362 milliards de dollars \u00e0 697 milliards, d\u00e9passant m\u00eame le niveau de 2019, qui repr\u00e9sente la derni\u00e8re ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "\"La tendance repart \u00e0 la hausse, en raison de la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie associ\u00e9e \u00e0 la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2020 particuli\u00e8re. On aurait pu esp\u00e9rer que les gouvernements profitent de la pand\u00e9mie, dans un contexte de consommation faible et de prix bas, pour changer de braquet mais cela n\u2019a pas eu lieu\", confirme aupr\u00e8s de Novethic Gr\u00e9goire Garsous, analyste au sein de l\u2019OCDE.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "Le soutien aux consommateurs est trois fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2020\nSelon les donn\u00e9es de l\u2019OCDE, les transferts budg\u00e9taires et all\u00e9gements fiscaux li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles dans les seules \u00e9conomies du G20 sont pass\u00e9s de 147 milliards de dollars en 2020 \u00e0 190 milliards dollars en 2021. \"Le soutien aux producteurs a atteint des niveaux que l\u2019OCDE n\u2019avait encore jamais constat\u00e9s dans le cadre de ses activit\u00e9s de suivi\"\u00a0note l'organisation. Le soutien aux consommateurs a quant \u00e0 lui \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 531 milliards de dollars en 2021, soit plus de trois fois son niveau de 2020, sous l\u2019effet de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "De nombreux gouvernements ont en effet mis en place des mesures de protection pour soutenir les populations. En France par exemple, plusieurs dispositifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s tels que la remise \u00e0 la pompe, le ch\u00e8que \u00e9nergie ou encore le bouclier tarifaire, sans forc\u00e9ment cibler les m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables ou les plus touch\u00e9s par les hausses de prix.\u00a0Depuis l'automne\u00a02021, ces dispositifs ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 24\u00a0milliards d'euros, selon le minist\u00e8re de l'Economie et des Finances.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "Dans une autre \u00e9tude publi\u00e9e d\u00e9but juillet, l\u2019OCDE calcule qu\u2019entre octobre 2021 et d\u00e9cembre 2022, les mesures de soutien public mises en \u0153uvre dans 42 \u00e9conomies pour att\u00e9nuer l\u2019impact de la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 court terme auront co\u00fbt\u00e9 au total 246 milliards de dollars d'argents publics, dont 169 milliards au profit des \u00e9nergies fossiles.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "\"Beaucoup de gouvernements modifient les prix \u00e0 la consommation et donc le signal prix pour les consommateurs qui n\u2019ont plus autant d\u2019incitations \u00e0 r\u00e9duire leur consommation ou \u00e0 chercher des alternatives aux \u00e9nergies fossiles. Ce choix met de c\u00f4t\u00e9 les objectifs climatiques\", analyse Gr\u00e9goire Garsous. \"C\u2019est une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e car certaines personnes ne peuvent absolument pas se passer des hydrocarbures. Mais ce que nous recommandons c\u2019est de prendre des mesures cibl\u00e9es et qui ne viennent pas modifier les prix\", poursuit-il.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "\"Accro\u00eetre l\u2019investissement dans les technologies propres est la seule solution durable\"\n\"Les subventions aux combustibles fossiles sont un obstacle \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019un avenir plus durable, mais les probl\u00e8mes auxquels les pouvoirs publics sont confront\u00e9s lorsqu\u2019ils tentent de les surmonter sont exacerb\u00e9s en p\u00e9riode de hausse et de volatilit\u00e9 des prix de l\u2019\u00e9nergie\", constate\u00a0Fatih Birol, le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), \u00e9galement partie prenante dans ces travaux.\u00a0\"Accro\u00eetre l\u2019investissement dans les technologies et les infrastructures des \u00e9nergies propres est la seule solution durable \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale actuelle, et le meilleur moyen de r\u00e9duire l\u2019exposition des consommateurs aux co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des combustibles\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html",
        "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021",
        "news_content": "En outre, l\u2019OCDE alerte sur le fait que ces subventions n\u00e9fastes pour l\u2019environnement devraient encore progresser en 2022, dans un contexte de hausse continue des prix, exacerb\u00e9e par la guerre en Ukraine. Ce qui va \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objectif de neutralit\u00e9 carbone et des nombreux engagements pris pour mettre fin aux subventions aux \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00e0 laquelle appellent r\u00e9guli\u00e8rement les deux institutions\u2026 en vain.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "La rentr\u00e9e du gouvernement semble plus que jamais plac\u00e9e sous le signe du changement climatique. Apr\u00e8s un s\u00e9minaire minist\u00e9riel anim\u00e9 notamment par la c\u00e9l\u00e8bre climatologue Val\u00e9rie Masson-Delmotte et un conseil de d\u00e9fense consacr\u00e9 de fa\u00e7on in\u00e9dite \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, dans le contexte de la guerre en Ukraine, la volont\u00e9 clairement affich\u00e9e est de mettre les questions climatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques en haut de l\u2019agenda. D\u2019autant que de nombreux textes sont attendus sur ces sujets cet automne. Novethic fait le point.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \nD\u00e9but octobre, un plan g\u00e9n\u00e9ral de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique sera pr\u00e9sent\u00e9 par la premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne. L\u2019objectif est de parvenir \u00e0 r\u00e9duire les consommations d\u2019\u00e9nergie de 10\u2009% d\u2019ici deux ans, par rapport \u00e0 2019, afin d\u2019\u00e9viter que le gouvernement n\u2019impose des baisses de consommation. Tous les secteurs sont mis \u00e0 contribution. Les entreprises, a rappel\u00e9 la Premi\u00e8re ministre lors de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 du Medef, seront les premi\u00e8res touch\u00e9es en cas de rationnement. Elle appelle donc chacune d\u2019entre elles \u00e0 \u00e9tablir son propre plan de sobri\u00e9t\u00e9 courant septembre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "Projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables \nLe projet de loi relatif \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables (ENR) va quant \u00e0 lui \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres d'ici la fin septembre. C\u2019est l\u2019un des premiers textes que le Parlement va examiner en octobre. Il vise \u00e0 d\u00e9passer les 180 gigawatts (GW) d'ENR en 2050, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de mesures d'urgence \"temporaires, fortes et syst\u00e9miques\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "La France accuse un s\u00e9rieux retard par rapport \u00e0 ses voisins europ\u00e9ens en raison de \"la lourdeur de nos proc\u00e9dures administratives et contentieuses\", pr\u00e9cise le gouvernement dans l\u2019expos\u00e9 des motifs. Au menu du texte donc un all\u00e9gement des obligations d'\u00e9valuation environnementale, la multiplication des possibilit\u00e9s d'implantation des panneaux solaires ou encore une mutualisation des d\u00e9bats par fa\u00e7ade maritime pour l'\u00e9olien en mer. Certains craignent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9gression du droit environnemental.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "Projet de loi de Finances 2023 \nLes parlementaires devront ensuite plancher sur le projet de loi de finances (PLF) 2023. Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 investir 10 milliards d'euros par an de plus dans la transition \u00e9cologique pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9nover leurs logements, leur offrir des solutions de mobilit\u00e9 bas-carbone ou encore accompagner la transition des agriculteurs. Plus r\u00e9cemment, \u00c9lisabeth Borne a \u00e9galement promis de d\u00e9bloquer un fonds vert d\u20191,5 milliard d\u2019euros pour accompagner les collectivit\u00e9s locales dans la transition \u00e9cologique. Les observateurs attendent aussi un d\u00e9bat sur une loi de programmation des investissements.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "Barbara Pompili et Pascal Canfin avaient en effet pr\u00e9cis\u00e9 dans une tribune au Monde qu\u2019une \"loi de programmation climatique qui organisera les moyens financiers sur tout le quinquennat [sera vot\u00e9e avant fin 2022 pour] s\u00e9curiser les cr\u00e9dits budg\u00e9taires et donner ainsi de la visibilit\u00e9\". Le budget vert, qui liste les d\u00e9penses n\u00e9fastes pour l\u2019environnement, sera \u00e9galement scrut\u00e9 de pr\u00e8s. \"Nous appelons \u00e0 stopper les aides au carburant ou au fioul pour tout le monde et \u00e0 les fl\u00e9cher vers les plus modestes\u00a0en s\u2019appuyant sur le revenu\", r\u00e9agit Anne Bringault, du R\u00e9seau action climat (RAC).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "Loi de programmation \u00e9nergie climat \n\"La loi de programmation \u00e9nergie-climat (LPEC) sera la grande loi qui marquera le d\u00e9but du quinquennat en mati\u00e8re de lutte contre les changements climatiques\", note le think tank I4CE. Elle doit permettre d\u2019adapter les grands objectifs de la France \u00e0 la rehausse de l\u2019ambition climatique europ\u00e9enne. Cette loi s\u2019inscrit plus largement dans la strat\u00e9gie fran\u00e7aise \u00e9nergie-climat (SFEC) que la Premi\u00e8re ministre nomme commun\u00e9ment la \"planification \u00e9cologique\" et qui doit \u00eatre vot\u00e9e d\u2019ici l\u2019\u00e9t\u00e9 2023. Cette SFEC doit en outre comprendre la troisi\u00e8me \u00e9dition de la Strat\u00e9gie nationale bas-carbone (SNBC), du Plan national d\u2019adaptation au changement climatique (PNACC) et de la Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE 2024-2033).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/sobriete-energies-renouvelables-planification-ecologique-investissements-verts-les-grands-rendez-vous-de-la-rentree-climatique-du-gouvernement-151018.html",
        "news_title": "Sobri\u00e9t\u00e9, \u00e9nergies renouvelables, planification \u00e9cologique : les grands rendez-vous de la rentr\u00e9e climatique du gouvernement",
        "news_content": "\"Au cours de l\u2019automne, cette d\u00e9marche sera engag\u00e9e pour l\u2019ensemble des secteurs, avec comme objectif d\u2019aboutir, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, \u00e0 une premi\u00e8re vision compl\u00e8te de notre planification \u00e9cologique. Un suivi constant de sa mise en \u0153uvre sera r\u00e9alis\u00e9 par le nouveau Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la planification \u00e9cologique. Ce suivi doit \u00eatre transparent. Nous souhaitons le partager avec les Fran\u00e7ais. Un tableau de bord sera rendu public. Chacun pourra voir o\u00f9 nous en sommes. Ce qui avance. Et ce qui reste \u00e0 faire\", a d\u00e9taill\u00e9 \u00c9lisabeth Borne.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-dispositif-ecowatt-propose-une-meteo-de-l-electricite-pour-savoir-quand-reduire-sa-consommation-afin-d-eviter-les-coupures-151012.html",
        "news_title": "D\u00e9couvrez \u00c9cowatt, une \"m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\" pour savoir quand r\u00e9duire sa consommation et \u00e9viter les coupures",
        "news_content": "D\u00e9caler sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 peut faire la diff\u00e9rence. C\u2019est le message que souhaite faire passer RTE \u00e0 travers le dispositif \u00c9cowatt lanc\u00e9 avec l\u2019Ademe. L\u2019outil, disponible gratuitement sur Internet, permet de savoir s\u2019il y a des tensions sur le r\u00e9seau et propose aux Fran\u00e7ais de recevoir une alerte en cas de risque \u00e9lev\u00e9 afin d\u2019\u00e9viter les coupures en adoptant des \u00e9co-gestes simples comme par exemple lancer son lave-linge \u00e0 22h plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 19h.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-dispositif-ecowatt-propose-une-meteo-de-l-electricite-pour-savoir-quand-reduire-sa-consommation-afin-d-eviter-les-coupures-151012.html",
        "news_title": "D\u00e9couvrez \u00c9cowatt, une \"m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\" pour savoir quand r\u00e9duire sa consommation et \u00e9viter les coupures",
        "news_content": "Face \u00e0 des risques d\u2019approvisionnement \u00e9lectrique cet hiver, un outil gagnerait \u00e0 \u00eatre largement diffus\u00e9. Il s\u2019agit du dispositif \u00c9cowatt, mis en place par RTE, le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique, et l\u2019Ademe, l\u2019agence publique charg\u00e9e de la transition \u00e9cologique. D\u2019abord d\u00e9ploy\u00e9 en Bretagne, en PACA et en Normandie-\u00cele-de-France, \u00c9cowatt a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 l\u2019ensemble de la France en 2020. L\u2019outil, disponible gratuitement sur Internet, fonctionne comme une m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui indique en temps r\u00e9el le niveau de consommation \u00e9lectrique du pays, r\u00e9gion par r\u00e9gion.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-dispositif-ecowatt-propose-une-meteo-de-l-electricite-pour-savoir-quand-reduire-sa-consommation-afin-d-eviter-les-coupures-151012.html",
        "news_title": "D\u00e9couvrez \u00c9cowatt, une \"m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\" pour savoir quand r\u00e9duire sa consommation et \u00e9viter les coupures",
        "news_content": "Dot\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me d\u2019alerte en cas de risque de tension ou de coupure, il indique les moments les plus ad\u00e9quats pour r\u00e9duire ou d\u00e9caler sa consommation. Il est ainsi conseill\u00e9 d\u2019\u00e9viter de lancer ses appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers ou de recharger sa voiture \u00e9lectrique ou son portable entre 8h et 13h et entre 18h et 20h, lors des pics de consommation. D\u2019apparence anodine, ces \u00e9co-gestes, s\u2019ils \u00e9taient massivement appliqu\u00e9s, auraient des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes sur la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et permettraient d\u2019\u00e9viter des coupures, assure RTE. Ainsi, si tous les Fran\u00e7ais \u00e9teignaient une seule ampoule, ce seraient 600 m\u00e9gawatts qui seraient \u00e9conomis\u00e9s, soit l'\u00e9quivalent de la consommation \u00e9lectrique d'une ville comme Toulouse.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-dispositif-ecowatt-propose-une-meteo-de-l-electricite-pour-savoir-quand-reduire-sa-consommation-afin-d-eviter-les-coupures-151012.html",
        "news_title": "D\u00e9couvrez \u00c9cowatt, une \"m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\" pour savoir quand r\u00e9duire sa consommation et \u00e9viter les coupures",
        "news_content": "La puissance d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \u00e9conomis\u00e9e\nAutre exemple, le 4 avril dernier, lors de la vague de froid. L\u2019alerte \u00c9cowatt\u00a0de RTE annon\u00e7ant une tension sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique a permis d\u2019\u00e9viter l\u2019\u00e9quivalent en puissance de la production d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire, \"signe qu\u2019un consommateur conscient et bien inform\u00e9 a le pouvoir d\u2019agir et d\u2019avoir un impact \u00e0 une \u00e9chelle nationale\" commente Nicolas Goldberg, dans une note publi\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par le groupe de r\u00e9flexion Terra Nova sur la sobri\u00e9t\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-dispositif-ecowatt-propose-une-meteo-de-l-electricite-pour-savoir-quand-reduire-sa-consommation-afin-d-eviter-les-coupures-151012.html",
        "news_title": "D\u00e9couvrez \u00c9cowatt, une \"m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\" pour savoir quand r\u00e9duire sa consommation et \u00e9viter les coupures",
        "news_content": "\"Aux bulletins m\u00e9t\u00e9os des cha\u00eenes d\u2019informations pourraient par exemple s\u2019ajouter une \u2018m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9nergie\u2019, celle-ci \u00e9tant fortement d\u00e9pendante des temp\u00e9ratures, pour sensibiliser aux risques d\u2019approvisionnement \u00e9lectrique certains jours\" propose le sp\u00e9cialiste \u00c9nergie. L\u2019objectif est que les tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique deviennent des informations aussi largement diffus\u00e9es et int\u00e9gr\u00e9es que le sont par exemple les bulletins de Bison F\u00fbt\u00e9, afin que chacun puisse agir en cons\u00e9quence.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-dispositif-ecowatt-propose-une-meteo-de-l-electricite-pour-savoir-quand-reduire-sa-consommation-afin-d-eviter-les-coupures-151012.html",
        "news_title": "D\u00e9couvrez \u00c9cowatt, une \"m\u00e9t\u00e9o de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\" pour savoir quand r\u00e9duire sa consommation et \u00e9viter les coupures",
        "news_content": "Le dispositif s'adresse aussi bien aux particuliers qu\u2019aux collectivit\u00e9s et aux entreprises. Le groupe Carrefour s\u2019est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ou d\u00e9caler sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans ses magasins lors de p\u00e9riodes de fortes tensions pour le syst\u00e8me \u00e9lectrique (signal rouge), en baissant, par exemple, l\u2019intensit\u00e9 lumineuse de ses magasins ou en r\u00e9duisant le chauffage. D\u2019autres entreprises vont rejoindre le dispositif, dont une nouvelle version simplifi\u00e9e sera d\u00e9ploy\u00e9e courant septembre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Ne plus payer sa facture d\u2019\u00e9nergie. Un million de Britanniques ont rejoint le mouvement \"Don\u2019t pay\" face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz. Partout en Europe, la tension monte, contenue par les diff\u00e9rents boucliers gouvernementaux. Mais c\u2019est la \"pertinence du march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\" qui doit \u00eatre remise en cause. Seule solution \u00e0 suivre\u00a0: la r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "C\u2019est une premi\u00e8re. Selon le m\u00e9dia sp\u00e9cialis\u00e9 Bloomberg, le prix de r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Europe a d\u00e9pass\u00e9 les 1 000 euros le m\u00e9gawattheure la semaine derni\u00e8re. Or il y a un an, en France et en Allemagne, le prix de gros\u00a0\u00e9tait d\u2019environ 85 euros, preuve de l\u2019impressionnante flamb\u00e9e des prix. M\u00eame trajectoire pour le gaz qui a r\u00e9cemment d\u00e9pass\u00e9 les 300 euros quand il atteignait 50 euros avant la crise. Face \u00e0 des factures quasi inabordables, la col\u00e8re monte dans certains pays. Au Royaume-Uni, o\u00f9 le r\u00e9gulateur britannique de l\u2019\u00e9nergie, l\u2019Office of gas and electricity market (Ofgem), a annonc\u00e9 un bond de 80 % des prix en octobre, le mouvement citoyen \"Don\u2019t pay\" vient de se lancer.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "\"Des millions d\u2019entre nous ne pourront pas payer nos factures d\u2019\u00e9nergie cet hiver. Nous ne pouvons pas laisser cela se produire\", expliquent dans un communiqu\u00e9 les initiateurs du\u00a0mouvement. \"Nous construisons nos forces en nous mobilisant pour une gr\u00e8ve de non-paiement. Cela signifie rassembler tous ceux qui veulent d\u00e9fier ce syst\u00e8me truqu\u00e9\", \u00e9crivent-ils. D\u00e9j\u00e0 plus d\u2019un million de Britanniques se sont ainsi engag\u00e9s \u00e0 stopper leurs paiements \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "R\u00e9forme du march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\nInterrog\u00e9 sur ce sujet par BFM, le porte-parole du gouvernement Olivier Veran assure que \"ce qui se passe en Angleterre ne se passera pas en France\". \"Nous allons att\u00e9nuer la hausse des prix pour les Fran\u00e7ais avec tr\u00e8s probablement un regard encore plus appuy\u00e9 pour les cat\u00e9gories populaires et les entr\u00e9es de classes moyennes comme nous l\u2019avons fait depuis le d\u00e9but de cette crise de l\u2019inflation\", explique-t-il. Mais la fronde monte. Le maire communiste de Montataire, dans l'Oise, a simul\u00e9 sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 venir. Il estime qu'elle sera multipli\u00e9e par quatre. \"On n'a pas de tr\u00e9sor de guerre, on doit voter un budget \u00e0 l'\u00e9quilibre. Comment je trouve le 1,9 million d'euros qui manque ? Quel service je ferme ? J'arr\u00eate la restauration scolaire, je ferme la mairie trois jours par semaine?\", s'insurge Jean-Pierre Bosino dans un communiqu\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "En Slovaquie, certains repr\u00e9sentants d'\u00e9coles et de municipalit\u00e9s craignent \u00e9galement de devoir fermer les \u00e9tablissements ou au moins une partie d'entre eux en raison de la hausse des prix de l'\u00e9nergie. Partout, les gouvernements europ\u00e9ens tentent de limiter la casse mais la situation est impr\u00e9visible. D\u2019o\u00f9 l\u2019appel du chancelier autrichien Karl Nehammer \u00e0 la mise en place d\u2019un bouclier tarifaire europ\u00e9en.\u00a0\"Nous devons arr\u00eater cette folie qui s\u00e9vit actuellement sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9, estimant qu'il n\u2019\u00e9tait possible d\u2019agir que dans un cadre europ\u00e9en et non uniquement national.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Pour Sandrine Ferrand, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9nergie et responsable ESG et climat au centre de recherche de Novethic, \"nous traversons actuellement une crise syst\u00e9mique qui remet en cause la pertinence du march\u00e9\". Aujourd\u2019hui, n\u2019importe quelle entreprise peut s\u2019improviser fournisseur d\u2019\u00e9nergie, sans m\u00eame en produire ou en transporter. Il suffit, pour cette entreprise, de s\u2019approvisionner sur les march\u00e9s.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "L\u2019\u00e8re de la sobri\u00e9t\u00e9\n\"La Commission europ\u00e9enne avait pr\u00e9dit que l'ouverture des march\u00e9s ferait baisser les prix pour les consommateurs. Mais si les crises syst\u00e9miques se multiplient, et on peut penser que cela le sera dans un monde affect\u00e9 par le changement climatique,\u00a0il sera difficile de revenir \u00e0 des niveaux de prix tr\u00e8s bas. D\u2019autant plus dans un contexte\u00a0o\u00f9 l\u2019Europe souhaite verdir son \u00e9nergie,\u00a0et o\u00f9 de nombreux investissements\u00a0sont n\u00e9cessaires. Est-ce qu\u2019une r\u00e9forme des r\u00e8gles de march\u00e9 suffira \u00e0 endiguer la situation\u00a0? La question se pose\",\u00a0r\u00e9sume-t-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/don-t-pay-le-spectre-d-une-crise-sociale-derriere-l-explosion-des-prix-de-l-energie-151006.html",
        "news_title": "\"Don\u2019t pay\" : Le spectre d\u2019une crise sociale derri\u00e8re l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Est-ce donc \"la fin de l\u2019abondance\u00a0\" \u00e9voqu\u00e9e par le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron dans son discours la semaine derni\u00e8re\u00a0? La Premi\u00e8re Ministre a en tout cas \u00e9t\u00e9 claire \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 du Medef\u00a0:\u00a0\"Si nous devons en arriver au rationnement, les entreprises seraient les premi\u00e8res touch\u00e9es\" a-t-elle signal\u00e9. Rappelons que d\u2019ici deux ans, la France s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire de 10 % sa consommation d\u2019\u00e9nergie par rapport \u00e0 2019.\u00a0\"Assimil\u00e9e, souvent \u00e0 tort, \u00e0 la d\u00e9croissance ou \u201cun retour \u00e0 la bougie\u201d, la sobri\u00e9t\u00e9 sera n\u00e9cessaire pour diminuer nos consommations \u00e9nerg\u00e9tiques et faire collectivement face au choc \u00e9nerg\u00e9tique que nous sommes d\u00e9j\u00e0 en train de subir\", souligne le sp\u00e9cialiste Nicolas Goldberg dans une note de Terra Nova.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "Plusieurs experts de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (AIEA) sont en route vers la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, la plus puissante d\u2019Europe. Au c\u0153ur du conflit, cette installation occup\u00e9e par les Russes depuis le d\u00e9but de l'invasion, est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des bombardements faisant craindre un accident du type de celui de Fukushima. Pour l\u2019instant, aucune fuite radioactive n\u2019a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e mais l\u2019objectif de l\u2019AIEA est de d\u00e9militariser le site et ses alentours et ainsi faire retomber la tension.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "Apr\u00e8s de long mois d\u2019attente, une mission de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (AIEA) est d\u00e9sormais en route vers la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande et puissante d\u2019Europe, au c\u0153ur du conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie. Occup\u00e9e par Moscou peu apr\u00e8s le lancement de l'invasion, l\u2019installation compte six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts chacun et fait r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019objet de tirs et de bombardements, faisant craindre un accident majeur.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "\"Le jour est venu, la mission de l'AIEA vers Zaporijia est d\u00e9sormais en route. Nous devons prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l'Ukraine et de la plus grande centrale d'Europe\", a \u00e9crit sur Twitter Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'AIEA, pr\u00e9cisant que la mission arriverait sur place \"plus tard cette semaine\". \"Cette mission sera la plus dure de l'histoire de l'AIEA en raison de l'activit\u00e9 de combat men\u00e9e par la Russie sur le terrain\", a de son c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 le ministre ukrainien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kouleba lors d'un d\u00e9placement \u00e0 Stockholm.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "La centrale d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau pendant plusieurs heures\n Les pays du G7, \"profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s\" par les risques d\u2019accident nucl\u00e9aire, ont demand\u00e9 la garantie de l\u2019acc\u00e8s \"en toute libert\u00e9\" du personnel de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale. \"Toute tentative de la Russie de d\u00e9connecter la centrale du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien serait inacceptable\", pr\u00e9vient le G7. La tension est mont\u00e9e d\u2019un cran en fin de semaine derni\u00e8re. Jeudi 25 ao\u00fbt, les deux r\u00e9acteurs de la centrale encore en fonctionnement ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau national \u00e0 cause de dommages sur les lignes \u00e9lectriques, avant d'\u00eatre reconnect\u00e9s et remis en route dans la soir\u00e9e. Une premi\u00e8re dans l\u2019histoire de la centrale.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "\"L'infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et il existe des risques de fuite d'hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\", avait alert\u00e9 samedi Energoatom, l'op\u00e9rateur des centrales ukrainiennes. Ce lundi 29 ao\u00fbt, il indique sur son compte Telegram que la centrale de Zaporijia \"fonctionne avec le risque de violer les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de radiations et d'incendie\". Par ailleurs, selon l'op\u00e9rateur \"10 habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\" \u00e0 la suite des bombardements qui se sont produits au cours des derni\u00e8res 24 heures, dont quatre employ\u00e9s de la centrale.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "Devant cette situation, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait press\u00e9 vendredi 26 ao\u00fbt le gendarme onusien du nucl\u00e9aire d'envoyer au plus vite une \u00e9quipe. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a accept\u00e9 l'organisation d'une mission passant \"par l'Ukraine\" et non par la Russie, ce qu'il exigeait auparavant et\u00a0juge \"n\u00e9cessaire\"\u00a0la mission d\u2019inspection de l'AIEA. Les deux pays ne cessent de s'accuser mutuellement de proc\u00e9der \u00e0 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9 du complexe, sur le fleuve Dniepr, et de mettre ainsi le site en p\u00e9ril.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "\"Des rejets de type Fukushima\" \n\"Une catastrophe nucl\u00e9aire sur ce type de r\u00e9acteurs ne conduirait pas \u00e0 des m\u00e9canismes de rejets radioactifs identiques \u00e0 ceux du r\u00e9acteur num\u00e9ro 4 de Tchernobyl. (\u2026) Cependant, on peut envisager s\u00e9rieusement des sc\u00e9narios (\u2026) conduisant \u00e0 des rejets de type Fukushima\", estime Bruno Chareyron, directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d\u2019information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9 (Criirad), cit\u00e9 par Le Monde.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/centrale-de-zaporijia-une-mission-de-l-aiea-attendue-sur-place-pour-eviter-une-catastrophe-nucleaire-151004.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : Des experts attendus dans la plus puissante centrale europ\u00e9enne pour \u00e9viter une catastrophe nucl\u00e9aire",
        "news_content": "La centrale dispose d\u2019une vingtaine de g\u00e9n\u00e9rateurs de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 afin d\u2019assurer le refroidissement des r\u00e9acteurs. Mais l'installation n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour prendre en compte les dommages potentiels dus \u00e0 un conflit arm\u00e9. Par pr\u00e9caution, les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ont lanc\u00e9 une campagne d\u2019information expliquant \u00e0 la population comment utiliser l'iode, en cas de fuite radioactive, dans un rayon de 50 kilom\u00e8tres autour de la centrale. La mairie de Zaporijjia a \u00e9galement fait distribuer des comprim\u00e9s d'iode aux habitants.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/l-inventeur-le-combat-entre-150998.html",
        "news_title": "\"L\u2019inventeur\" : Quand le Dieu soleil s\u2019est inclin\u00e9 face \u00e0 l\u2019or noir du XIX\u00e8me si\u00e8cle, le charbon",
        "news_content": "Napol\u00e9on III, exposition universelle\u2026 coup de projecteur\u00a0\nMouchot, piqu\u00e9 de curiosit\u00e9, d\u00e9couvre le destin d\u2019Horace B\u00e9n\u00e9dict de Saussure, un physicien alpiniste inventeur de la \"marmite solaire\". C\u2019est en voulant reproduire cette derni\u00e8re qu\u2019Augustin Mouchot d\u00e9couvre l\u2019\u00e9nergie solaire. \"Il avait sorti du n\u00e9ant un appareil pouvant chauffer sans bois ni charbon, sans huile ni gaz, uniquement m\u00fb par la lumi\u00e8re d\u2019une \u00e9toile\". Augustin Mouchot imagine d\u00e9j\u00e0 une application industrielle \u00e0 cette invention. Des pompes h\u00e9lio thermiques capables \"d\u2019\u00e9lever l\u2019eau des lacs, des canaux, des bassins\". Mais c\u2019\u00e9tait sans compter l\u2019or noir du XIX \u00e8me si\u00e8cle : le charbon.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/l-inventeur-le-combat-entre-150998.html",
        "news_title": "\"L\u2019inventeur\" : Quand le Dieu soleil s\u2019est inclin\u00e9 face \u00e0 l\u2019or noir du XIX\u00e8me si\u00e8cle, le charbon",
        "news_content": "Alors qu\u2019Augustin Mouchot pressent le potentiel \u00e9norme de son invention, le monde, en pleine r\u00e9volution industrielle, creuse la Terre de galeries souterraines \u00e0 la recherche du Graal, quand Mouchot se tourne vers le ciel. Malgr\u00e9 la pr\u00e9sentation de son invention, baptis\u00e9e Octave, \u00e0 Napol\u00e9on III, sa pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019exposition universelle de Paris en 1878, l\u2019inventeur tombe dans l\u2019oubli. Un r\u00e9cit qui ressurgit aujourd\u2019hui et qui trouve un \u00e9cho particulier dans un contexte de crise \u00e9nerg\u00e9tique. Face \u00e0 cette situation, de nombreux pays ont d\u00e9cid\u00e9 de relancer leurs usines de charbon malgr\u00e9 leur impact sur le r\u00e9chauffement climatique. Deux si\u00e8cles apr\u00e8s l'invention d'Augustin Mouchot, le charbon est toujours roi.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Le Monde affirme que TotalEnergies\u00a0coexploite en Russie un gisement dont le produit, transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, est utilis\u00e9 par les appareils de l'arm\u00e9e russe engag\u00e9e en Ukraine. Le g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 accul\u00e9e \u00e0 \"faire la lumi\u00e8re\" sur ce sujet par le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Transports, Cl\u00e9ment Beaune.\u00a0Dans un premier temps, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien a d\u00e9menti formellement ces accusations. Puis l'entreprise fran\u00e7aise a annonc\u00e9 c\u00e9der sa participation dans un champ gazier russe \u00e0 son partenaire, Novatek. Toutefois, le\u00a0g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais assure que l'accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu avant les r\u00e9v\u00e9lations du Monde.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Le r\u00f4le de TotalEnergies dans la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine est trouble. Contrairement \u00e0 la plupart de ses concurrents, comme BP, Shell, Exxon, Equinor ou Eni, le g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais n'a pas imm\u00e9diatement suspendu ses activit\u00e9s en Russie. Puis, apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Monde, l'\u00e9nerg\u00e9ticien tricolore a annonc\u00e9 se d\u00e9sengager un peu plus du pays.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Le groupe a en effet indiqu\u00e9 qu'il c\u00e8de sa participation de 49% dans le champ de gaz de Termokarstovoye en Russie \u00e0 son partenaire Novatek. Il assure que l'accord a \u00e9t\u00e9 conclu le 18 juillet et a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 jeudi par les autorit\u00e9s russes, \"ce qui a permis \u00e0 TotalEnergies et \u00e0 Novatek de signer ce 26 ao\u00fbt 2022 l\u2019accord d\u00e9finitif de vente de la participation de 49% dans Terneftegaz\", souligne le groupe tricolore.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Selon l'\u00e9nerg\u00e9ticien il n'y aurait donc pas de lien avec les r\u00e9v\u00e9lations du Monde. Une enqu\u00eate du quotidien,\u00a0bas\u00e9e sur plusieurs documents et une enqu\u00eate de l'ONG Global Witness, r\u00e9v\u00e8le que ce champ gazier russe de Termokarstovo\u00efe (exploit\u00e9 par l'entreprise Terneftegaz) a fourni du condensat de gaz \u00e0 une raffinerie qui a ensuite \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en carburant. Puis ce combustible a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine, indique Le Monde.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Le partenaire de TotalEnergies interrog\u00e9\nTotalEnergies a d\u00e9menti ces informations \u00e0 plusieurs reprises. \"Non, TotalEnergies ne produit pas de k\u00e9ros\u00e8ne pour l\u2019arm\u00e9e russe\", mart\u00e8le le groupe fran\u00e7ais qui se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 de \"mener une action juridique\". Le\u00a0g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais dit avoir demand\u00e9 des pr\u00e9cisions \u00e0 son partenaire\u00a0Novatek \"sur le devenir des condensats de gaz produits par le champ de Termokarstovo\u00efe en Russie\". Selon les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse apport\u00e9s par Novatek, \"tous les condensats instables produits par nos filiales et soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 Novatek, y compris Terneftegas sont trait\u00e9s dans notre usine de stabilisation de condensats de Purovsky\", pr\u00e9cise TotalEnergies.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "La totalit\u00e9 des \"produits dont du k\u00e9ros\u00e8ne sont exclusivement export\u00e9 hors de Russie\", ajoute Novatek, cit\u00e9 par TotalEnergies. \"En cons\u00e9quence, il est clair que les all\u00e9gations de certains m\u00e9dias et les appels \u00e0 enqu\u00eater sur les activit\u00e9s de TotalEnergies dans nos soci\u00e9t\u00e9s conjointes n\u2019ont absolument aucune base factuelle\", dit encore Novatek.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Un \"sujet extr\u00eamement s\u00e9rieux\"\nLe ministre fran\u00e7ais d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Transports, Cl\u00e9ment Beaune, avait en effet appel\u00e9 \u00e0 \"faire la lumi\u00e8re\" sur les accusations contre TotalEnergies, assurant qu'il s'agissait d'un \"sujet extr\u00eamement s\u00e9rieux, donc il faut bien v\u00e9rifier que, volontairement ou involontairement, il n'y a pas de d\u00e9tournement soit des sanctions, soit de l'\u00e9nergie qu'une entreprise fran\u00e7aise, ou autre, produirait\", a d\u00e9clar\u00e9 le ministre sur France 2.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Depuis le d\u00e9but du conflit, le r\u00f4le de TotalEnergies est sous haute surveillance. Le g\u00e9ant p\u00e9trolier a rapidement \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 par le gouvernement \u00e0 suspendre ses activit\u00e9s en Russie mais le groupe fran\u00e7ais avait tard\u00e9 \u00e0 faire des annonces, contrairement \u00e0 ses concurrents. Sous le feu des critiques, la major\u00a0avait fini par prendre des mesures comme celle de cesser d'acheter du p\u00e9trole et des produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie, sans toutefois se retirer du gaz.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/accuse-de-livrer-des-combustibles-aux-avions-de-guerre-russes-totalenergies-dement-151002.html",
        "news_title": "Accus\u00e9 de livrer du carburant aux avions russes, TotalEnergies c\u00e8de une participation dans un champ gazier russe",
        "news_content": "Si pour certaines entreprises qui proposent des biens et services essentiels aux populations locales, comme Danone ou Veolia, le retrait de Russie n'est pas une \u00e9vidence, ce n'est pas le cas de TotalEnergies.\u00a0\"Une entreprise ne peut pas avoir d\u2019activit\u00e9 dans un pays qui viole le droit international sinon elle fait un choix politique qui l\u2019expose\", affirme Patrick D\u2019Humi\u00e8re, enseignant \u00e0 CentraleSup\u00e9lec. \"Promouvoir l\u2019av\u00e8nement de soci\u00e9t\u00e9s pacifiques et ouvertes aux fins du d\u00e9veloppement durable\", ordonne en effet l\u2019Objectifs de D\u00e9veloppement Durable n\u00b016 que TotalEnergies s'est engag\u00e9 \u00e0 respecter.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/autriche-allemagne-les-tickets-climat-inventent-la-mobilite-du-futur-150901.html",
        "news_title": "Autriche, Allemagne\u2026 les \"tickets climat\" pour le train inventent la mobilit\u00e9 du futur",
        "news_content": "Et si on voyageait sans entrave, avec un seul ticket, du m\u00e9tro au TGV, de Paris \u00e0 Mulhouse en passant par Marseille ? C\u2019est l\u2019id\u00e9e du Klimaticket, lanc\u00e9 en Autriche, qui propose pour 3 euros par jour, un ticket illimit\u00e9 pour l\u2019ensemble des transports en commun priv\u00e9s et public dans tout le pays. Un engouement qui a pouss\u00e9 l\u2019Allemagne \u00e0 tester un dispositif assez similaire cet \u00e9t\u00e9 pour 9 euros mensuels. Reste \u00e0 savoir si les infrastructures suivront la dynamique. Toute la semaine, Novethic explore les chemins vers un tourisme plus durable.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/autriche-allemagne-les-tickets-climat-inventent-la-mobilite-du-futur-150901.html",
        "news_title": "Autriche, Allemagne\u2026 les \"tickets climat\" pour le train inventent la mobilit\u00e9 du futur",
        "news_content": "\"Bienvenue dans la mobilit\u00e9 du futur\". Avec son ticket climat illimit\u00e9 \u00e0 3 euros par jour, l\u2019Autriche se targue de r\u00e9volutionner nos mani\u00e8res de voyager. Il faut dire que le \"Klimaticket\" fait r\u00eaver. Imaginez prendre un train depuis Paris jusqu\u2019\u00e0 Nantes, Bordeaux, Marseille, Strasbourg, du m\u00e9tro au TGV, avec un seul ticket ? C\u2019est l\u2019id\u00e9e de ce ticket qui permet d\u2019utiliser l\u2019ensemble des transports en commun priv\u00e9 et public autrichien pour 24 euros par semaine, soit 1095 euros l\u2019ann\u00e9e. Des r\u00e9ductions de 300 euros sont pr\u00e9vus pour les jeunes et les s\u00e9niors.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/autriche-allemagne-les-tickets-climat-inventent-la-mobilite-du-futur-150901.html",
        "news_title": "Autriche, Allemagne\u2026 les \"tickets climat\" pour le train inventent la mobilit\u00e9 du futur",
        "news_content": "\"Le KlimaTicket \u00d6 est plus qu\u2019un simple ticket pour tous les transports publics. C\u2019est aussi le ticket avec lequel nous visons \u00e0 atteindre ensemble les objectifs climatiques de l\u2019Accord de Paris. Les transports publics sont l\u2019alternative \u00e9cologique aux transports individuels motoris\u00e9s\", notent les concepteurs du ticket. \"Plus vous participez, mieux c\u2019est pour le climat\". Cette d\u00e9cision, pouss\u00e9e par les Verts, a fait l\u2019objet d\u2019intenses tractations au sein du gouvernement. \"C\u2019est un grand jour pour le climat et les transports\", a ainsi r\u00e9agi la ministre de l\u2019Action pour le climat et l\u2019environnement, Leonore Gewessler.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/autriche-allemagne-les-tickets-climat-inventent-la-mobilite-du-futur-150901.html",
        "news_title": "Autriche, Allemagne\u2026 les \"tickets climat\" pour le train inventent la mobilit\u00e9 du futur",
        "news_content": "Un v\u00e9ritable engouement\nDans un pays o\u00f9 les transports publics sont d\u00e9j\u00e0 populaires et le r\u00e9seau ferroviaire particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9, le ticket climat est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s avec plus de 130 000 tickets vendus quelques mois seulement apr\u00e8s son lancement en octobre. Les promoteurs proposent m\u00eame, qu\u2019\u00e0 partir du 1er juillet, tout abonn\u00e9 puisse recevoir en cadeau un mois suppl\u00e9mentaire.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/autriche-allemagne-les-tickets-climat-inventent-la-mobilite-du-futur-150901.html",
        "news_title": "Autriche, Allemagne\u2026 les \"tickets climat\" pour le train inventent la mobilit\u00e9 du futur",
        "news_content": "En Allemagne aussi, l\u2019id\u00e9e a fait son chemin. Au pays de la voiture reine, la coalition d\u2019Olaf Scholz teste un ticket mensuel \u00e0 9 euros en juin, juillet et ao\u00fbt. Au-del\u00e0 de l\u2019ambition climatique, l\u2019objectif est aussi de soulager les consommateurs face \u00e0 l\u2019inflation et l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie alors que l\u2019Allemagne pourrait entrer dans une phase de rationnement en raison de sa d\u00e9pendance au gaz russe.\u00a0\"ll y a deux choses dont vous avez besoin avant de vous lancer dans une initiative comme celle-ci : la densit\u00e9 du r\u00e9seau et la fr\u00e9quence du service\",\u00a0temp\u00e8re cependant sur CNN Keith Barrow, r\u00e9dacteur en chef du magazine britannique Today's Railways Europe.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/autriche-allemagne-les-tickets-climat-inventent-la-mobilite-du-futur-150901.html",
        "news_title": "Autriche, Allemagne\u2026 les \"tickets climat\" pour le train inventent la mobilit\u00e9 du futur",
        "news_content": "\"Des retards structurels \u00e0 grande \u00e9chelle\"\nComme en Autriche, cette mesure a suscit\u00e9 un vrai engouement. D\u00e9but juin, plus de 6,5 millions de forfaits ont \u00e9t\u00e9 vendus, selon la Deutsche Bahn. Le r\u00e9seau ferroviaire a m\u00eame fr\u00f4l\u00e9 la saturation durant les cong\u00e9s de Pentec\u00f4te. De nombreux usagers voyageant avec leur v\u00e9lo n\u2019ont pu acc\u00e9der aux trains et les places assises \u00e9taient rares. D\u2019o\u00f9 l\u2019inqui\u00e9tude de certains experts : \"la Deutsche Bahn n\u2019a pas investi dans le r\u00e9seau ferr\u00e9 depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es, ce qui vaut des retards structurels \u00e0 grande \u00e9chelle\", \u00e9crit sur Facebook Alain Jund, Vice-pr\u00e9sident de l\u2019Eurometropole de Strasbourg en charge des mobilit\u00e9s. \"Si cet abonnement \u00e0 9 euros est une r\u00e9elle plus-value pour le pouvoir d\u2019achat, il ne va certainement pas amener des automobilistes \u00e0 fr\u00e9quenter le train\", estime-t-il. Dans trois mois, les premi\u00e8res conclusions de l\u2019exp\u00e9rimentations seront publi\u00e9es.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/autriche-allemagne-les-tickets-climat-inventent-la-mobilite-du-futur-150901.html",
        "news_title": "Autriche, Allemagne\u2026 les \"tickets climat\" pour le train inventent la mobilit\u00e9 du futur",
        "news_content": "En attendant, en France, plusieurs ONG environnementales poussent \u00e0 d\u00e9ployer ce m\u00eame dispositif. Dans une tribune publi\u00e9e dans La Croix, Neil Makaroff du R\u00e9seau action climat, propose de lancer un ticket climat \u00e0 3 euros par jour permettant aux Fran\u00e7ais d\u2019emprunter tous les transports en commun. \"Les inexorables vieilles recettes, comme un \u00e9ni\u00e8me ch\u00e8que pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 payer leur consommation de carburant ou encore une aide \u00e0 l\u2019achat d\u2019un nouveau v\u00e9hicule, trop souvent encore \u00e0 essence, ne suffisent plus pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et garantir \u00e0 tous la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer\", \u00e9crit-il. Reste \u00e0 savoir s\u2019il sera entendu par le nouveau ministre de la Transition \u00e9cologique, Christophe B\u00e9chu, qui a longtemps d\u00e9nonc\u00e9 le sous-investissement dans le rail en tant que Pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transports de France (AFITF).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "C\u2019est la solidarit\u00e9 qui l\u2019a emport\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Un nouveau plan a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 mardi 26 juillet par les 27 \u00c9tats membres pour r\u00e9duire la consommation de gaz de 15 % en cas de p\u00e9nurie cet hiver. Si des d\u00e9rogations et des exemptions sont pr\u00e9vues, notamment pour la France, l\u2019objectif est bel et bien de faire front face \u00e0 un risque de plus en plus av\u00e9r\u00e9 d\u2019approvisionnement en gaz russe.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "Les 27 \u00c9tats\u00a0membres se sont r\u00e9unis mardi 26 juillet en conseil extraordinaire pour adopter un nouveau r\u00e8glement visant la r\u00e9duction de la consommation de gaz sur le continent \u00e0 court-terme. Le plan de la Commission a sans surprise \u00e9t\u00e9 remani\u00e9. Bruxelles proposait une r\u00e9duction de 15 % sur huit mois, entre ao\u00fbt 2022 et mars 2023, par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode. Si l\u2019esprit de solidarit\u00e9 est sauf avec un taux maintenu \u00e0 15 %, malgr\u00e9 des dissensions au sein des pays du Sud notamment, le r\u00e9alisme est aussi \u00e0 l\u2019\u0153uvre avec des exemptions et des d\u00e9rogations accord\u00e9es. Seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "\"L'Union europ\u00e9enne est unie et solidaire. La d\u00e9cision d'aujourd'hui a clairement montr\u00e9 que les \u00c9tats membres s'opposeront \u00e0 toute tentative russe de diviser l'UE en utilisant l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique comme une arme. L'adoption de la proposition de r\u00e9duction de gaz en un temps record a sans aucun doute renforc\u00e9 notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique commune\", s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Jozef S\u00edkela, le ministre tch\u00e8que de l'industrie et du commerce, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil, succ\u00e9dant \u00e0 la France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "\"C'est un plan pragmatique qui s'adapte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de chaque \u00c9tat membre\"\nLe Conseil a donc pr\u00e9vu quelques d\u00e9rogations pour les \u00c9tats membres qui ne sont pas interconnect\u00e9s aux r\u00e9seaux gaziers d'autres \u00c9tats membres par exemple. Ceux qui ont des interconnexions limit\u00e9es et qui d\u00e9montrent que leurs capacit\u00e9s d'exportation ou leurs infrastructures nationales de GNL sont utilis\u00e9es pour rediriger le gaz vers d'autres \u00c9tats membres peuvent aussi d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle des 15 %. C\u2019est notamment le cas de la France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "\"Les efforts doivent \u00eatre proportionn\u00e9s aux capacit\u00e9s d\u2019interconnexion\", avait ainsi rappel\u00e9 la ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, \u00e0 son arriv\u00e9e au Conseil. \"C'est un plan pragmatique qui s'adapte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de chaque \u00c9tat membre\",\u00a0a-t-elle soulign\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union. \"Les capacit\u00e9s d\u2019approvisionnement entre la France et l\u2019Allemagne sont physiquement limit\u00e9es. Il serait donc contre-productif de nous demander des efforts suppl\u00e9mentaires si \u00e7a ne sert pas \u00e0 soutenir davantage nos voisins\", expliquait la veille l\u2019entourage de la ministre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "Possibilit\u00e9 de d\u00e9clencher une \"alerte de l'Union\"\nLes \u00c9tats membres peuvent \u00e9galement demander une d\u00e9rogation s'ils ont d\u00e9pass\u00e9 leurs objectifs de remplissage de stockage de gaz, s'ils d\u00e9pendent fortement du gaz comme mati\u00e8re premi\u00e8re pour les industries critiques ou si leur consommation de gaz a augment\u00e9 d'au moins 8 % au cours de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00a0Tous les pays qui ne sont pas reli\u00e9s aux r\u00e9seaux gaziers de l'UE, les \u00eeles notamment, ont \u00e9t\u00e9 exempt\u00e9s, de m\u00eame que les \u00c9tats\u00a0membres dont les r\u00e9seaux \u00e9lectriques ne sont pas synchronis\u00e9s avec le syst\u00e8me \u00e9lectrique europ\u00e9en et qui d\u00e9pendent fortement du gaz pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "Le r\u00e8glement du Conseil pr\u00e9voit enfin la possibilit\u00e9 de d\u00e9clencher une \"alerte de l'Union\" sur la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement qui rendrait la r\u00e9duction de la demande de gaz obligatoire en cas de risque important de p\u00e9nurie de gaz ou de demande de gaz exceptionnellement \u00e9lev\u00e9e, ou encore si cinq \u00c9tats membres en font la demande.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/l-union-europeenne-trouve-un-accord-sur-la-reduction-de-la-demande-en-gaz-face-au-risque-d-approvisionnement-russe-150947.html",
        "news_title": "L\u2019Union europ\u00e9enne trouve un accord sur la r\u00e9duction de la demande en gaz, face au risque d\u2019approvisionnement russe",
        "news_content": "L'objectif est de faire des \u00e9conomies avant l'hiver afin de se pr\u00e9parer \u00e0 d'\u00e9ventuelles perturbations de l'approvisionnement en gaz de la Russie. Le gazier russe Gazprom a encore annonc\u00e9 qu\u2019il r\u00e9duirait cette semaine de moiti\u00e9 ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream 1. Le flux, qui ne fonctionnait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019\u00e0 40 % de ses capacit\u00e9s maximales depuis le 21 juillet, passe \u00e0 20 %. La raison invoqu\u00e9e est, comme lors de la derni\u00e8re interruption, \"le besoin de maintenance des turbines\". Un argument qui peine \u00e0 convaincre.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "La remise de 18 centimes par litre de carburant va passer \u00e0 30 centimes \u00e0 la rentr\u00e9e. C'est le fruit d\u2019un compromis \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale entre la majorit\u00e9 et le groupe les R\u00e9publicains. Le gouvernement, qui souhaitait la mise en place d\u2019une indemnit\u00e9 carburant plus sp\u00e9cifique ciblant les travailleurs modestes, a d\u00fb ronger son frein. Il a report\u00e9 cette mesure pourtant jug\u00e9e indispensable par les organisations environnementales qui d\u00e9nonce une nouvelle subvention aux \u00e9nergies fossiles \"injuste et inefficace\u00a0\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "L\u2019indemnit\u00e9 carburant cibl\u00e9e pour les travailleurs modestes est finalement report\u00e9e. Le gouvernement souhaitait mettre fin \u00e0 la remise \u00e0 la pompe g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e afin de la remplacer \u00e0 l\u2019automne par une mesure plus sp\u00e9cifique. Mais il a d\u00fb revoir sa copie pour trouver un compromis avec le groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e, qui demandait quant \u00e0 lui un gel des prix du carburant \u00e0 1,50 euro le litre. La remise de 18 centimes par litre actuellement en vigueur passera \u00e0 30 centimes d\u2019ici le 1er septembre. Elle sera ensuite abaiss\u00e9e \u00e0 10 centimes en novembre et en d\u00e9cembre. \u00c0 cela s\u2019ajoute, une remise de 20 centimes annonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par Total Energies.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "\"Plut\u00f4t que d\u2019augmenter et de cibler l\u2019aide aux carburants vers les m\u00e9nages modestes et les classes moyennes qui en ont r\u00e9ellement besoin, le gouvernement et Les R\u00e9publicains pr\u00e9f\u00e8rent subventionner le carburant fossile des plus riches. Il s\u2019agit d\u2019une double injustice, sociale et environnementale\", d\u00e9nonce Pierre Leflaive, responsable Transport au R\u00e9seau Action Climat . \"Sur les 20 milliards d\u2019euros pr\u00e9vus pour le paquet pouvoir d\u2019achat, pr\u00e8s d\u2019un quart va donc \u00eatre br\u00fbl\u00e9 pour une aide inefficace socialement et dommageable \u00e9cologiquement\",\u00a0ajoute-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "M\u00e9caniquement, les personnes les plus ais\u00e9es profitent donc deux fois plus de la mesure\nSelon une \u00e9tude du Centre d'analyse \u00e9conomique (CAE), publi\u00e9e le 21 juillet, c\u2019est en effet aux m\u00e9nages les plus riches que b\u00e9n\u00e9ficie en priorit\u00e9 ce coup de pouce \u00e0 la pompe. \"Le premier constat que l'on peut dresser sur la consommation d'essence est que ce sont les plus ais\u00e9s qui consomment le plus\", explique le CAE. Les 10 % de Fran\u00e7ais aux revenus les plus \u00e9lev\u00e9s ont ainsi consomm\u00e9 plus de 200 euros d'essence en juin 2022, contre un peu plus de 100 euros pour les 10 % aux revenus les plus faibles. M\u00e9caniquement, les personnes les plus ais\u00e9es profitent donc deux fois plus de la mesure.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "La subvention accord\u00e9e par le gouvernement sur l'essence, qui peut aller jusqu'\u00e0 18 centimes le litre, a \u00e9t\u00e9 d'\"environ 18,5 euros\" sur un mois pour les m\u00e9nages les plus ais\u00e9s, ceux du dernier d\u00e9cile, c'est-\u00e0-dire les 10 % les plus riches. \u00c0 l'inverse, elle a \u00e9t\u00e9 de 9,5 euros pour ceux du premier d\u00e9cile. \"Ces donn\u00e9es confortent ainsi l'intuition selon laquelle la r\u00e9duction du prix de 18 centimes sur le prix \u00e0 la pompe est r\u00e9gressive\", concluent les auteurs de l'\u00e9tude.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "\"Scandale climatique et social\"\nPour Anne Bringault, coordinatrice des Programmes au R\u00e9seau Action Climat, il s\u2019agit l\u00e0 \"d\u2019un scandale climatique et social\". Elle estime qu\u2019il faudrait au contraire mettre en place \"une aide renforc\u00e9e \u00e0 l'achat de carburant pour les m\u00e9nages aux bas revenus et utilisant beaucoup leur voiture pour leur travail, car l\u2019impact est fort sur leur budget et qu\u2019ils n\u2019ont pas d'acc\u00e8s aux alternatives\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "Ainsi, le CAE a identifi\u00e9 des m\u00e9nages particuli\u00e8rement d\u00e9pendants \u00e0 l\u2019essence (plus de 8 % de leur consommation totale) et financi\u00e8rement contraints (revenus au\u2010dessous de la m\u00e9diane), qui face \u00e0 l\u2019augmentation des prix de l\u2019essence, ne baissent pas leur consommation mais\u00a0\"semblent ajuster les autres postes de consommation\". \"Ce sont plus souvent des m\u00e9nages ruraux, puis p\u00e9ri\u2010urbains et enfin moins souvent urbains ; des populations plus jeunes ; des actifs de cat\u00e9gories socio\u2010professionnelles et des d\u00e9tenteurs de revenus et de patrimoines financiers plus bas que la moyenne\", pr\u00e9cise le document.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "\"Cette crise devrait nous pousser \u00e0 limiter la d\u00e9pendance au p\u00e9trole \u00e0 court terme : faciliter le t\u00e9l\u00e9travail, acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement d'infrastructures cyclables, financer et communiquer sur le covoiturage du quotidien, les transports en commun, r\u00e9duire la vitesse sur les autoroutes, encourager les v\u00e9hicules \u00e9lectriques l\u00e9gers et peu co\u00fbteux\", \u00e9num\u00e8re Aur\u00e9lien Bigo, chercheur sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique des transports, qui rappelle que la priorit\u00e9 devrait donc \u00eatre de financer les alternatives. Et de lancer : \"on fait l'autruche encore combien de temps?\"",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/pouvoir-d-achat-toujours-pas-de-mesures-ciblees-pour-les-travailleurs-les-plus-modestes-150943.html",
        "news_title": "Pouvoir d'achat : toujours pas de mesures cibl\u00e9es pour les travailleurs les plus modestes",
        "news_content": "Prix des carburants \u00e0 2\u20ac, loi pouvoir d'achat, canicules, feux de for\u00eats, risques de p\u00e9nuries...Mais rien dans les d\u00e9bats sur le v\u00e9lo, covoiturage, v\u00e9hicules l\u00e9gers, 110 km/h, transports en commun, r\u00e9duction de l'a\u00e9rien...On fait l'autruche encore combien de temps ?",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Face aux risques d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, jug\u00e9s quasi-in\u00e9vitables cet hiver, et \u00e0 la s\u00e9cheresse qui frappe tout le pays, le gouvernement se veut rassurant. Un plan \u00e9labor\u00e9 avec les entreprises devrait voir le jour \u00e0 la rentr\u00e9e. Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a aussi appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 multiplier \"les petits gestes du quotidien\". Sans contrainte toutefois car \"ce n\u2019est pas notre philosophie\", a-t-il assur\u00e9. Mais la France est-elle suffisamment arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver\u00a0? Novethic fait le point.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Gaz : des stocks au plus haut\u00a0\nFace \u00e0 l'hypoth\u00e8se d'une rupture des approvisionnements en gaz russe de plus en plus cr\u00e9dible, l\u2019\u00c9tat a pris les devants. Les niveaux de stockage de gaz sont \u00e0 70 % de remplissage, un niveau plus \u00e9lev\u00e9 que d\u2019habitude. Et le gouvernement a relev\u00e9 son objectif de 80 \u00e0 100 % pour le d\u00e9but de l\u2019automne. En outre,\u00a0un plan de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0est en cours d'\u00e9laboration afin de r\u00e9duire de 10 % la consommation d\u2019\u00e9nergie d\u2019ici deux ans par rapport \u00e0 2019. Un terminal m\u00e9thanier flottant, port\u00e9 par Total au Havre, pour importer davantage de gaz, est \u00e9galement dans les cartons.\u00a0Des d\u00e9rogations et simplifications administratives ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es dans le cadre du projet de loi sur le pouvoir d'achat pour acc\u00e9l\u00e9rer sa mise en service.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Mais il ne sera op\u00e9rationnel qu\u2019en septembre 2023. Et l\u2019avantage de la France, qui compte plusieurs terminaux d'importation de GNL et des interconnexions gazi\u00e8res avec l'Espagne, est aussi \u00e0 relativiser. Il faudra en effet assurer une certaine solidarit\u00e9 avec nos voisins europ\u00e9ens moins bien lotis, comme l'a soulign\u00e9 la Commission europ\u00e9enne la semaine derni\u00e8re. Bruxelles demande en outre aux membres de r\u00e9duire volontairement leur consommation de gaz de 15 % d\u00e8s le 1er ao\u00fbt et jusqu'au 31 mars 2023. Le gaz repr\u00e9sente 16 % de notre consommation d'\u00e9nergie primaire.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Nucl\u00e9aire\u00a0: plus de la moiti\u00e9 du parc actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat \n\u00c0 ce jour, 30 des 56 r\u00e9acteurs sont indisponibles, alors que le nucl\u00e9aire est la premi\u00e8re source d'\u00e9nergie en France. Cela est d\u00fb \u00e0 des op\u00e9rations de maintenance sur les installations, au grand car\u00e9nage qui doit permettre d\u2019allonger la dur\u00e9e de vie des centrales de 40 \u00e0 50 ans, mais aussi \u00e0 des probl\u00e8mes de corrosion d\u00e9couverts sur une douzaine de r\u00e9acteurs. Le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) affirme que le traitement de ces probl\u00e8mes \"prendra plusieurs ann\u00e9es\" et que \"des mises \u00e0 l'arr\u00eat suppl\u00e9mentaires pourraient avoir lieu\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "En outre, les centrales sont aussi vuln\u00e9rables au changement climatique. En ce d\u00e9but d\u2019\u00e9t\u00e9, avec la canicule, quatre centrales ont obtenu des d\u00e9rogations pour reverser une eau plus chaude que les seuils autoris\u00e9s dans les cours d\u2019eau environnants, afin de ne pas p\u00e9naliser la production, mais au d\u00e9triment des \u00e9cosyst\u00e8mes. Une solution qui ne peut pas \u00eatre p\u00e9renne.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Hydraulique\u00a0: la s\u00e9cheresse menace \nC\u2019est la deuxi\u00e8me source d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 derri\u00e8re le nucl\u00e9aire. Mais la s\u00e9cheresse qui touche le pays, avec un hiver particuli\u00e8rement sec, a entra\u00een\u00e9 une baisse de la production. Selon des donn\u00e9es compil\u00e9es par Le Monde, le leader, EDF, accuse ainsi une baisse de 33,4 % en juin, par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de 2021. La Compagnie nationale du Rh\u00f4ne (CNR), deuxi\u00e8me producteur national d\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, enregistre une baisse de 25 % de sa production par rapport \u00e0 la moyenne historique.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Renouvelables : la France \u00e0 la tra\u00eene \nAnnonc\u00e9 pour cet \u00e9t\u00e9, le projet de loi visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables ne sera finalement pr\u00e9sent\u00e9 qu'\u00e0 la rentr\u00e9e par le gouvernement. Le texte vise \u00e0 simplifier les proc\u00e9dures et r\u00e9duire les d\u00e9lais pour des projets solaires ou \u00e9oliens, terrestres ou en mer. Il faut dire que le pays est le seul au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 ne pas avoir atteint ses objectifs \u00e0 2020. Les \u00e9nergies renouvelables ont repr\u00e9sent\u00e9 19,1 % de la consommation finale brute \u00e9nerg\u00e9tique cette ann\u00e9e-l\u00e0, contre 23 % pr\u00e9vus. Et la premi\u00e8re \u00e9olienne offshore n\u2019a commenc\u00e9 \u00e0 produire ses premiers \u00e9lectrons qu\u2019en juin\u2026",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Charbon : c\u2019est reparti pour un tour \nDans ce contexte de crise, la centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold (Moselle), officiellement ferm\u00e9e le 31 mars dernier, devrait bien red\u00e9marrer l'hiver prochain \"\u00e0 titre conservatoire, compte tenu de la situation ukrainienne\" et des tensions sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie, a confirm\u00e9 le minist\u00e8re de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique. \"Nous resterions, dans tous les cas, en dessous d'1 % d'\u00e9lectricit\u00e9 produite par le charbon\", assure le minist\u00e8re, \"et aucun charbon russe ne serait utilis\u00e9\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/gaz-nucleaire-renouvelables-la-france-est-elle-assez-armee-pour-passer-l-hiver-150936.html",
        "news_title": "Gaz, nucl\u00e9aire, renouvelables : la France est-elle assez arm\u00e9e pour passer l\u2019hiver ?",
        "news_content": "Un article du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture la semaine derni\u00e8re, permet ainsi de relever les plafonds d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, en cas de \"menace sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\"\u00a0et \u00e0 la condition de compenser les \u00e9missions.\u00a0La France n'en a donc pas encore tout \u00e0 fait fini avec le charbon, \u00e9nergie la plus polluante, malgr\u00e9 la promesse d'Emmanuel Macron de fermer toutes les centrales au cours de son premier quinquennat.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-gouvernement-lance-un-plan-de-sobriete-energetique-voici-a-quoi-il-faut-s-attendre-pour-reussir-a-passer-l-hiver-150931.html",
        "news_title": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : les leviers les plus importants manquent encore \u00e0 l'appel",
        "news_content": "Face aux risques de p\u00e9nurie d'\u00e9nergie annonc\u00e9s l'hiver prochain, le gouvernement a lanc\u00e9 fin juin plusieurs groupes de travail r\u00e9unissant les administrations publiques, les entreprises priv\u00e9es, les partenaires sociaux, les acteurs de la grande distribution et des experts de la transition. L'objectif est d'aboutir d'ici l'automne \u00e0 des feuilles de route pr\u00e9cises afin de r\u00e9duire notre consommation d'\u00e9nergie de 10 % dans deux ans par rapport \u00e0 2019. Mais pour l'instant, les mesures les plus efficaces, comme le t\u00e9l\u00e9travail ou la r\u00e9duction de la vitesse sur autoroute, ne sont pas envisag\u00e9es.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-gouvernement-lance-un-plan-de-sobriete-energetique-voici-a-quoi-il-faut-s-attendre-pour-reussir-a-passer-l-hiver-150931.html",
        "news_title": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : les leviers les plus importants manquent encore \u00e0 l'appel",
        "news_content": "Face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, avec un s\u00e9rieux risque d\u2019approvisionnement cet hiver, et dans un contexte de changement climatique, le gouvernement a lanc\u00e9 fin juin une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour mettre la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique au c\u0153ur de nos vies. Trois premiers groupes de travail ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur \"l\u2019\u00c9tat exemplaire\", \"les entreprises et l\u2019organisation du travail\" et les \"\u00e9tablissements recevant du public et les grandes surfaces commerciales\". L\u2019objectif\u00a0: r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie nationale de 10 % d\u2019ici deux ans, par rapport \u00e0 2019.\u00a0\"On doit rentrer collectivement dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9\", a ainsi d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors de la traditionnelle interview du 14 Juillet.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-gouvernement-lance-un-plan-de-sobriete-energetique-voici-a-quoi-il-faut-s-attendre-pour-reussir-a-passer-l-hiver-150931.html",
        "news_title": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : les leviers les plus importants manquent encore \u00e0 l'appel",
        "news_content": "L'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 sa feuille de route. Dans les b\u00e2timents publics, conform\u00e9ment \u00e0 la loi, le chauffage sera limit\u00e9 \u00e0 19 degr\u00e9s et la climatisation \u00e0 26 degr\u00e9s. Le forfait mobilit\u00e9 durable pourra \u00eatre cumul\u00e9 avec le remboursement partiel d\u2019un abonnement de transports en commun. La limitation de vitesse sur l\u2019autoroute dans le cadre des d\u00e9placements professionnels des agents va \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9e et le t\u00e9l\u00e9travail renforc\u00e9. La strat\u00e9gie d\u2019achats de l\u2019\u00c9tat va \u00e9galement prendre en compte le crit\u00e8re environnemental dans l\u2019attribution d\u2019un march\u00e9 public.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-gouvernement-lance-un-plan-de-sobriete-energetique-voici-a-quoi-il-faut-s-attendre-pour-reussir-a-passer-l-hiver-150931.html",
        "news_title": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : les leviers les plus importants manquent encore \u00e0 l'appel",
        "news_content": "Le t\u00e9l\u00e9travail et la r\u00e9duction de la vitesse sur autoroute : pas au programme\nLe deuxi\u00e8me groupe de travail concerne les entreprises et l\u2019organisation du travail. Des pistes concr\u00e8tes doivent \u00e9merger \u00e0 l\u2019issue des discussions paritaires sur la transition \u00e9cologique qui se sont ouvertes le 8 juillet, dans le cadre de l\u2019agenda social autonome des partenaires sociaux. Les discussions devraient se cristalliser sur le t\u00e9l\u00e9travail. Selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), qui a fait 10 propositions pour consommer moins d'\u00e9nergie, ce levier serait le plus efficace s\u2019il \u00e9tait mis en place trois jours par semaine, juste devant la r\u00e9duction de la vitesse sur autoroute de 10 km/h et la limitation de la voiture individuelle (covoiturage, autopartage).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-gouvernement-lance-un-plan-de-sobriete-energetique-voici-a-quoi-il-faut-s-attendre-pour-reussir-a-passer-l-hiver-150931.html",
        "news_title": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : les leviers les plus importants manquent encore \u00e0 l'appel",
        "news_content": "Ces trois mesures permettraient ainsi d\u2019\u00e9conomiser respectivement l\u2019\u00e9quivalent de 500\u00a0000 barils par jour, 430\u00a0000 barils et 470\u00a0000 barils. Elles sont toutefois loin de faire consensus. Mais la crise en Ukraine et l\u2019envol\u00e9e des prix pourraient changer la donne. Un r\u00e9cent sondage Ifop pour l\u2019association Agir pour l\u2019environnement montre ainsi que plus de 6 Fran\u00e7ais sur 10 seraient par exemple pr\u00eats \u00e0 r\u00e9duire leur vitesse sur autoroute pour faire des \u00e9conomies. \"\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la France conna\u00eet une nouvelle vague de chaleur exceptionnelle, l\u2019urgence commande d\u2019adopter des mesures fortes \u00e0 effet imm\u00e9diat. La r\u00e9duction de 20 km/h sur autoroute est l\u2019une des mesures les plus simples \u00e0 mettre en \u0153uvre avec un impact tr\u00e8s significatif\", explique l\u2019association dans un communiqu\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-gouvernement-lance-un-plan-de-sobriete-energetique-voici-a-quoi-il-faut-s-attendre-pour-reussir-a-passer-l-hiver-150931.html",
        "news_title": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : les leviers les plus importants manquent encore \u00e0 l'appel",
        "news_content": "\"On trottine lentement derri\u00e8re un climat qui change vite\"\nUn troisi\u00e8me groupe de travail a \u00e9galement r\u00e9uni les repr\u00e9sentants des \u00e9tablissements recevant du public et des surfaces commerciales. L\u2019ensemble des grandes enseignes - Leclerc, Auchan, Carrefour, Casino, Syst\u00e8me U, Intermarch\u00e9, Monoprix, Picard \u2013 s\u2019engage par exemple \u00e0 \u00e9teindre les lumi\u00e8res d\u00e8s leur fermeture, \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9clairage et \u00e0 ma\u00eetriser la temp\u00e9rature. Un quatri\u00e8me groupe r\u00e9unira dans quelques jours les acteurs du logement. Les annonces officielles sont attendues pour la rentr\u00e9e avec une mise en \u0153uvre \u00e0 partir de mi-octobre. Suffisant pour passer l\u2019hiver\u00a0?",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-gouvernement-lance-un-plan-de-sobriete-energetique-voici-a-quoi-il-faut-s-attendre-pour-reussir-a-passer-l-hiver-150931.html",
        "news_title": "Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : les leviers les plus importants manquent encore \u00e0 l'appel",
        "news_content": "\"On trottine lentement derri\u00e8re un climat qui change vite. L\u2019action se met en place, et monte en puissance, mais elle n\u2019est pas encore \u00e0 la hauteur. (\u2026) Les propositions de la convention citoyenne pour le climat qui allaient dans le sens de la sobri\u00e9t\u00e9 n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 retenues. Du fait du contexte de tensions sur les prix de l\u2019\u00e9nergie et de p\u00e9nuries, on voit une appropriation de cet enjeu, mais de mani\u00e8re tardive et contrainte. Le gouvernement ma\u00eetrise le prix des carburants, ce qui constitue des subventions cach\u00e9es aux \u00e9nergies fossiles, mais n\u2019encourage pas la baisse de la vitesse sur les autoroutes ou la limitation du poids des voitures pour r\u00e9duire la consommation\",\u00a0d\u00e9plore la climatologue Val\u00e9rie Masson Delmotte dans un entretien au Monde publi\u00e9 le 16 juillet.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "Avec la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, la crise climatique et les canicules \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, les Fran\u00e7ais sont de plus en plus nombreux \u00e0 se demander comment se passer des \u00e9nergies fossiles. Certains ont franchi le pas, en investissant dans des maisons durables, qui produisent leur propre \u00e9nergie, en optant pour une voiture \u00e9lectrique ou en arr\u00eatant de prendre l\u2019avion. Un sevrage difficile tant les \u00e9nergies fossiles irriguent notre monde. Toute la semaine, Novethic explore les nouvelles fa\u00e7ons d\u2019aborder la sobri\u00e9t\u00e9, dans une s\u00e9rie \"vivre sans\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "\"Cet hiver, nous avons \u00e0 peine utilis\u00e9 un demi st\u00e8re de bois\",\u00a0confie Simon Cossus. De quoi faire des envieux en cette p\u00e9riode de crise \u00e9nerg\u00e9tique, accentu\u00e9e par la guerre en Ukraine, avec des prix qui s\u2019envolent. Le trentenaire, \u00e0 la t\u00eate d\u2019Enercoop Languedoc-Roussillon, a franchi le pas il y a dix ans avec sa compagne. Ils se lancent alors dans un ambitieux projet\u00a0: la construction d\u2019une maison la plus durable possible qui produise toute l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e par le foyer en plein c\u0153ur de Montpellier. Et le pari est r\u00e9ussi.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "\"C\u2019est une maison qui n\u2019a pas besoin d\u2019\u00eatre chauff\u00e9e en hiver ni d\u2019\u00eatre rafraichie en \u00e9t\u00e9. Au pic de la canicule de 2019, quand il a fait 45\u00b0C, nous avions 29\u00b0C maximum \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur sans aucune climatisation\", explique ce p\u00e8re de trois enfants, ravis de partager leur cabane dans les arbres avec leurs copains de classe. Tout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 en amont\u00a0: la maison a \u00e9t\u00e9 orient\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 avoir beaucoup de soleil qui entre en hiver et peu en \u00e9t\u00e9. Une partie de la fa\u00e7ade et de la toiture sont recouverts de panneaux photovolta\u00efques, le reste \u00e9tant v\u00e9g\u00e9talis\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "La prochaine \u00e9tape sera de changer de voiture\nLes mat\u00e9riaux utilis\u00e9s sont bio-sourc\u00e9s et produits localement la plupart du temps\u00a0: l'ossature en bois vient des C\u00e9vennes, l\u2019isolation en b\u00e9ton de chanvre de Champagne\u2026 Les eaux de pluie sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es pour arroser le jardin mais aussi pour les toilettes. Les eaux de douche sont elles aussi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es pour arroser les toitures v\u00e9g\u00e9tales et sont filtr\u00e9es pour \u00eatre m\u00e9lang\u00e9es aux eaux de pluie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "\"Nous avons vraiment eu une approche globale, et pas uniquement carbo-centr\u00e9e. C\u2019est important d\u2019avoir par exemple des sols perm\u00e9ables pour faire face aux inondations, dramatiques dans la r\u00e9gion, mais aussi de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. On a des chauve-souris dans le bardage de la maison, des perruches, des h\u00e9rissons\", raconte Simon Cossus. De quoi faire le bonheur de la petite famille.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "La prochaine \u00e9tape sera de changer de voiture. Le couple envisage ainsi l\u2019achat d\u2019un v\u00e9hicule \u00e9lectrique pour remplacer le Berlingo diesel achet\u00e9 il y a dix ans. \"C\u2019est pratique pour aller \u00e0 la plage ou \u00e0 la rivi\u00e8re, partir en vacances ou aller faire nos grosses courses. Et c\u2019est vrai que c\u2019est difficile de changer certaines habitudes. Mais on a r\u00e9duit nos usages \u00e0 peau de chagrin\u00a0et on utilise le v\u00e9lo pour les trajets du quotidien\",\u00a0explique cet \u00e9colo convaincu que le changement ne viendra que par l\u2019exemple et non pas par la morale.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "110 000 foyers raccord\u00e9s en autoconsommation\nReste qu\u2019un tel chantier n\u00e9cessite beaucoup de temps, de comp\u00e9tences et d\u2019investissements. \"J\u2019ai une formation d\u2019ing\u00e9nieur et j\u2019enseigne aux Mines sur ces sujets, donc je baigne dedans. Mais il est vrai qu\u2019on manque de bons r\u00e9seaux d\u2019artisans et d\u2019une structuration des financements pour se lancer\",\u00a0reconna\u00eet Simon Cossus. Au 1er trimestre 2021, Enedis comptait 110 000 foyers raccord\u00e9s en autoconsommation individuelle, contre seulement 3\u00a0000 en 2015.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/vivre-sans-energies-fossiles-un-chemin-seme-d-embuches-150923.html",
        "news_title": "Vivre sans \u00e9nergies fossiles : Cette famille y est (presque) arriv\u00e9e",
        "news_content": "Pour aller plus loin dans cette d\u00e9marche 100 % sans \u00e9nergies fossiles, la famille ach\u00e8te au maximum en vrac, fait le march\u00e9 et limite les produits en plastique. Elle investit aussi dans des structures coop\u00e9ratives afin de financer l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle et locale plut\u00f4t que de grandes multinationales p\u00e9tro-gazi\u00e8res. Car il faut bien en \u00eatre conscient, les \u00e9nergies fossiles irriguent la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de notre \u00e9conomie - elles repr\u00e9sentent 80 % du mix \u00e9nerg\u00e9tique mondial. Il est donc tr\u00e8s difficile, voire utopique pour l\u2019instant, de s\u2019en passer totalement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "Le 8 juin, le Parlement europ\u00e9en a vot\u00e9 en faveur de l\u2019interdiction des ventes de voitures neuves thermiques \u00e0 partir de 2035. Un vote qualifi\u00e9 d\u2019historique par beaucoup. Mais il ne s\u2019agit l\u00e0 que de la premi\u00e8re marche \u00e0 gravir pour transformer en profondeur le secteur de la mobilit\u00e9. R\u00e9duction du parc automobile, de la taille et du poids des v\u00e9hicules, sobri\u00e9t\u00e9 dans nos d\u00e9placements, d\u00e9veloppement des modes doux, autopartage et covoiturage sont autant de d\u00e9fis qu\u2019il reste \u00e0 relever pour atteindre nos objectifs climatiques.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "La marche \u00e0 gravir \u00e9tait haute mais ils l\u2019ont fait. Mercredi 8 juin, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont vot\u00e9 en faveur de la fin des ventes de voitures neuves thermiques \u00e0 partir de 2035. Et ce, malgr\u00e9 un lobbying intense de la part de l'industrie automobile. Mais ce n\u2019\u00e9tait l\u00e0 que le premier \u00e9chelon d\u2019une transformation qui s\u2019annonce bien plus profonde. \"C\u2019est en effet une d\u00e9cision historique et il est important de s\u2019en r\u00e9jouir car cela envoie un signal fort pour demain. Mais \u00e7a ne permettra pas d\u2019un coup de baguette magique d\u2019\u00e9liminer les \u00e9missions du secteur\",\u00a0r\u00e9sume Pierre Leflaive, responsable Transports au sein du R\u00e9seau action climat (Rac).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "\"Aussi bien pour les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre que les polluants atmosph\u00e9riques, la voiture \u00e9lectrique appara\u00eet plus favorable que la voiture thermique, mais dans des proportions qui restent insuffisantes et qui ne doivent pas masquer des niveaux d\u2019\u00e9missions qui restent importants\",\u00a0analyse Aur\u00e9lien Bigo, chercheur sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique des transports, dans un\u00a0article\u00a0publi\u00e9 dans la Revue de l\u2019Institut polytechnique de Paris. \"L\u2019\u00e9lectrique doit ainsi \u00eatre encourag\u00e9, car c\u2019est la meilleure alternative pour se s\u00e9parer du p\u00e9trole, mais cela ne peut \u00eatre vu et envisag\u00e9 comme une unique solution miracle\u2026 car elle ne l\u2019est pas\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "Peut-on et m\u00eame faut-il critiquer la voiture \u00e9lectrique ?La question revient souvent d\u00e8s qu\u2019on \u00e9voque la voiture \u00e9lectrique, solution magique aux probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 pour certains, d\u00e9sastre \u00e9cologique pour d\u2019autres\u2026Et j'ai une r\u00e9ponse assez tranch\u00e9e sur la question...",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "\"Demain, un parc automobile plus l\u00e9ger, plus petit et moins \u00e9metteur\"\nDemain, l\u2019ensemble du parc automobile actuel ne pourra donc pas \u00eatre remplac\u00e9 par du tout \u00e9lectrique. Ce ne serait tout simplement pas soutenable d\u2019un point de vue environnemental. Si une voiture \u00e9lectrique \u00e9met trois \u00e0 cinq fois moins de gaz \u00e0 effet de serre qu\u2019un v\u00e9hicule thermique sur l\u2019ensemble du cycle de vie, sa fabrication pose de nombreux enjeux. L\u2019extraction de minerais et de m\u00e9taux rares notamment est tr\u00e8s n\u00e9faste pour l\u2019environnement et pose la question de la finitude des ressources. La relocalisation de la production de batteries et leur recyclage sont aussi des d\u00e9fis majeurs. La taille du parc automobile et le poids des v\u00e9hicules constituent d\u00e8s lors des points essentiels \u00e0 discuter.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "\"Alors qu\u2019une voiture sur deux vendue aujourd\u2019hui est un SUV, il va falloir op\u00e9rer un virage \u00e0 90\u00b0C pour aller vers parc automobile plus petit, plus l\u00e9ger et moins \u00e9metteur\", pr\u00e9cise Pierre Leflaive. Le besoin en m\u00e9taux critiques d\u00e9pend de la taille de la batterie et donc du v\u00e9hicule. En outre, une r\u00e9cente \u00e9tude, r\u00e9alis\u00e9e par Emissions Analytics, montre que les \u00e9missions li\u00e9es \u00e0 l\u2019usure des pneus augmentent avec la masse du v\u00e9hicule et s\u2019av\u00e8rent pr\u00e8s de 2\u00a0000 fois plus importante en moyenne que les \u00e9missions li\u00e9es aux pots d\u2019\u00e9chappement. Des v\u00e9hicules plus l\u00e9gers seront \u00e9galement davantage accessibles pour les plus modestes.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "Mais cette question du poids des v\u00e9hicules n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenue par les eurod\u00e9put\u00e9s. Cela se jouera donc au niveau national lors de la discussion du Projet de loi de finances 2023 \u00e0 l\u2019automne. Le Rac propose un amendement pour abaisser le seuil du malus poids \u00e0 1\u00a0300 kg (40 % du parc) contre 1\u00a0800 kg (2 % du parc) et en instaurer un nouveau sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 partir de 1\u00a0800 kg.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "Questionner les usages actuels de la voiture \nD\u2019autres leviers peuvent \u00eatre activ\u00e9s. On pense bien s\u00fbr aux modes de d\u00e9placements alternatifs que sont les transports en commun, le train, le v\u00e9lo ou m\u00eame la marche. Le remplissage des voitures gr\u00e2ce au covoiturage doit aussi \u00eatre favoris\u00e9. \"La voiture ne doit plus \u00eatre vue comme un objet priv\u00e9 mais plut\u00f4t comme un service\" pr\u00e9cise le Rac qui propose la mise en place de flottes de v\u00e9hicules publics. Il s\u2019agit enfin de r\u00e9duire nos d\u00e9placements en retrouvant davantage de proximit\u00e9 au quotidien et en r\u00e9duisant les plus longs trajets.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/automobile-le-tout-electrique-en-2035-n-est-pas-la-solution-miracle-150849.html",
        "news_title": "Automobile : le tout-\u00e9lectrique en 2035 n\u2019est pas la solution miracle",
        "news_content": "Aur\u00e9lien Bigo pointe d\u2019autres probl\u00e9matiques qui resteront inchang\u00e9es avec le passage au tout-\u00e9lectrique\u00a0: \"la consommation d\u2019espace de la voiture\u00a0; les infrastructures de transport, entra\u00eenant artificialisation des sols et impacts sur la biodiversit\u00e9\u00a0; les probl\u00e9matiques d\u2019accidentologie\u00a0; l\u2019inactivit\u00e9 physique et la s\u00e9dentarit\u00e9\". Pour r\u00e9sumer, dit-il, \"l\u2019\u00e9lectrification est indispensable pour atteindre nos objectifs climatiques, mais c\u2019est la non-soutenabilit\u00e9 des usages actuels de la voiture qu\u2019il faut questionner\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "Les d\u00e9crets de r\u00e9partition des comp\u00e9tences des diff\u00e9rents minist\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s au Journal officiel jeudi 2 juin. La transition \u00e9nerg\u00e9tique, le nucl\u00e9aire et la d\u00e9carbonation des transports routiers reviennent \u00e0 Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique. Le logement, la biodiversit\u00e9 ou encore la pollution de l'air sont attribu\u00e9s \u00e0 Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la Transition \u00e9cologique et de la Coh\u00e9sion des territoires. Un partage de comp\u00e9tences destin\u00e9 \u00e0 piloter une transition qui ne doit pas bousculer l'\u00e9conomie, selon Elisabeth Borne, Premi\u00e8re ministre.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "On en sait d\u00e9sormais un peu plus sur la planification \u00e9cologique, telle qu\u2019elle est con\u00e7ue par Emmanuel Macron avec la publication de deux d\u00e9crets au Journal Officiel du jeudi 2 juin. Ceux-ci d\u00e9taillent les attributions des minist\u00e8res de la Transition \u00e9cologique et de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, d\u00e9sormais s\u00e9par\u00e9s. Ils se partagent les attributions de Barbara Pompili, ancienne ministre de la Transition \u00e9cologique, mais aussi de Jean-Baptiste Djebbari, l\u2019ex-ministre des Transports.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "Am\u00e9lie de Montchalin, \u00e0 la Transition \u00e9cologique et \u00e0 la Coh\u00e9sion des territoires, h\u00e9rite notamment des questions de d\u00e9veloppement durable, de la protection de la biodiversit\u00e9, de l'am\u00e9nagement et de la lutte contre l'\u00e9talement urbain. Les questions de qualit\u00e9 du logement, d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de lutte contre l'habitat indigne - auparavant rassembl\u00e9es dans un minist\u00e8re du Logement - lui reviennent \u00e9galement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "De son c\u00f4t\u00e9, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, \u00e0 la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, est officiellement charg\u00e9e de d\u00e9finir et de mettre en \u0153uvre \"la politique de l'\u00e9nergie, afin, notamment, d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement et l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie, de lutter contre le changement climatique et de promouvoir la transition \u00e9nerg\u00e9tique\". Elle aura en charge la construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires mais aussi la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, \u00e0 travers la direction g\u00e9n\u00e9rale de la pr\u00e9vention des risques, ce qui rassemble pour la premi\u00e8re fois dans un m\u00eame minist\u00e8re l'autorit\u00e9 sur la construction des centrales et celle sur le contr\u00f4le de la s\u00e9curit\u00e9 de ces centrales. Elle pilotera aussi la d\u00e9carbonation des transports routiers.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "Des attributions partag\u00e9es en deux ou en trois \nRestent des dossiers que les deux nouvelles ministres, proches d'Emmanuel Macron, devront g\u00e9rer ensemble. La gouvernance se complique alors un peu... De fait, elles partageront les locaux de l\u2019h\u00f4tel de Roquelaure, boulevard Saint-Germain. La politique de r\u00e9novation et de performance \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, par exemple, reste \u00e0 cheval entre les deux minist\u00e8res.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "Conjointement avec la ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, la ministre de la Transition \u00e9cologique est aussi en charge de \"l'adaptation au changement climatique, \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air et la r\u00e9glementation technique des v\u00e9hicules\". L\u2019autorit\u00e9 de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9nergie et du climat (DGEC) est plac\u00e9e sous la tutelle du nouveau minist\u00e8re de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, mais le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique dispose d\u2019une autorit\u00e9 conjointe.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "Plus original, le Commissariat g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9veloppement durable passe sous une triple tutelle, celle des deux ministres de la Transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique et celle de la Premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. Cet organe, cr\u00e9\u00e9 en 2008, pilote notamment le dialogue environnemental sur les choix et priorit\u00e9s politiques \u00e0 travers le Conseil national de la transition \u00e9cologique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "\"Pas d'\u00e9cologie contre l'\u00e9conomie\"\n\"Qui pilote le dialogue environnemental en France ? Les d\u00e9crets d'attribution des ministres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s mais ils ne disent pas qui pr\u00e9side le Conseil national de la transition \u00e9cologique. Est-ce la Premi\u00e8re ministre directement car elle est en charge de la planification \u00e9cologique ?\",\u00a0s\u2019interroge sur Twitter Anne Bringault, coordinatrice des programmes au R\u00e9seau Action Climat France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "Dans une interview donn\u00e9e au Point,\u00a0publi\u00e9e jeudi 2 juin, Elisabeth Borne promet une transformation radicale. Mais \"nous ne ferons pas l\u2019\u00e9cologie contre l\u2019\u00e9conomie\", pr\u00e9vient la Premi\u00e8re ministre. La transition \"ne devra jamais se faire au d\u00e9triment des Fran\u00e7ais les plus fragiles\", assure-t-elle aussi.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-planification-ecologique-a-la-sauce-macron-150828.html",
        "news_title": "La planification \u00e9cologique vue par Emmanuel Macron \u00e0 travers la partition des comp\u00e9tences des minist\u00e8res de l'\u00c9cologie et de l'\u00c9nergie",
        "news_content": "Les attributions minist\u00e9rielles ne permettent pas encore d'avoir des propositions pr\u00e9cises sur les premi\u00e8res mesures annonc\u00e9es. Celles-ci concernent le leasing social, pour aider les plus modestes \u00e0 acqu\u00e9rir une voiture \u00e9lectrique, ou la construction de six nouveaux EPR de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. La planification \u00e9cologique visant \u00e0 transformer la France reste \u00e0 venir.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/le-velo-un-mode-de-deplacement-de-plus-en-plus-prise-par-les-citadins-150826.html",
        "news_title": "Le v\u00e9lo, un mode de d\u00e9placement de plus en plus pris\u00e9 par les citadins",
        "news_content": "Le nombre de trajets \u00e0 v\u00e9lo a connu une hausse de 42 % en ville par rapport \u00e0 2019, selon l'association V\u00e9lo et Territoires qui a effectu\u00e9 des relev\u00e9s sur pr\u00e8s de 300 compteurs diss\u00e9min\u00e9s sur le territoire national. Si l\u2019engouement pour la bicyclette est moins \u00e9lev\u00e9 dans les zones rurales et p\u00e9riurbaines, le nombre de d\u00e9placements y a progress\u00e9 de 27 % compar\u00e9 \u00e0 la situation connue avant la pand\u00e9mie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/le-velo-un-mode-de-deplacement-de-plus-en-plus-prise-par-les-citadins-150826.html",
        "news_title": "Le v\u00e9lo, un mode de d\u00e9placement de plus en plus pris\u00e9 par les citadins",
        "news_content": "Alors que la journ\u00e9e mondiale de la bicyclette se tient ce vendredi, la pratique du v\u00e9lo pour se d\u00e9placer s\u2019ancre dans les habitudes des Fran\u00e7ais. En effet, sur les cinq premiers mois de l'ann\u00e9e, les d\u00e9placements \u00e0 v\u00e9lo ont fortement augment\u00e9, selon V\u00e9lo et Territoires. Ils ont progress\u00e9 de 13 % par rapport \u00e0 2021 et de 39 % compar\u00e9s \u00e0 la situation connue avant 2019 et avant la pand\u00e9mie, selon le premier bilan de l\u2019ann\u00e9e dress\u00e9 par l\u2019association. \"Apr\u00e8s une nouvelle p\u00e9riode de t\u00e9l\u00e9travail obligatoire en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, la vie reprend peu \u00e0 peu son cours. Sauf al\u00e9as m\u00e9t\u00e9o, les niveaux de fr\u00e9quentation de 2022 sont globalement plus \u00e9lev\u00e9s que ceux de 2021 et tr\u00e8s nettement sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de 2019\", indique ainsi l\u2019association.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/le-velo-un-mode-de-deplacement-de-plus-en-plus-prise-par-les-citadins-150826.html",
        "news_title": "Le v\u00e9lo, un mode de d\u00e9placement de plus en plus pris\u00e9 par les citadins",
        "news_content": "Sans surprise, cet engouement est particuli\u00e8rement fort dans les villes. En effet, la hausse des trajets \u00e0 v\u00e9lo est de 42 % en ville par rapport \u00e0 2019, avec une progression encore plus forte en semaine que le week-end. \"La reprise du travail en pr\u00e9sentiel booste la fr\u00e9quentation en semaine\", pr\u00e9cise ainsi l'association. \"La pratique du v\u00e9lo utilitaire semble d\u00e9sormais bien ancr\u00e9e et explique probablement les fortes progressions enregistr\u00e9es en semaine en milieu urbain\", ajoute V\u00e9lo et Territoires. \u00c0 Paris, la hausse du nombre de trajets \u00e0 v\u00e9lo s\u2019envole de 78% par rapport \u00e0 2019 et de 22% de plus que l\u2019an pass\u00e9. \u00c0\u00a0Annecy aussi l\u2019enthousiasme pour la bicyclette est fort avec une hausse constat\u00e9e du nombre de trajets de 74% par rapport \u00e0 2019 et 25% par rapport \u00e0 2022, \u00e0 Dunkerque ou Grenoble, les hausses d\u00e9passent aussi la moyenne des villes.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/le-velo-un-mode-de-deplacement-de-plus-en-plus-prise-par-les-citadins-150826.html",
        "news_title": "Le v\u00e9lo, un mode de d\u00e9placement de plus en plus pris\u00e9 par les citadins",
        "news_content": "\"Les pratiques du v\u00e9lo en milieu rural et p\u00e9riurbain encore fragiles\"\nEn revanche, le nombre de passages de v\u00e9los stagne dans les zones p\u00e9riurbaines. \"La hausse de 3 % en semaine (par rapport \u00e0 2021) ne permet pas de compenser la baisse de 11 % des week-ends\", indique ainsi V\u00e9lo et Territoires. M\u00eame constat en milieu rural o\u00f9 la pratique du v\u00e9lo se stabilise par rapport \u00e0 l\u2019an pass\u00e9. \"La hausse de 4 % des passages en semaine \u00e9quilibre le recul observ\u00e9 le week-end (-8 %)\", note V\u00e9lo et Territoires. Elle souligne que ces territoires sont sans doute plus propices \u00e0 une pratique de loisirs et que l'usage du v\u00e9lo a ainsi p\u00e2ti d\u2019une m\u00e9t\u00e9o moins cl\u00e9mente pour les cyclistes sur les week-end et les vacances scolaires. \"Les pratiques du v\u00e9lo en milieu rural et p\u00e9riurbain demeurent encore fragiles\", conclut ainsi l\u2019association. Toutefois, si l\u2019on compare \u00e0 2019, le nombre de d\u00e9placements \u00e0 v\u00e9lo a augment\u00e9 de 27 % dans les zones p\u00e9riurbaines et rurales.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/le-velo-un-mode-de-deplacement-de-plus-en-plus-prise-par-les-citadins-150826.html",
        "news_title": "Le v\u00e9lo, un mode de d\u00e9placement de plus en plus pris\u00e9 par les citadins",
        "news_content": "Globalement, depuis la pand\u00e9mie, les Fran\u00e7ais sont de plus en plus nombreux \u00e0 opter pour la bicyclette, puisqu\u2019un Fran\u00e7ais sur deux se dit d\u00e9sormais pr\u00eat \u00e0 r\u00e9aliser ses trajets quotidiens s\u2019il y a de bonnes infrastructures \u00e0 v\u00e9lo, selon la Fondation pour la Nature et l\u2019Homme. L'ampleur du march\u00e9 du v\u00e9lo en France ne cesse ainsi de cro\u00eetre puisque cela repr\u00e9sente 4 % des d\u00e9placements en France avec 8 % de \"v\u00e9lotafeurs\" quotidiens. Ce boom du secteur a aussi des effets \u00e9conomiques avec un chiffre d\u2019affaires du march\u00e9 du cycle qui a bondi de 25 % en 2021, selon l\u2019Union Sport et Cycle.\u00a0Le v\u00e9lo est ainsi le moyen de locomotion le plus vendu en France : en 2021, plus de 2,7 millions de v\u00e9los ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s contre 1,65 million de voitures. L'enjeu est d\u00e9sormais de maintenir cette tendance et surtout de rendre ce moyen de transport attractif dans les campagnes.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "Les dirigeants des 27 pays de l'Union europ\u00e9enne, r\u00e9unis en sommet, ont ent\u00e9rin\u00e9 un sixi\u00e8me train de sanctions contre la Russie. Ils ont enfin trouv\u00e9 un accord pour r\u00e9duire de 90 % leurs importations de p\u00e9trole russe d'ici la fin de l'ann\u00e9e afin de tarir le financement de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine. Des exemptions ont cependant \u00e9t\u00e9 act\u00e9es pour la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "Apr\u00e8s le charbon, c\u2019est d\u00e9sormais le p\u00e9trole russe qui va peu \u00e0 peu \u00eatre banni du continent europ\u00e9en. R\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles, les chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 lundi 30 mai un embargo sur le p\u00e9trole russe transport\u00e9 par bateau, soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens. Cette d\u00e9cision permet ainsi de contourner le veto de Budapest et permettra \u00e0 la Hongrie, mais aussi \u00e0 la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que, trois pays enclav\u00e9s, de continuer \u00e0 \u00eatre approvisionn\u00e9es par le pipeline russe Droujba. Cet embargo prendra effet dans les six mois pour le p\u00e9trole brut et dans les huit mois pour les produits raffin\u00e9s.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "\"Cela va couper une \u00e9norme source de financement de la machine de guerre de la Russie\", a tweet\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel. Dans un second temps, l'extension de l'embargo aux livraisons par ol\u00e9oduc sera discut\u00e9e \"d\u00e8s que possible\" sans qu'une date butoir ne soit fix\u00e9e. Mais avec les engagements de Berlin et Varsovie \u00e0 arr\u00eater leurs importations par l'ol\u00e9oduc Droujba, ce sont au total 90 % des exportations de p\u00e9trole russe vers l'Union europ\u00e9enne qui seront arr\u00eat\u00e9es d'ici la fin de l'ann\u00e9e, affirment la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "La Russie fait le choix de poursuivre sa guerre en Ukraine. En Europ\u00e9ens, unis et solidaires du peuple ukrainien, nous prenons ce soir de nouvelles sanctions. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux importations de p\u00e9trole russe \u00e0 90% d\u2019ici fin 2022.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "Un embargo total sur le p\u00e9trole russe loin d'\u00eatre acquis\nDans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mardi sur Facebook, le Premier ministre hongrois Viktor Orban, fermement oppos\u00e9 \u00e0 un embargo total sur le p\u00e9trole russe, a salu\u00e9 le compromis trouv\u00e9. \"Les familles peuvent dormir paisiblement, nous avons \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e la plus farfelue qui soit\", s'est-il f\u00e9licit\u00e9. Budapest avait conditionn\u00e9 son feu vert \u00e0 des garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. En arrivant au sommet, le dirigeant nationaliste avait par ailleurs r\u00e9clam\u00e9 des assurances en cas de coupure de l'ol\u00e9oduc Droujba qui approvisionne son pays en passant par l'Ukraine. La Hongrie, pays sans acc\u00e8s \u00e0 la mer, d\u00e9pend pour 65 % de sa consommation du p\u00e9trole achemin\u00e9 par Droujba.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "C\u2019est pourquoi il demande un d\u00e9lai d\u2019au moins quatre ans, et environ 800 millions d'euros de financements europ\u00e9ens pour adapter ses infrastructures \u00e0 un embargo total. Une demande qui n'a pour l'heure pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. Ursula von der Leyen a simplement soulign\u00e9 que la capacit\u00e9 de l'ol\u00e9oduc Adria, qui alimente la Hongrie via la Croatie, pouvait \u00eatre augment\u00e9e moyennant un d\u00e9lai de \"45 \u00e0 60 jours environ\" et \"des investissements\", qu'elle n'a pas chiffr\u00e9s. Prague, de son c\u00f4t\u00e9, avait r\u00e9clam\u00e9 un d\u00e9lai d'adaptation de dix-huit mois pour les produits raffin\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, selon le Premier ministre belge Alexander De Croo.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "\"Les querelles en Europe doivent cesser\"\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait appel\u00e9 les dirigeants de l'UE \u00e0 \"cesser leurs querelles\" pour adopter rapidement le sixi\u00e8me paquet de sanctions. \"Les querelles en Europe doivent cesser (...), l'Europe doit montrer sa force. Car la Russie ne comprend que l'argument de la force\", avait d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant ukrainien par visioconf\u00e9rence.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "En n\u00e9gociation depuis un mois, le nouveau paquet de sanctions pr\u00e9voit aussi un \u00e9largissement de la liste noire de l'UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s, dont le chef de l'\u00e9glise orthodoxe russe, le patriarche Kirill. Il comprend l'exclusion de trois banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, dont Sberbank, principal \u00e9tablissement du pays. Les dirigeants ont aussi approuv\u00e9 l'octroi de 9 milliards d'euros au gouvernement ukrainien pour couvrir ses besoins imm\u00e9diats en liquidit\u00e9s afin de faire fonctionner son \u00e9conomie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/embargo-sur-le-petrole-russe-les-importations-europeennes-reduites-de-90-d-ici-la-fin-de-l-annee-150821.html",
        "news_title": "Embargo sur le p\u00e9trole russe : les importations europ\u00e9ennes r\u00e9duites de 90 % d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e",
        "news_content": "Le sommet qui s\u2019ach\u00e8ve ce soir doit aussi aborder la transition \u00e9nerg\u00e9tique du continent pour se passer du gaz russe \u00e0 travers le plan Repower EU et la crise alimentaire li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine qui menace en particulier le continent africain. Puis c\u2019est la question d'un embargo gazier qui devrait prochainement arriver sur la table des Vingt-Sept alors que la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, et plus r\u00e9cemment les Pays-Bas et le Danemark ont d\u00e9j\u00e0 vu leur approvisionnement coup\u00e9 par le Kremlin.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "Les chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens se r\u00e9unissent ces lundi 30 et mardi 31 mai pour discuter du plan Repower EU sur l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de l'Union europ\u00e9enne, pr\u00e9sent\u00e9 par la Commission le 18 mai. La pression se fait de plus en plus forte pour sortir de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique alors que des experts alertent sur une crise in\u00e9vitable autour du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "Face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique exacerb\u00e9e par la guerre en Ukraine, la demande en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) devrait d\u00e9passer l'offre d'ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, selon les recherches de Rystad Energy. La demande mondiale devrait ainsi atteindre 436 millions de tonnes en 2022, d\u00e9passant l'offre disponible qui est estim\u00e9e \u00e0 410 millions de tonnes. \"Une temp\u00eate hivernale parfaite pourrait se former pour l'Europe alors que le continent cherche \u00e0 limiter les flux de gaz russes\",\u00a0pr\u00e9viennent les analystes. Ils affirment que le soulagement ne pourrait intervenir qu\u2019apr\u00e8s 2024.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "\"Il n'y a tout simplement pas assez de GNL pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande. \u00c0 court terme, cela entra\u00eenera un hiver rigoureux en Europe. Pour les producteurs, cela sugg\u00e8re que le prochain boom du GNL est l\u00e0, mais il arrivera trop tard pour r\u00e9pondre \u00e0 la forte augmentation de la demande. Le d\u00e9cor est plant\u00e9 pour un d\u00e9ficit d'approvisionnement soutenu, des prix \u00e9lev\u00e9s, une volatilit\u00e9 extr\u00eame, des march\u00e9s haussiers et une g\u00e9opolitique accrue du GNL\", pr\u00e9vient Kaushal Ramesh, analyste principal pour le gaz et le GNL chez Rystad Energy.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "Engie engag\u00e9 sur un projet de GNL jusqu'en 2041\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Russie a envoy\u00e9 155 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz vers l'Europe, fournissant plus de 30 % de l'approvisionnement de la r\u00e9gion. Pour faciliter les importations suppl\u00e9mentaires de GNL, de nombreux terminaux de regaz\u00e9ification ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus \u00e0 travers l'Europe - certains nouveaux et d'autres r\u00e9activ\u00e9s apr\u00e8s un profond sommeil. Et plus de 20 projets GNL d'une capacit\u00e9 combin\u00e9e de plus de 180 millions de tonnes par an ont r\u00e9cemment enregistr\u00e9 des progr\u00e8s de d\u00e9veloppement.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "Les projets am\u00e9ricains comme Lake Charles d'Energy Transfer et Rio Grande de NextDecade ont ainsi \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9s. L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien fran\u00e7ais Engie vient par exemple de s\u2019engager \u00e0 acheter \u00e0 partir de 2026 et jusqu\u2019en 2041 du GNL issu de gaz de schiste via le terminal texan Rio Grande LNG, actuellement encore au stade de projet. En 2020 pourtant, Engie et le gouvernement fran\u00e7ais, qui d\u00e9tient 23,6\u00a0% de l'\u00e9nerg\u00e9ticien, avaient abandonn\u00e9 les n\u00e9gociations avec NextDecade en raison des impacts environnementaux du projet, qui fait l\u2019objet de lourdes controverses et de fortes oppositions des communaut\u00e9s locales.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "\"Quelques jours seulement apr\u00e8s le d\u00e9but du second mandat d\u2019Emmanuel Macron, et alors que ce dernier a tent\u00e9 de verdir son image dans l\u2019entre-deux tours, ce contrat d\u2019importation de gaz de schiste est un terrible signal pour les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir. Avec la complicit\u00e9 d\u2019Engie et de Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, le gouvernement enterre les objectifs climatiques fran\u00e7ais et europ\u00e9ens\", d\u00e9nonce Lorette Philippot, charg\u00e9e de campagne finance et \u00e9nergies fossiles aux Amis de la Terre France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "Une plainte d\u00e9pos\u00e9e contre l'UE\nR\u00e9unis en sommet les 30 et 31 mai, les chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens doivent se prononcer sur le plan Repower EU, pr\u00e9sent\u00e9 le 18 mai dernier par la Commission europ\u00e9enne pour sortir le plus vite possible de notre d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes. Il pr\u00e9sente des pistes pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais il mise aussi sur le d\u00e9veloppement de l\u2019approvisionnement en GNL. Or la pression se fait de plus en plus forte pour sortir des \u00e9nergies fossiles.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "Le 25 mai, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du M\u00e9diateur de l\u2019Union europ\u00e9enne par le Global legal action network (Glan), soutenu par des ONG comme Notre Affaire \u00e0 Tous. Ils accusent Bruxelles de ne pas en faire assez face \u00e0 la crise ukrainienne et d\u2019aggraver la crise climatique. La construction de nouvelles infrastructures de combustibles fossiles sans avoir \u00e9valu\u00e9 leur risque de \"verrouillage\" qu'elles repr\u00e9sentent est notamment point\u00e9e du doigt. \"C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a qualifi\u00e9 de 'folie morale et \u00e9conomique'\u00a0\u00e0 la suite de la publication du dernier rapport du GIEC\",\u00a0d\u00e9nonce le Glan.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/sommet-des-chefs-d-etat-europeens-sur-l-energie-pourquoi-une-crise-du-gaz-naturel-liquefie-gnl-semble-inevitable-150815.html",
        "news_title": "Sommet des chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sur l\u2019\u00e9nergie : pourquoi une crise du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) semble in\u00e9vitable",
        "news_content": "Dans une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Commission le 11 mai dernier, plus de 120 hauts dirigeants d\u2019entreprises (EDF, Eiffage, Nestl\u00e9, Unilever, Microsoft) ont exhort\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la transition verte et \u00e0 adopter un paquet Fit for 55 \"ambitieux\" pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du continent, la comp\u00e9titivit\u00e9 de son industrie, et rester sur une trajectoire compatible avec un r\u00e9chauffement de 1,5\u00b0C.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/corrosion-changement-climatique-retraitement-voici-les-cinq-risques-auquel-est-confronte-le-nucleaire-150800.html",
        "news_title": "Corrosion, changement climatique, retraitement\u2026 Voici les cinq risques auxquels est confront\u00e9 le nucl\u00e9aire",
        "news_content": "Le nucl\u00e9aire est l'un des axes privil\u00e9gi\u00e9 par Emmanuel Macron sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique. Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu a op\u00e9r\u00e9 une volte-face sur le sujet. Alors qu'il souhaitait\u00a0fermer une douzaine de r\u00e9acteurs d'ici 2035, au d\u00e9but de son premier quinquennat, il vise d\u00e9sormais la construction de six nouveaux EPR au moins. Mais la fili\u00e8re multiplie les d\u00e9boires.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/corrosion-changement-climatique-retraitement-voici-les-cinq-risques-auquel-est-confronte-le-nucleaire-150800.html",
        "news_title": "Corrosion, changement climatique, retraitement\u2026 Voici les cinq risques auxquels est confront\u00e9 le nucl\u00e9aire",
        "news_content": "1) Probl\u00e8mes de corrosion\u00a0: 12 r\u00e9acteurs \u00e0 l\u2019arr\u00eat \n12 des 56 r\u00e9acteurs en exploitation ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat en raison d\u2019un probl\u00e8me de corrosion d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Il semble concerner plus particuli\u00e8rement les r\u00e9acteurs de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, les moins nombreux mais les plus puissants. Le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) affirme que le traitement de ces probl\u00e8mes \"prendra plusieurs ann\u00e9es\" et que \"des mises \u00e0 l'arr\u00eat suppl\u00e9mentaires pourraient avoir lieu\". \"EDF poursuit son programme de contr\u00f4les et pr\u00e9pare avec la fili\u00e8re nucl\u00e9aire la r\u00e9paration des portions de tuyauteries concern\u00e9es\", explique l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien qui a encore d\u00fb revoir \u00e0 la baisse ces perspectives de production. En 2022, elle pourrait d\u00e9gringoler sous la barre des 300 TWh, du jamais vu.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/corrosion-changement-climatique-retraitement-voici-les-cinq-risques-auquel-est-confronte-le-nucleaire-150800.html",
        "news_title": "Corrosion, changement climatique, retraitement\u2026 Voici les cinq risques auxquels est confront\u00e9 le nucl\u00e9aire",
        "news_content": "2) Choisir entre s\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9 \u00e9lectrique ? \nActuellement, c'est plus de la moiti\u00e9 du parc qui est \u00e0 l\u2019arr\u00eat, en raison des probl\u00e8mes de corrosion mais aussi pour des op\u00e9rations de maintenance, de rechargement du combustible, et pour les visites d\u00e9cennales d\u00e9cal\u00e9es en raison du Covid-19. Ce niveau de production historiquement bas fait peser des risques sur l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, dans un contexte de crise \u00e9nerg\u00e9tique exacerb\u00e9e par la guerre en Ukraine. Cela peut avoir des cons\u00e9quences sur la s\u00fbret\u00e9 car nous pourrions nous retrouver \u00e0 devoir choisir entre arr\u00eater un r\u00e9acteur ou fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \"L\u2019ASN a maintes fois exprim\u00e9 le besoin de maintenir des marges dans le dimensionnement du syst\u00e8me \u00e9lectrique et des installations, pour pouvoir faire face \u00e0 des al\u00e9as. Or, aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de marge\u00a0!\", r\u00e9agissait en janvier le pr\u00e9sident de l\u2019ASN, Bernard Doroszczuk, dans un entretien au Monde.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/corrosion-changement-climatique-retraitement-voici-les-cinq-risques-auquel-est-confronte-le-nucleaire-150800.html",
        "news_title": "Corrosion, changement climatique, retraitement\u2026 Voici les cinq risques auxquels est confront\u00e9 le nucl\u00e9aire",
        "news_content": "3) La menace du changement climatique de plus en plus r\u00e9elle\nLa centrale nucl\u00e9aire de Blayais (Gironde) a \u00e9t\u00e9 contrainte de ralentir son activit\u00e9 d\u00e9but mai en raison des fortes chaleurs. La puissance a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de 900 MW \u00e0 100 MW pendant quelques heures. Pour refroidir ses r\u00e9acteurs, la centrale pompe l\u2019eau du fleuve, puis la rejette, mais cette eau rejet\u00e9e ne doit pas d\u00e9passer les 30\u00b0C en p\u00e9riode hivernale. Une situation in\u00e9dite pour un mois de mai mais qui va \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 se reproduire en raison du changement climatique. Selon RTE, \"en cas d'augmentation des s\u00e9cheresses et des canicules, et en l'absence d'adaptations suppl\u00e9mentaires par l'exploitant, il pourrait y avoir des pertes de production sur quelques sites, notamment sur la Meuse\". Environ 10 % de la capacit\u00e9 install\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e par des canicules et s\u00e9cheresses de fa\u00e7on simultan\u00e9e.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/corrosion-changement-climatique-retraitement-voici-les-cinq-risques-auquel-est-confronte-le-nucleaire-150800.html",
        "news_title": "Corrosion, changement climatique, retraitement\u2026 Voici les cinq risques auxquels est confront\u00e9 le nucl\u00e9aire",
        "news_content": "4) Des combustibles us\u00e9s qui s\u2019accumulent \nTous les combustibles irradi\u00e9s dans les centrales fran\u00e7aises pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 convergent vers les piscines de la Hague pour y refroidir, avant d'\u00eatre retrait\u00e9s par Orano. Mais celles-ci pourraient arriver \u00e0 saturation avant 2030. Or, la nouvelle piscine que pr\u00e9voit de construire EDF, toujours sur le site de La Hague, ne serait pas disponible avant 2034 et fait face \u00e0 des oppositions locales. Orano rencontre en outre des probl\u00e8mes avec son usine Melox de fabrication du MOX [un combustible compos\u00e9 de plutonium et d\u2019uranium appauvri], qui fonctionne \u00e0 mi-capacit\u00e9 et produit beaucoup de rebuts, saturant aussi les sites d\u2019entreposage. \"Chacun de ces \u00e9v\u00e9nements, s\u2019ils s\u2019aggravent, pourrait par ricochet et effet syst\u00e9mique fragiliser le fonctionnement des centrales\", a alert\u00e9 l\u2019ASN.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/corrosion-changement-climatique-retraitement-voici-les-cinq-risques-auquel-est-confronte-le-nucleaire-150800.html",
        "news_title": "Corrosion, changement climatique, retraitement\u2026 Voici les cinq risques auxquels est confront\u00e9 le nucl\u00e9aire",
        "news_content": "5) Le chantier de Flamanville encore retard\u00e9\u00a0? \u00a0 \n\"La fili\u00e8re nucl\u00e9aire souffre d\u2019une p\u00e9nurie de soudeurs sp\u00e9cialis\u00e9s. \u00c0 tel point qu\u2019EDF envisage de retarder encore le chantier de l\u2019EPR de Flamanville (Manche), pour demander aux \u00e9quipes pr\u00e9sentes sur le site d\u2019aller jouer les d\u00e9panneurs dans les autres centrales.\"\u00a0C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e9lait Le Canard Encha\u00een\u00e9 dans son \u00e9dition du 27 avril dernier. En chantier depuis 2007, l\u2019EPR de Flamanville devait entrer en service en 2012 mais il multiplie les d\u00e9boires et les surco\u00fbts (12,7 milliards d\u2019euros). Son d\u00e9marrage a encore \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 au second trimestre de 2023. En Angleterre, l'EPR\u00a0d\u2019Hinkley\u00a0Point, port\u00e9 par EDF, affiche lui aussi des surco\u00fbts importants et de nouveaux retards avec une mise en service en 2027. De quoi inqui\u00e9ter alors que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 construire six nouveaux EPR2 (EPR de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration plus simple et moins co\u00fbteux que l\u2019EPR de Flamanville) et le lancement d\u2019\u00e9tudes pour huit EPR2 additionnels.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "Apr\u00e8s de longs jours d'attente, le gouvernement d'Elisabeth Borne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce vendredi 20 mai en milieu d'apr\u00e8s-midi. Les nominations des deux ministres charg\u00e9es de mener \u00e0 bien la transition au c\u00f4t\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre \u00e9taient tr\u00e8s attendues par les sp\u00e9cialistes de l'\u00e9cologie. Il s'agit\u00a0d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Deux noms qui ne suscitent pas d'enthousiasme.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "La planification \u00e9cologique a enfin son trio. Emmanuel Macron avait promis de nommer une Premi\u00e8re ministre \"directement charg\u00e9e de la planification \u00e9cologique\", encadr\u00e9e par deux ministres, charg\u00e9 de la \"planification \u00e9nerg\u00e9tique\" et de la \"planification \u00e9cologique et territoriale\". C\u2019est chose faite, sur le papier. \u00c9lisabeth Borne, sera donc accompagn\u00e9e d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nomm\u00e9e ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin, nomm\u00e9e ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu a choisi la continuit\u00e9, avec deux fid\u00e8les macronistes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement de Jean Castex mais sur des sujets plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9s de l\u00e0 transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique. Agn\u00e8s Pannier-Runacher \u00e9tait en charge de l\u2019Industrie et Am\u00e9lie de Montchalin de la Transformation et de la Fonction publiques. Les r\u00e9actions - mitig\u00e9es - ne se sont pas fait attendre. Le d\u00e9put\u00e9 Matthieu Orphelin, ex-LREM, d\u00e9plore \"deux choix plus que surprenants compte tenu de leurs modestes positionnements pr\u00e9c\u00e9dents sur ces th\u00e8mes\u2026\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "La Premi\u00e8re ministre annonce aussi la cr\u00e9ation d\u2019un Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Planification \u00e9cologique. Plac\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019elle, il sera charg\u00e9 de coordonner l\u2019\u00e9laboration des strat\u00e9gies nationales en mati\u00e8re de climat, d\u2019\u00e9nergie, de biodiversit\u00e9 et d\u2019\u00e9conomie circulaire. Il veillera \u00e0 la bonne ex\u00e9cution des engagements pris par tous les minist\u00e8res en mati\u00e8re d\u2019environnement. Antoine Pellion a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au poste de Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Planification \u00e9cologique. Il assurera aussi les fonctions de conseiller au cabinet de la Premi\u00e8re ministre, en tant que chef de p\u00f4le \u00c9cologie, Transports, \u00c9nergie, Logement et Agriculture.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "Deux parcours tr\u00e8s techno\u00a0\nDipl\u00f4m\u00e9e de l\u2019\u00e9cole de commerce HEC, ancienne \u00e9l\u00e8ve de l\u2019ENA et de Sciences-Po Paris, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, 48 ans en juin, est pass\u00e9e par le priv\u00e9 avant de rejoindre l\u2019inspection des finances en 2000, puis l\u2019Assistance Publique-H\u00f4pitaux de Paris, et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts. Elle fait partie des premiers soutiens d\u2019Emmanuel Macron pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Pendant son mandat, Agn\u00e8s Pannier-Runacher a re\u00e7u une casserole d\u2019or d\u00e9cern\u00e9e par l\u2019association anti-corruption Anticor pour avoir \"exerc\u00e9 des pressions sur plusieurs \u00e9lus d\u2019opposition afin de les dissuader de saisir le Conseil constitutionnel sur le projet de loi d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration et simplification de l\u2019action publique\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "Am\u00e9lie de Montchalin, 36 ans, est aussi dipl\u00f4m\u00e9e d'HEC. Elle a travaill\u00e9 dans le secteur bancaire et dans les assurances avant de rejoindre le parti LREM en 2016. Au d\u00e9but de son mandat de d\u00e9put\u00e9, elle soutient notamment la suppression de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune. \"La r\u00e9ponse de ce nouveau gouvernement face au chaos climatique est donc de nommer ministre de la Transition \u00e9cologique une ex-cadre de BNP Paribas, banque europ\u00e9enne championne du financement du p\u00e9trole et du gaz\u2026\" fustige le journaliste sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9cologie Micka\u00ebl Correia.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "Bercy et Roquelaure : une rivalit\u00e9 ranim\u00e9e ?\nToutes les trois auront pour mission de mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique d\u00e9fendue par Emmanuel Macron, qui a ainsi choisi de scinder le grand minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique. Une source d\u2019inqui\u00e9tude pour Arnaud Gossement, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019environnement. \"Sortir l'administration de l'\u00e9nergie du p\u00e9rim\u00e8tre du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et nommer deux ministres est une erreur sinon un recul. Nous revenons \u00e0 la situation ant\u00e9rieure \u00e0 2008 et sur un acquis du Grenelle de l'environnement : l'administration de l'\u00e9nergie s'\u00e9loigne de Roquelaure (\u00e9cologie) et revient vers Bercy (finances). Nous allons continuer \u00e0 raisonner en silo : l'\u00e9nergie et le climat d'un c\u00f4t\u00e9, le reste des enjeux \u00e9cologiques (nature, d\u00e9chets, agriculture, mer, for\u00eat) de l'autre\"\u00a0r\u00e9agit-il sur Twitter.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-les-deux-jambes-d-elisabeth-borne-pour-mener-a-bien-la-planification-ecologique-150803.html",
        "news_title": "Agn\u00e8s Pannier-Runacher et Am\u00e9lie de Montchalin : les deux jambes d\u2019Elisabeth Borne pour mener \u00e0 bien la planification \u00e9cologique",
        "news_content": "C\u00f4t\u00e9 Bercy, Bruno Le Maire, l\u2019homme fort du premier quinquennat se maintient au minist\u00e8re de l'Economie, des Finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Seul changement, le minist\u00e8re est \u00e9largi avec l\u2019ajout de ce dernier libell\u00e9. Par ailleurs, celui qui d\u00e9tient le record de long\u00e9vit\u00e9 est propuls\u00e9 num\u00e9ro deux du gouvernement. Fort de ce nouveau pouvoir, \"l\u2019\u00e9crivain de Bercy\" pourrait ainsi conserver sa domination sur le rival minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi 18 mai son plan Repower EU pour se passer \u00e0 terme des hydrocarbures russes et r\u00e9duire notre d\u00e9pendance et notre vuln\u00e9rabilit\u00e9. Alors que plusieurs directives sont en cours de r\u00e9vision dans le cadre du Green Deal, Bruxelles propose de relever les objectifs de l'Union en mati\u00e8re de baisse d'\u00e9conomies d'\u00e9nergies et de croissance des renouvelables.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "La guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie en Ukraine a agi comme un v\u00e9ritable d\u00e9tonateur. En quelques mois, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est mise en ordre de marche pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Moscou. Apr\u00e8s un embargo sur le charbon, et un autre en pr\u00e9paration sur le p\u00e9trole russe, ce que vise Bruxelles est bien de mettre un terme \u00e0 toutes les importations d\u2019hydrocarbures russes le plus vite possible. C\u2019est ce qu\u2019a rappel\u00e9 Ursula von der Leyen dans le discours qu\u2019elle a prononc\u00e9 mercredi 18 mai pour pr\u00e9senter son plan Repower EU.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"La guerre de Poutine perturbe consid\u00e9rablement le march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique mondial et montre \u00e0 quel point nous sommes d\u00e9pendants et vuln\u00e9rables. (...) Alors que le gaz russe repr\u00e9sentait 40 % des importations europ\u00e9ennes l\u2019an pass\u00e9, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire ce taux \u00e0 26 % en avril. Nous allons relever notre ambition dans le paquet \u2018Fit for 55\u2019 et mettre le turbo sur le Green Deal\" a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne aux journalistes.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Des objectifs relev\u00e9s pour 2030\nLe plan Repower EU, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les chefs d\u2019\u00c9tat, r\u00e9unis en sommet informel les 30 et 31 mai prochain, repose sur trois axes. Le premier, \"le plus simple, le plus rapide, le plus efficace et le plus abordable\"\u00a0r\u00e9sume Ursula von der Leyen, concerne les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. La Commission propose ainsi de modifier l\u2019objectif d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en le faisant passer de 9% \u00e0 13% en 2030. De m\u00eame, sur les \u00e9nergies renouvelables, elle propose qu'elles passent de 40 \u00e0 45% du mix \u00e9nerg\u00e9tique en 2030, soit \u00e0 terme l\u2019\u00e9quivalent en puissance de 100 EPR. Deux changements qui devront intervenir dans les directives actuellement en cours de r\u00e9vision dans le cadre du Green Deal.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers les \u00e9nergies renouvelables, le deuxi\u00e8me axe du plan, la Commission europ\u00e9enne entend aussi rendre obligatoire la pose de panneaux photovolta\u00efques sur les toits pour les nouveaux b\u00e2timents commerciaux et publics \u00e0 partir de 2025, et pour les nouveaux b\u00e2timents r\u00e9sidentiels \u00e0 partir de 2029. Les proc\u00e9dures d'autorisation devront aussi \u00eatre simplifi\u00e9s en particulier pour l\u2019\u00e9olien. Alors que les dossiers peuvent prendre 6 et 9 ans avant d'aboutir, Ursula von der Leyen souhaite qu\u2019un d\u00e9lai d\u2019un an ne soit pas d\u00e9pass\u00e9. La nouvelle directive devrait aussi introduire le principe que les \u00e9nergies renouvelables sont d\u2019int\u00e9r\u00eat public sup\u00e9rieur.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "La Commission europ\u00e9enne souhaite aussi acc\u00e9l\u00e9rer sur les pompes \u00e0 chaleur, l'hydrog\u00e8ne renouvelable et le biom\u00e9thane. Enfin, le troisi\u00e8me axe porte sur la diversification des sources d\u2019approvisionnement en gaz (Qatar, Egypte, Alg\u00e9rie, l\u2019Afrique de l\u2019Ouest, Azerba\u00efdjan, Norv\u00e8ge...). Fin mars, la Commission europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord pour livrer 15 milliards de m\u00e8tres cube de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) suppl\u00e9mentaires d\u00e8s cette ann\u00e9e, soit une hausse de 70 % par rapport \u00e0 l\u2019approvisionnement actuel, et jusqu\u2019\u00e0 50 milliards ensuite chaque ann\u00e9e d\u2019ici 2030.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "200 milliards d'euros d'investissements\nCe nouveau plan va n\u00e9cessiter des investissements suppl\u00e9mentaires\u00a0de 210 milliards d'euros d'ici \u00e0 2027.\u00a0 \"Cela comprendra un financement de 10 milliards d'euros dans les cha\u00eenons manquants pour le gaz et le GNL afin qu'aucun \u00c9tat membre ne soit laiss\u00e9 pour compte. Et jusqu'\u00e0 2 milliards d'euros pour les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en vue d'arr\u00eater l\u2019importation de p\u00e9trole russe. Tout le reste du financement, soit 95 % du financement global, servira \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer et intensifier la transition \u00e9nerg\u00e9tique propre\"\u00a0a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/panneaux-solaires-obligatoires-sur-les-toits-procedures-d-autorisation-simplifiees-efficacite-energetique-pour-se-passer-du-gaz-russe-la-commission-europeenne-releve-ses-objectifs-150797.html",
        "news_title": "Pour se passer du gaz russe, la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8ve ses objectifs en mati\u00e8re de renouvelables et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"La nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de l'UE est totalement inad\u00e9quate et bloquerait des d\u00e9cennies d'extraction suppl\u00e9mentaire de gaz et de p\u00e9trole mortels. Stimuler le d\u00e9veloppement de nouvelles infrastructures gazi\u00e8res aux \u00c9tats-Unis et dans le monde tout en renfor\u00e7ant sa propre d\u00e9pendance aux combustibles fossiles volatils est la derni\u00e8re chose que l'Europe devrait faire. Ce nouveau plan rate gravement la cible\" regrette Collin Rees de Oil Change International.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "Autrefois taboue, la sobri\u00e9t\u00e9 fait de plus en plus partie du d\u00e9bat public quand il s'agit d'\u00e9voquer les solutions pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. La notion a ainsi \u00e9merg\u00e9 dans tous les grands rapports publi\u00e9s depuis un an et commence m\u00eame \u00e0 \u00eatre reprise par certains politiques. Mais d'importants obstacles restent \u00e0 lever pour qu'elle puisse pleinement \u00eatre actionn\u00e9e.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "La sobri\u00e9t\u00e9 est partout. Depuis un an, que ce soit l\u2019AIE, Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie, RTE, le gestionnaire du r\u00e9seau d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019Ademe, agence de la Transition \u00e9cologique, ou plus r\u00e9cemment le Giec, le Groupe intergouvernemental d\u2019experts sur le climat, tous ont consacr\u00e9 un sc\u00e9nario ou un chapitre \u00e0 ce sujet jusqu\u2019alors tabou. Et tous tombent d\u2019accord sur le fait que, pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici 2050, la sobri\u00e9t\u00e9 est un levier d\u2019action important, au m\u00eame titre que les \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es ou que l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique avec laquelle il ne faut pas la confondre.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "Le dernier rapport du Giec estime ainsi que la sobri\u00e9t\u00e9 peut r\u00e9duire les \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre de 40 \u00e0 70 % d'ici 2050 tandis que le sc\u00e9nario sobri\u00e9t\u00e9 de RTE chiffre le gain \u00e0 90 t\u00e9rawattheures \u00e0 cet horizon. Comment\u00a0? En r\u00e9duisant nos consommations, nos d\u00e9placements, en optant pour la marche, le v\u00e9lo ou les transports en commun, en relocalisant nos achats, en ajustant la temp\u00e9rature ou encore en adoptant un r\u00e9gime alimentaire moins carn\u00e9. Il s\u2019agit de discuter de tous les enjeux li\u00e9s aux comportements et aux modes de vie afin de sortir la question de l\u2019\u00e9nergie du seul d\u00e9bat technique du mode de production.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "\"Pas de lev\u00e9e de boucliers sur la sobri\u00e9t\u00e9\"\nLe sc\u00e9nario \"G\u00e9n\u00e9ration frugale\" de l\u2019Ademe propose ainsi de r\u00e9duire de 30 % la surface moyenne des maisons individuelles neuves, de diviser par trois notre consommation de viande ou encore de baisser de 26 % les kilom\u00e8tres parcourus. Celui de RTE propose de passer d\u2019un jour (sc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence) \u00e0 deux jours et demi de t\u00e9l\u00e9travail par semaine quand celui de N\u00e9gawatt, pr\u00e9curseur sur le sujet depuis vingt ans, \u00e9voque par exemple la r\u00e9duction de 40 % de nos achats de v\u00eatements neufs.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "\"Il faut d\u00e9passer des r\u00e9sistances fortes bas\u00e9es sur des d\u00e9cennies consum\u00e9ristes\", pr\u00e9vient Yves Marignac*, porte-parole de l\u2019association N\u00e9gawatt. Selon RTE, \"pour certains groupes, la sobri\u00e9t\u00e9 est la premi\u00e8re des r\u00e9ponses \u00e0 la crise environnementale, tandis que d\u2019autres en rejettent le principe m\u00eame au nom des libert\u00e9s individuelles et du maintien d\u2019une forme subjective de confort\".\u00a0Sarah Thiriot*, sociologue \u00e0 l\u2019Ademe, confirme qu'\"il n\u2019existe pas de forte lev\u00e9e de boucliers de la part des citoyens sur la sobri\u00e9t\u00e9\". \"Aucun sc\u00e9nario ne suscite ni une pleine adh\u00e9sion ni un refus cat\u00e9gorique\", assure-t-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "Parmi les changements jug\u00e9s faisables par les citoyens interrog\u00e9s par l'Ademe, il y a la baisse de la consommation d\u2019\u00e9nergie chez soi, produire ses propres l\u00e9gumes, acheter local ou manger moins de prot\u00e9ines animales. A contrario, parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s peu faisables, il y a le partage de pi\u00e8ces ou d\u2019espaces communs, la mise en place de quotas CO2, ou encore la r\u00e9duction d\u2019aliments venant d\u2019autres pays comme le chocolat ou le caf\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "\"Parler des pertes\"\n\"Il faut mettre sur la table la question de\u00a0ce que l\u2019on va perdre concr\u00e8tement. Baisser la temp\u00e9rature, c\u2019est moins de confort. Se d\u00e9placer \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo, cela demande un effort. Manger moins de viande, cela peut aussi \u00eatre une perte de plaisir. Est-ce que ces pertes sont graves ? Comment peuvent-elle \u00eatre compens\u00e9es ? Il faut sortir de l\u2019hypocrisie et arr\u00eater de faire comme si \u00e7a ne posait aucun probl\u00e8me pour discuter de ces sujets\",\u00a0pointe Daniel Boy, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite \u00e0 Science Po.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "Une autre limite \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 est la question de la justice sociale. En effet, comment demander de r\u00e9duire la temp\u00e9rature dans les habitations quand certains m\u00e9nages les plus modestes ne parviennent m\u00eame pas \u00e0 se chauffer. \"La sobri\u00e9t\u00e9 impose de mettre en place des plafonds mais il faut aussi pr\u00e9voir des planchers\",\u00a0plaide Yves Marignac. \"Cela n\u00e9cessite une action collective et structur\u00e9e car la sobri\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas qu\u2019une affaire de consommateurs\",\u00a0conclut-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "Enfin, d\u2019un point de vue \u00e9conomique, l\u2019Ademe d\u00e9construit un pr\u00e9jug\u00e9 tenace. Elle assure que \"la sobri\u00e9t\u00e9 n'est pas synonyme de d\u00e9croissance\", et que \"le choix d'un sc\u00e9nario plut\u00f4t qu'un autre rel\u00e8ve plus de priorit\u00e9s politiques que de consid\u00e9rations macro\u00e9conomiques\". \"Loin des caricatures, la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique recouvre des moyens tr\u00e8s divers, qui n\u2019impactent pas forc\u00e9ment le confort et sont compatibles avec une r\u00e9industrialisation du pays\", conclut Thomas Pellerin-Carlin, directeur du centre \u00e9nergie de l'Institut Jacques Delors.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-ere-de-la-sobriete-a-sonne-mais-des-obstacles-restent-a-lever-pour-convaincre-le-plus-grand-monde-150750.html",
        "news_title": "La sobri\u00e9t\u00e9, un levier de plus en plus cr\u00e9dible pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone",
        "news_content": "* Propos recueillis lors du webinaire \"Totem ou tabou : comment d\u00e9battre des leviers de sobri\u00e9t\u00e9 ?\"\u00a0organis\u00e9 par l'Iddri, \u00e0 revoir ici.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "Face aux tensions d\u2019approvisionnement en gaz russe, la France mais aussi l\u2019Union europ\u00e9enne misent sur le biogaz. Produit gr\u00e2ce \u00e0 la fermentation de mati\u00e8res organiques, il pourrait fournir 7 \u00e0 10 % de la consommation dans l\u2019Hexagone \u00e0 l\u2019horizon 2030, soit la moiti\u00e9 du gaz import\u00e9 depuis Moscou. Mais le d\u00e9veloppement des m\u00e9thaniseurs dans nos campagnes soul\u00e8ve de plus en plus d\u2019oppositions. La Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne notamment demande un moratoire sur le sujet.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "Le biogaz made in France pourrait remplacer la moiti\u00e9 du gaz russe import\u00e9 d\u2019ici 2030, selon le gouvernement. Et m\u00eame 100 % \u00e0 en croire l\u2019Association fran\u00e7aise du gaz (AFG) si tous les obstacles \u00e9conomiques et r\u00e9glementaires \u00e9taient lev\u00e9s, soit 15 \u00e0 20 % de la consommation \u00e0 cet horizon.\u00a0\"Si on donne un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur, on va y arriver\", assure Thierry Chapuis, son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral. \"Aujourd\u2019hui, il y a 25 t\u00e9rawattheures de m\u00e9thaniseurs dans les tuyaux, c\u2019est pour cela que nous sommes relativement confiants sur le d\u00e9veloppement de la fili\u00e8re\" ajoute-t-il.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "Alors qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient que 200 dans les ann\u00e9es 2010, l\u2019Hexagone compte aujourd\u2019hui 1\u00a0300 m\u00e9thaniseurs facilement reconnaissables \u00e0 leur d\u00f4me vert, et pr\u00e8s de 800 projets en cours de d\u00e9veloppement. Si la grande majorit\u00e9 produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou de la chaleur en cog\u00e9n\u00e9ration, la tendance est aux installations connect\u00e9es au r\u00e9seau afin d\u2019y injecter directement le biom\u00e9thane. Elles ont augment\u00e9 de 70 % en 2021. D\u2019ici 2030, on devrait ainsi atteindre 60 t\u00e9rawattheures de biom\u00e9thane inject\u00e9 dans le r\u00e9seau contre 10 TWh fin 2022.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "\"Le biogaz, un levier vers l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\"\nAfin de lever certains obstacles, le gouvernement a multipli\u00e9 les annonces ces derni\u00e8res semaines. Fin avril, il a publi\u00e9 un d\u00e9cret visant les certificats de production de biogaz, qui imposent aux \u00e9nerg\u00e9ticiens un taux minimum de biom\u00e9thane dans leur production de gaz. Le minist\u00e8re de la Transition Ecologique a \u00e9galement officialis\u00e9 le lancement d\u2019un appel d\u2019offres pour les grands projets (plus de 25 gigawattheures par an). Jusqu\u2019\u00e0 ce jour, seuls les m\u00e9thaniseurs de petite taille b\u00e9n\u00e9ficiaient d\u2019un contrat d\u2019achat de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec l\u2019Etat, comme les fili\u00e8res \u00e9oliennes ou solaires.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "Signe que la fili\u00e8re se consolide, de nombreux industriels investissent eux aussi dans le biogaz. TotalEnergies a rachet\u00e9 l\u2019an dernier Fonroche Biogaz, leader du march\u00e9 fran\u00e7ais de gaz renouvelable. Engie de son c\u00f4t\u00e9, avec sa filiale Engie Bioz, compte pr\u00e8s de 20 unit\u00e9s en exploitations. \"La crise actuelle de l\u2019\u00e9nergie nous le rappelle : nous devons sortir au plus vite des \u00e9nergies fossiles en d\u00e9veloppant rapidement des alternatives d\u00e9carbon\u00e9es. D\u00e9velopper nos capacit\u00e9s de production de biogaz est un des leviers pour acc\u00e9l\u00e9rer et assurer notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\" soutient Barbara Pompili, ministre de la Transition \u00e9cologique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "\"L'essor de la m\u00e9thanisation r\u00e9duit les possibilit\u00e9s de rupture vers l\u2019agro\u00e9cologie\"\nMais le d\u00e9ploiement des unit\u00e9s de m\u00e9thanisation ne se fait pas sans heurts sur le terrain. Accaparement des terres, concurrence entre cultures alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique, pollution de l\u2019air et de l'eau, appauvrissement des sols, odeurs naus\u00e9abondes, gestion des digestats, d\u00e9pr\u00e9ciations immobili\u00e8res\u2026 Les critiques sont nombreuses et les mobilisations en hausse, si bien que la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne Eaux et rivi\u00e8res de Bretagne et la Capseb (Convergence pour une agriculture paysanne sociale et \u00e9cologique en Bretagne) demandent un moratoire sur la m\u00e9thanisation.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "\"Nous ne sommes pas contre la m\u00e9thanisation par principe, mais nous d\u00e9non\u00e7ons les d\u00e9rives d\u2019une m\u00e9thanisation industrielle\" explique le syndicat agricole. \"On tend un nouveau pi\u00e8ge aux agriculteurs pour qu\u2019ils deviennent des producteurs d\u2019\u00e9nergie. Cela renforce la fili\u00e8re productiviste et r\u00e9duit les possibilit\u00e9s de rupture vers l\u2019agro\u00e9cologie. C\u2019est pourquoi nous demandons un moratoire, avec un bilan carbone sur le cycle de vie, l\u2019impact pour le d\u00e9veloppement de l\u2019agro\u00e9cologie et un relev\u00e9 pr\u00e9cis des incidents\"\u00a0d\u00e9taille Pierre \u00c9tienne, animateur de la Capseb.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-biogaz-une-alternative-made-in-france-au-gaz-russe-qui-ne-fait-pas-l-unanimite-150792.html",
        "news_title": "Le biogaz, une alternative made in France au gaz russe qui est loin de faire l'unanimit\u00e9",
        "news_content": "En ao\u00fbt 2020, \u00e0 Ch\u00e2teaulin dans le Finist\u00e8re, plus de 400 m3 de digestat, des r\u00e9sidus de m\u00e9thanisation de mati\u00e8res organiques naturelles, se sont d\u00e9vers\u00e9s dans l\u2019Aulne, depuis la centrale de production de biom\u00e9thane d\u2019Engie Bioz, privant 180 000 personnes d\u2019eau potable pendant plusieurs jours. De tels incidents ne sont apparemment pas si rares. En novembre dernier, \u00e0 Rar\u00e9court et Froidos, dans la Meuse, les nappes phr\u00e9atiques ont \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9es. Si l\u2019enqu\u00eate est encore en cours, la m\u00e9thanisation est l\u00e0 aussi point\u00e9e du doigt.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/en-france-la-renaissance-du-voyage-en-voilier-150790.html",
        "news_title": "Alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion, le transport en voilier connait une renaissance en France avec Sailcoop",
        "news_content": "C'est un retour au temps long qui attire de plus en plus de voyageurs. Et la coop\u00e9rative Sailcoop, qui veut faire des voiliers une alternative durable \u00e0 l'avion, ne s'y trompe pas. Depuis le 6 mai, elle met le cap sur la Corse depuis Toulon. En quelques jours, son carnet de r\u00e9servation s'est rempli \u00e0 une vitesse folle, signe d'un engouement pour des mobilit\u00e9s plus sobres.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/en-france-la-renaissance-du-voyage-en-voilier-150790.html",
        "news_title": "Alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion, le transport en voilier connait une renaissance en France avec Sailcoop",
        "news_content": "\"On ne pourra pas garantir les dauphins \u00e0 chaque fois mais pour cette premi\u00e8re rotation nous avons pu les observer \u00e0 plusieurs reprises\". Le 6 mai dernier, au d\u00e9part de Toulon s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 Belle aventure, le premier voilier de la coop\u00e9rative Sailcoop. Cap sur Calvi, en Corse. A son bord, Maxime de Rostolan, un des cofondateurs de cette soci\u00e9t\u00e9 qui ambitionne de b\u00e2tir un r\u00e9seau de transport de passagers gr\u00e2ce \u00e0 une flottille de voiliers, et le skipper Arthur le Vaillant.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/en-france-la-renaissance-du-voyage-en-voilier-150790.html",
        "news_title": "Alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion, le transport en voilier connait une renaissance en France avec Sailcoop",
        "news_content": "\"Nous avons, navigatrice, navigateurs, un r\u00f4le \u00e0 jouer. Comment faisons-nous pour redonner un second souffle au transport \u00e0 la voile ? Nous devons mettre notre savoir faire au service du bien commun, raconter que la sobri\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas un gros mot, progresser ensemble et transmettre ce savoir-faire ancestral !\", plaide le rochelais Arthur le Vaillant qui se pr\u00e9pare pour la Route du Rhum. Et l\u2019engouement est l\u00e0. \"En deux semaines, nous avons quasiment boucl\u00e9 la saison Corse de notre premier bateau\", se r\u00e9jouit Maxime de Rostolan sur Facebook. Tous les d\u00e9parts vers l'\u00eele de Beaut\u00e9 de mai \u00e0 octobre affichent ainsi complets.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/en-france-la-renaissance-du-voyage-en-voilier-150790.html",
        "news_title": "Alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion, le transport en voilier connait une renaissance en France avec Sailcoop",
        "news_content": "La voile \"contribue \u00e0 un mix plus vertueux\"\nJusqu\u2019\u00e0 l'automne, la coop\u00e9rative esp\u00e8re effectuer des liaisons une \u00e0 trois fois par semaine entre le continent et la Corse, en fonction du vent. Puis, direction les Antilles pour assurer des navettes entre la Martinique et la Guadeloupe avant de revenir en transatlantique pour le mois de mars. L\u2019enjeu est de taille pour la coop\u00e9rative qui se veut une alternative \u00e0 l\u2019avion alors que le secteur du tourisme est r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9 du doigt pour la pollution qu\u2019il g\u00e9n\u00e8re. \"C\u2019est la m\u00eame logique que le mix \u00e9nerg\u00e9tique. Les \u00e9nergies renouvelables ne vont pas repr\u00e9senter 100 % du mix mais elles p\u00e8sent de plus en plus. La voile ne va pas remplacer tout le transport de passagers mais il va contribuer \u00e0 un mix plus vertueux\", explique Maxime Blondeau, un des cofondateurs.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/en-france-la-renaissance-du-voyage-en-voilier-150790.html",
        "news_title": "Alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion, le transport en voilier connait une renaissance en France avec Sailcoop",
        "news_content": "Comptez 180 euros et 24 heures pour atteindre la Corse. Une ode au temps long qui s\u00e9duit de plus en plus, \u00e0 l\u2019instar du youtubeur Benjamin Martine, alias Tolt. Apr\u00e8s avoir atterri en Arm\u00e9nie, au Br\u00e9sil, au Canada, au Liban, l\u2019influenceur prend une d\u00e9cision de taille en 2019 : arr\u00eater l\u2019avion. \"Au bout d\u2019un moment je me suis dit que j\u2019\u00e9tais dans le d\u00e9ni, je ne pouvais pas continuer \u00e0 prendre l\u2019avion tout en connaissant l\u2019urgence climatique actuelle\", explique-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/en-france-la-renaissance-du-voyage-en-voilier-150790.html",
        "news_title": "Alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion, le transport en voilier connait une renaissance en France avec Sailcoop",
        "news_content": "\"Tu reconsid\u00e8res ton rapport au temps\"\nFini les voyages \u00e0 l\u2019autre bout du monde, Tolt parcourt d\u00e9sormais l\u2019Europe mais surtout la France o\u00f9 il filme l\u2019Aveyron, le Berry, le Lot ou encore la Meuse. Le youtubeur qui se d\u00e9finit d\u00e9sormais comme \"sp\u00e9cialis\u00e9 dans le voyage bas carbone\" tente de trouver des solutions pour se d\u00e9placer en polluant le moins possible. Il a ainsi lui-m\u00eame test\u00e9 la travers\u00e9e en voilier vers la Corse qu\u2019il raconte dans une vid\u00e9o. \"C\u2019est une approche diff\u00e9rente, tu reconsid\u00e8res ton rapport au temps. Tu pars la nuit sous un ciel \u00e9toil\u00e9 et tu te r\u00e9veilles perdu au milieu de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, c\u2019est incroyable\", raconte-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/en-france-la-renaissance-du-voyage-en-voilier-150790.html",
        "news_title": "Alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion, le transport en voilier connait une renaissance en France avec Sailcoop",
        "news_content": "Et les touristes ne sont pas les seuls \u00e0 se tourner vers ce mode de transport \u00e9cologique. De plus en plus d\u2019entreprises embarquent leurs cargaisons sur des voiliers, \u00e0 l\u2019instar de la soci\u00e9t\u00e9 Belco qui s\u2019est fait livrer 22 tonnes de caf\u00e9 via le voilier Avontuur, le plus gros chargement transport\u00e9 en voilier de l\u2019histoire moderne, assure l\u2019entreprise.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "Face \u00e0 l'envol\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9nergies renouvelables (ENR) tirent leur \u00e9pingle du jeu. R\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9es d'\u00eatre subventionn\u00e9es, elles font cette fois la preuve de leur comp\u00e9titivit\u00e9 et de leur int\u00e9r\u00eat. En effet, gr\u00e2ce au m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de revenu, quand les prix du march\u00e9 sont sup\u00e9rieurs \u00e0 un prix cible fix\u00e9 \u00e0 l'avance, ce qui est le cas en ce moment, ce sont les producteurs d'ENR qui versent \u00e0 l\u2019\u00c9tat la diff\u00e9rence. Pour 2021 et 2022, la fili\u00e8re va ainsi rapporter 14,4 milliards d'euros \u00e0 l\u2019\u00c9tat.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "En 2021, 81 % des nouvelles capacit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques install\u00e9es dans le monde \u00e9taient des \u00e9nergies renouvelables, selon les donn\u00e9es de l'Agence internationale pour les \u00e9nergies renouvelables (Irena). Une croissance qui s\u2019explique par la baisse de leurs co\u00fbts et une comp\u00e9titivit\u00e9 accrue face notamment aux \u00e9nergies fossiles. Une r\u00e9alit\u00e9 qui se concr\u00e9tise de fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique en France puisque les acteurs du secteur estiment qu\u2019en 2021 et 2022, les \u00e9nergies renouvelables vont rapporter 14 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019\u00c9tat.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "Comment est-ce possible\u00a0? La cl\u00e9 r\u00e9side dans le m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de r\u00e9mun\u00e9ration qui s\u2019applique \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. Lorsque les prix du march\u00e9 sont inf\u00e9rieurs au prix cible fix\u00e9 lors de l\u2019attribution du projet, l\u2019\u00c9tat verse un compl\u00e9ment de r\u00e9mun\u00e9ration au producteur de renouvelable, ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 le cas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Mais \u00e0 l\u2019inverse, quand les prix du march\u00e9 sont sup\u00e9rieurs au prix cible, c\u2019est le producteur qui verse \u00e0 l\u2019\u00c9tat la diff\u00e9rence. C'est la situation dans laquelle on se trouve en ce moment.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "\"Le m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de r\u00e9mun\u00e9ration n\u2019est pas une subvention de l\u2019\u00c9tat\"\nLes prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 explosent depuis plusieurs mois, avec un prix moyen autour de 110 euros le m\u00e9gawattheure (MWh) en 2021 et 231 euros/MWh sur le premier trimestre 2022, contre des prix cibles aux alentours de 60 euros/MWh. D\u00e8s lors, pour la premi\u00e8re fois, le co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie renouvelable est bien inf\u00e9rieur au co\u00fbt du march\u00e9. Pour 2021 et 2022, la fili\u00e8re va permettre \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019\u00e9conomiser 8,4 milliards d\u2019euros qu\u2019il a ou qu\u2019il aurait d\u00fb verser conform\u00e9ment aux pr\u00e9visions. S\u2019y ajoutent 6 milliards d\u2019euros de recettes exc\u00e9dentaires vers\u00e9s par les exploitants d\u2019\u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques, dont 3,7 pour le seul \u00e9olien.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "\"Le m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de r\u00e9mun\u00e9ration n\u2019est pas une subvention de l\u2019\u00c9tat\u00a0aux producteurs d\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne ; c\u2019est au contraire un vecteur de r\u00e9\u00e9quilibrage : plus les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont \u00e9lev\u00e9s, plus l\u2019\u00e9olien reverse au budget de l\u2019\u00c9tat. Ce sont des ressources qui contribuent directement aux mesures de protection du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Oui, Les \u00e9nergies renouvelables et en particulier l\u2019\u00e9olien sont des outils de protection pour les m\u00e9nages Fran\u00e7ais\", affirme Anne-Catherine de Tourtier, pr\u00e9sidente de France Energie Eolienne (FEE).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "\u00c0 ce rythme, si les prix du march\u00e9 restent \u00e9lev\u00e9s, ce qui semble se profiler pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, la fili\u00e8re \u00e9olienne aura revers\u00e9 d\u2019ici la fin 2024, l\u2019\u00e9quivalent de l\u2019ensemble du soutien public qu\u2019elle a re\u00e7u depuis 2003. \"Il est grand temps de sortir des fantasmes et des postures, la r\u00e9alit\u00e9 est nette : l\u2019\u00e9olien est avant tout utile \u00e0 la France et au pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Les renouvelables ne co\u00fbtent pas, elles rapportent\", ajoute Michel Gioria, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de FEE.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "En France, l\u2019\u00e9olien terrestre au c\u0153ur d'un bras de fer\nLa capacit\u00e9 mondiale des \u00e9nergies renouvelables a augment\u00e9 de 9,1 % en 2021, selon l\u2019Irena, avec une hausse de 19 % pour le solaire et de 13 % pour l\u2019\u00e9olien. Plus de la moiti\u00e9 des nouvelles capacit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es en Asie. La Chine a \u00e9t\u00e9 le principal contributeur, suivie de l\u2019Europe et de l\u2019Am\u00e9rique du Nord. Mais cette tendance, si elle est encourageante, est encore loin d\u2019\u00eatre align\u00e9e avec ce qu\u2019il faudrait faire pour \u00e9viter les cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses des changements climatiques.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/les-eoliennes-terrestres-stigmatisees-dans-un-nouvel-article-de-loi-150588.html",
        "news_title": "Les \u00e9nergies renouvelables vont g\u00e9n\u00e9rer plus de 14 milliards d\u2019euros de revenus pour l\u2019\u00c9tat sur deux ans",
        "news_content": "En France, l\u2019\u00e9olien terrestre notamment se trouve au c\u0153ur d'un v\u00e9ritable bras de fer, exacerb\u00e9 par la campagne pr\u00e9sidentielle. Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu Emmanuel Macron a annonc\u00e9 des objectifs volontairement moins ambitieux pour cette \u00e9nergie avec un doublement de la puissance actuelle non plus d'ici 2030 mais d\u2019ici 2050. La bataille se joue aussi dans les rangs du Parlement. La loi 3DS relative \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et la simplification, a cr\u00e9\u00e9 un nouvel article du code de l\u2019urbanisme qui permet aux collectivit\u00e9s de d\u00e9finir des zones autorisant ou non l\u2019implantation d\u2019\u00e9oliennes dans leur plan local d'urbanisme. Le d\u00e9put\u00e9 Matthieu Orphelin y voit \"un grave recul pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/vehicules-electriques-les-bornes-de-recharge-commencent-a-s-installer-dans-le-paysage-francais-150757.html",
        "news_title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : Les bornes de recharge commencent \u00e0 s\u2019installer dans le paysage fran\u00e7ais",
        "news_content": "L\u2019objectif de 100\u00a0000 bornes de recharge en acc\u00e8s public n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 atteint. Selon le barom\u00e8tre des infrastructures de recharges d\u2019avril 2022, un peu moins de 58\u00a0000 bornes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es dont moins de 10 % de recharges rapides. Plusieurs grands projets d\u2019infrastructures voient cependant le jour. L'Avere France,\u00a0l\u2019association nationale pour le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique,\u00a0estime que le rythme de d\u00e9ploiement est satisfaisant.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/vehicules-electriques-les-bornes-de-recharge-commencent-a-s-installer-dans-le-paysage-francais-150757.html",
        "news_title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : Les bornes de recharge commencent \u00e0 s\u2019installer dans le paysage fran\u00e7ais",
        "news_content": "La dynamique est lanc\u00e9e, selon l\u2019Avere France. La mise en place d\u2019un r\u00e9seau de bornes de recharges publiques pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, \u00e0 la mani\u00e8re des stations-essence pour les voitures thermiques, commence \u00e0 se mettre en place. M\u00eame s\u2019il accuse un certain retard par rapport \u00e0\u00a0l\u2019objectif qu\u2019avait fix\u00e9 le gouvernement fin 2020, d\u2019atteindre 100\u00a0000 bornes de recharge sur le territoire en acc\u00e8s public. Selon le barom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par Avere France, l\u2019Hexagone ne comptait que 53\u00a0667 bornes fin 2021, et 57\u00a0732 en avril 2022.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/vehicules-electriques-les-bornes-de-recharge-commencent-a-s-installer-dans-le-paysage-francais-150757.html",
        "news_title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : Les bornes de recharge commencent \u00e0 s\u2019installer dans le paysage fran\u00e7ais",
        "news_content": "\"Pour nous, l\u2019enjeu n\u2019\u00e9tait pas tant d\u2019atteindre cet objectif que de donner un coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur au d\u00e9ploiement de l\u2019infrastructure\", nuance C\u00e9cile Goubet, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Avere France. Le rythme d\u2019installation de nouvelles bornes est ainsi pass\u00e9 de 4 000 \u00e0 5000 par an avant 2020, \u00e0 plus de 20\u00a0000 par an en 2021. \"Cet objectif a servi \u00e0 lancer la dynamique, \u00e0 mettre en place des m\u00e9canismes de financement et \u00e0 cr\u00e9er un \u00e9lan entre les acteurs\", reprend-elle.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/vehicules-electriques-les-bornes-de-recharge-commencent-a-s-installer-dans-le-paysage-francais-150757.html",
        "news_title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : Les bornes de recharge commencent \u00e0 s\u2019installer dans le paysage fran\u00e7ais",
        "news_content": "Multiplication des projets d\u2019infrastructures\nLes grands projets d\u2019infrastructures de recharge se multiplient. \u00c0 l\u2019image de l\u2019op\u00e9rateur de parking parisien Saemes qui a annonc\u00e9 l\u2019installation de plus de 500 bornes dans le parking situ\u00e9 sous la place de la Madeleine, soit la moiti\u00e9 des places disponibles. \"Le cap des 1000 points de recharge \u00e9quipant nos parcs de stationnement franciliens sera atteint d\u2019ici fin 2022\", assure Ghislaine Geffroy, directrice g\u00e9n\u00e9rale de Saemes. De son c\u00f4t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019autoroute Sanef a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9quipement de l\u2019ensemble de ses aires de services de bornes de recharge d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, en partenariat avec Engie, Total et Fastned.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/vehicules-electriques-les-bornes-de-recharge-commencent-a-s-installer-dans-le-paysage-francais-150757.html",
        "news_title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : Les bornes de recharge commencent \u00e0 s\u2019installer dans le paysage fran\u00e7ais",
        "news_content": "Cette augmentation du nombre de stations de recharge suit celle de l\u2019\u00e9lectrification du parc automobile. Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides rechargeables repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 20 % des ventes (sur les quatre premiers mois 2022), selon la Plateforme automobile, contre seulement 11 % en 2020. Les constructeurs automobiles estiment ainsi qu\u2019ils d\u00e9passeront leur objectif d\u2019un million de ventes pr\u00e9vues pour la fin de l'ann\u00e9e. \"On a la sensation d\u2019avoir pass\u00e9 la marche pour arriver au march\u00e9 de masse\", souligne C\u00e9cile Gaudet selon qui le parc automobile devrait \u00eatre compos\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 de v\u00e9hicules \u00e9lectriques d\u2019ici 2035.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/vehicules-electriques-les-bornes-de-recharge-commencent-a-s-installer-dans-le-paysage-francais-150757.html",
        "news_title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : Les bornes de recharge commencent \u00e0 s\u2019installer dans le paysage fran\u00e7ais",
        "news_content": "La bonne borne au bon endroit\nLes bornes de recharge en acc\u00e8s public ne repr\u00e9sentent qu\u2019une petite partie du nombre total de stations disponibles en France. On estime \u00e0 450\u00a0000 le nombre de points de charge \u00e0 domicile et environ 390\u00a0000 en entreprises. \"Les 57\u00a0000 ouverts au public repr\u00e9sentent peu, mais ils sont essentiels pour rassurer les automobilistes et r\u00e9pondre \u00e0 des besoins sp\u00e9cifiques (recharge d\u2019appoint, d\u00e9placement professionnel, etc.)\", explique C\u00e9cile Gaudet. Mais la couverture du territoire par les infrastructures est-elle r\u00e9ellement suffisante\u00a0? Pour les constructeurs, il faut acc\u00e9l\u00e9rer le rythme et multiplier par huit le nombre de points de recharge publics d\u2019ici 2030 en France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/vehicules-electriques-les-bornes-de-recharge-commencent-a-s-installer-dans-le-paysage-francais-150757.html",
        "news_title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : Les bornes de recharge commencent \u00e0 s\u2019installer dans le paysage fran\u00e7ais",
        "news_content": "Le type de station \u00e0 installer fait \u00e9galement d\u00e9bat. Les bornes de recharge rapide, qui permettent de recharger la batterie en peu de temps, repr\u00e9sentent pour l\u2019instant moins de 10 % de l\u2019ensemble de l\u2019infrastructure en acc\u00e8s public. Mais pour l\u2019Avere, l\u2019installation d\u2019une recharge rapide, plus co\u00fbteuse, n\u2019est pas n\u00e9cessaire partout. \"Il ne s\u2019agit pas d\u2019installer des bornes de recharge \u00e0 forte puissance partout, mais d\u2019installer la bonne borne au bon endroit, temp\u00e8re l\u2019Association. Dans les zones r\u00e9sidentielles, des charges lentes sont suffisantes, alors que des recharges plus rapides sont utiles dans les zones commerciales ou sur les autoroutes.\" Le d\u00e9veloppement de l\u2019infrastructure de recharge ne peut donc pas se calquer \u00e0 celui des stations-services, mais bien prendre en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-ratp-en-feu-faut-il-craindre-des-incendies-de-batteries-electriques-150754.html",
        "news_title": "Bus RATP en feu : Faut-il craindre des incendies de batteries \u00e9lectriques ?",
        "news_content": "Un bus RATP en feu en quelques secondes en plein Paris. C'est la sc\u00e8ne qui s'est d\u00e9roul\u00e9e le 29 avril dans le 13\u00e8me arrondissement, pour la deuxi\u00e8me fois en moins d'un mois. Les 149 bus \u00e9lectriques Bluebus du groupe Bollor\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de l'exploitation par la RATP en attendant l'expertise. Une affaire qui renforce un peu plus les craintes d'incendies des batteries \u00e9lectriques alors que les vid\u00e9os montrant des Tesla en feu se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-ratp-en-feu-faut-il-craindre-des-incendies-de-batteries-electriques-150754.html",
        "news_title": "Bus RATP en feu : Faut-il craindre des incendies de batteries \u00e9lectriques ?",
        "news_content": "C\u2019est un incendie impressionnant qui s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 le vendredi 29 avril \u00e0 8h05 dans un autobus \u00e9lectrique \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019arr\u00eat Biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand, dans le 13\u00e8me arrondissement de Paris. La vid\u00e9o, tir\u00e9e d\u2019une cam\u00e9ra de surveillance, montre le bus \u00e0 l'arr\u00eat, en retrait de son terminus, avec la mention \"Sans voyageur\". Une petite explosion agite le toit, suivie d'un d\u00e9gagement de fum\u00e9e puis d'un v\u00e9ritable feu d'artifice, avec une colonne de flammes qui s'\u00e9l\u00e8ve vers le ciel. \"Le machiniste a \u00e9t\u00e9 pris en charge par son encadrement\", a indiqu\u00e9 la RATP dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que l'incendie n'a pas fait de bless\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-ratp-en-feu-faut-il-craindre-des-incendies-de-batteries-electriques-150754.html",
        "news_title": "Bus RATP en feu : Faut-il craindre des incendies de batteries \u00e9lectriques ?",
        "news_content": "\"Cependant, s'agissant du deuxi\u00e8me incendie sur un bus \u00e9lectrique r\u00e9cent d'une m\u00eame s\u00e9rie Bluebus 5SE de la marque Bollor\u00e9 en moins d'un mois, la RATP a pris la d\u00e9cision par mesure de pr\u00e9caution, en liaison avec Ile-de-France Mobilit\u00e9s, de retirer temporairement de l'exploitation les 149 bus \u00e9lectriques de cette s\u00e9rie\", a-t-elle annonc\u00e9. Une d\u00e9cision \"raisonnable\" pour le minist\u00e8re des Transports afin de \"s\u2019assurer qu\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9faillances similaires sur d\u2019autres v\u00e9hicules\". L\u2019Association des usagers des transports a, elle, r\u00e9clam\u00e9 des \"actions correctrices rapides de la part du constructeur\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-ratp-en-feu-faut-il-craindre-des-incendies-de-batteries-electriques-150754.html",
        "news_title": "Bus RATP en feu : Faut-il craindre des incendies de batteries \u00e9lectriques ?",
        "news_content": "Des incendies difficiles \u00e0 ma\u00eetriser\n\"Pour l'instant, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent sur les raisons de l\u2019incendie des bus RATP. Cela peut \u00eatre un d\u00e9faut d\u2019exploitation, des probl\u00e8mes de fabrication\u2026 il faut r\u00e9unir un faisceau d\u2019indices pour \u00e9tablir une conclusion\", d\u00e9fend S\u00e9bastien Elie, expert en risque automobile et directeur de la branche Motors du groupe Stelliant. \"Il est vrai que les batteries peuvent s\u2019auto-embraser, c\u2019est un risque certain mais rare. D\u2019autant que tous les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ne d\u00e9pendent pas de la m\u00eame technologie entre les hybrides, les batteries lithium-ion ou encore les LMP (technologie d\u00e9velopp\u00e9e par le groupe Bollor\u00e9, ndr)\", ajoute le sp\u00e9cialiste.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-ratp-en-feu-faut-il-craindre-des-incendies-de-batteries-electriques-150754.html",
        "news_title": "Bus RATP en feu : Faut-il craindre des incendies de batteries \u00e9lectriques ?",
        "news_content": "Si la vid\u00e9o de l'incendie du bus RATP \u00e0 Paris a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable buzz sur les r\u00e9seaux sociaux, c\u2019est que les images de v\u00e9hicules \u00e9lectriques prenant feu se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, faisant craindre un risque de s\u00e9curit\u00e9. Le constructeur Tesla est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9. D\u2019autant que les incendies sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer pour les pompiers qui sont parfois contraints d\u2019\u00e9teindre les flammes pendant des heures. \"Les batteries contiennent une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie dans un petit espace. Or les pompiers ne peuvent pas acc\u00e9der au c\u0153ur de la batterie puisque le bo\u00eetier est \u00e9tanche\", explique S\u00e9bastien Elie. Les soldats-du-feu suivent d\u2019ailleurs des formations sp\u00e9cifiques sur l\u2019embrasement des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-ratp-en-feu-faut-il-craindre-des-incendies-de-batteries-electriques-150754.html",
        "news_title": "Bus RATP en feu : Faut-il craindre des incendies de batteries \u00e9lectriques ?",
        "news_content": "\"Pas de panique\"\u00a0\nSi les incendies sont impressionnants, ils ne sont en tout cas pas plus fr\u00e9quents. Une \u00e9tude publi\u00e9e par Allianz vient en effet d\u00e9samorcer les craintes. L\u2019assureur affirme que les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ne s\u2019enflamment pas davantage que les voitures \u00e0 moteur thermique. \"Cela devrait rassurer les propri\u00e9taires de v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui pourraient paniquer. Les incendies sont impressionnants mais beaucoup plus rares\", insiste S\u00e9bastien Elie. Mais les v\u00e9hicules ne sont pas les seuls produits concern\u00e9s.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/bus-ratp-en-feu-faut-il-craindre-des-incendies-de-batteries-electriques-150754.html",
        "news_title": "Bus RATP en feu : Faut-il craindre des incendies de batteries \u00e9lectriques ?",
        "news_content": "En cinq ans, le nombre d\u2019incendies dans les centres de traitement de d\u00e9chets a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux en raison des batteries lithium-ion. T\u00e9l\u00e9phones, cl\u00e9s de voitures, brosses \u00e0 dents \u00e9lectriques\u2026 apr\u00e8s un choc, certains d\u00e9chets s\u2019enflamment. Un risque difficile \u00e0 g\u00e9rer. \"Comment identifier la pile d\u2019une cl\u00e9 au milieu de 20 tonnes de d\u00e9chets\", s\u2019interroge Olivier Fran\u00e7ois, Pr\u00e9sident de la Commission internationale de la F\u00e9d\u00e9ration officielle des entreprises de recyclage (FEDEREC). Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pose la question, cruciale, du recyclage de ces d\u00e9chets.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "La pression s'accro\u00eet sur l'Union europ\u00e9enne. Alors qu'un sixi\u00e8me train de sanctions est en pr\u00e9paration \u00e0 Bruxelles, la Russie a mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution en suspendant ses livraisons de gaz \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Pologne. Les deux pays avaient refus\u00e9 de payer en roubles, comme l'exige Moscou depuis le 1er avril. Les entreprises europ\u00e9ennes qui se plieraient \u00e0 cette nouvelle exigence feraient face \u00e0 un risque juridique \u00e9lev\u00e9 pour violations des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"C\u2019est in\u00e9dit, pr\u00e9visible mais in\u00e9dit\", r\u00e9agit Thomas Pellerin-Carlin, chercheur et directeur du Centre Energie de l'Institut Jacques Delors. \"Il n\u2019y avait jamais eu d\u2019interruption de livraison de gaz depuis la Russie vers un pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, ni \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019URSS, ni au moment du conflit russo-ukrainien de 2009\", ajoute-t-il. Depuis mardi 26 avril au soir, la Russie a mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution et a stopp\u00e9 ses livraisons de gaz \u00e0 la Pologne et \u00e0 la Bulgarie parce qu'elles avaient refus\u00e9 de payer en roubles. Si les deux pays, d\u00e9sormais approvisionn\u00e9s en gaz par leurs voisins europ\u00e9ens, se veulent rassurants quant \u00e0 d'\u00e9ventuelles p\u00e9nuries, la d\u00e9cision du Kremlin vient bousculer Bruxelles.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"C\u2019est une nouvelle provocation de la Russie qui utilise le gaz comme instrument de chantage. C'est injustifi\u00e9 et inacceptable. Mais ce n\u2019est pas une surprise, nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce sc\u00e9nario. Notre r\u00e9ponse sera imm\u00e9diate, unie et coordonn\u00e9e car le Kremlin n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 semer la division entre nous\",\u00a0a tout de suite r\u00e9agi Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. L\u2019Union europ\u00e9enne planche sur un sixi\u00e8me train de sanctions qui devrait a priori uniquement cibler le p\u00e9trole, apr\u00e8s un embargo sur le charbon d\u00e9cid\u00e9 quelques semaines auparavant.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "L'Allemagne plus gros importateur d'hydrocarbures russes au monde\nUne r\u00e9union des ministres de l\u2019\u00c9nergie va \u00eatre convoqu\u00e9e le plus vite possible, sous l\u2019impulsion de la France, qui pr\u00e9side le conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019\u00e0 fin juin. La question d\u2019un embargo sur le gaz russe devrait y \u00eatre d\u00e9battue. L\u2019Allemagne, qui s\u2019y oppose, est mise sous pression. Le pays est le plus gros importateur d\u2019hydrocarbures russes au monde, et notamment de gaz. Selon un nouveau rapport du Centre for Research on Energy and clean Air (Cera), Berlin a vers\u00e9 plus de 9 milliards d\u2019euros \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but du conflit. L\u2019Italie se classe deuxi\u00e8me avec 6,9 milliards d'euros, devant la Chine, les Pays-Bas, la Turquie et la France.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Les plus gros importateurs d'hydrocarbures russe dans les deux premiers mois de l'invasion en Ukraine. Source : CREA",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "\"Le monde attend de l'Allemagne qu'elle fasse preuve de force et de d\u00e9termination envers la Russie, mais au lieu de cela, elle finance la guerre et bloque un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe. L'Allemagne se vante d'\u00eatre un leader mondial, mais \u00e0 ce stade, cela signifie se sevrer de l'\u00e9nergie russe d\u00e8s que possible\", a r\u00e9agi Bernice Lee, directrice de recherche au sein de Chatham House. Mais selon une estimation publi\u00e9e par la banque centrale allemande la semaine derni\u00e8re, un embargo europ\u00e9en imm\u00e9diat sur le gaz russe pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 5 % du PIB allemand cette ann\u00e9e.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Les entreprises mises en garde\nDepuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, l'UE a vers\u00e9 44 milliards d\u2019euros \u00e0 la Russie pour s'approvisionner en \u00e9nergies fossiles, soit 71 % du revenu total de la Russie provenant du p\u00e9trole, du gaz et du charbon. Mais la Commission europ\u00e9enne, qui doit pr\u00e9senter son plan d\u00e9taill\u00e9 Repower EU le 18 mai, a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table des pistes pour se sevrer des deux tiers des hydrocarbures russes d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e et de 100% \u00e0 compter de 2027.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Cela passe majoritairement par un approvisionnement en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, notamment \u00e0 partir des \u00c9tats-Unis, la recherche d\u2019autres sources alternatives, le d\u00e9ploiement du solaire, de l\u2019\u00e9olien et du biogaz, la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents et la sobri\u00e9t\u00e9.\u00a0\"L'\u00e8re des combustibles fossiles russes en Europe va bient\u00f4t \u00eatre r\u00e9volue\",\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement mis en garde les entreprises qui paieraient leurs transactions en roubles, quand ce n\u2019est pas indiqu\u00e9 dans leurs contrats (97% des contrats). Elles feraient\u00a0feraient face \u00e0 un risque juridique \u00e9lev\u00e9\u00a0pour violation des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/apres-les-coupures-de-gaz-a-la-pologne-et-la-bulgarie-l-etau-se-resserre-sur-l-union-europeenne-pour-imposer-un-embargo-a-moscou-150747.html",
        "news_title": "Coupures de gaz \u00e0 la Pologne et la Bulgarie : l'\u00e9tau se resserre sur l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique",
        "news_content": "Or, selon Bloomberg, quatre acheteurs de gaz europ\u00e9ens auraient d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 leurs livraisons en roubles, comme l\u2019exigeait la Russie, citant une source anonyme proche du g\u00e9ant gazier russe Gazprom. L\u2019agence ajoute que dix entreprises europ\u00e9ennes auraient ouvert les comptes n\u00e9cessaires aupr\u00e8s de Gazprombank pour r\u00e9pondre aux demandes de paiement du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. L\u2019agence Bloomberg ne cite pas le nom des entreprises.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "Le v\u00e9lo est d\u00e9sormais le moyen de locomotion le plus vendu en France. En 2021, plus de 2,7 millions de v\u00e9los ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s contre 1,65 million de voitures. Une dynamique tr\u00e8s forte port\u00e9e par la crise sanitaire malgr\u00e9 des probl\u00e8mes d'approvisionnement pour la fili\u00e8re. L'enjeu est d\u00e9sormais de maintenir cette tendance en misant sur la production fran\u00e7aise et le d\u00e9veloppement d'infrastructures adapt\u00e9es dans toute la France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "C\u2019est un symbole de taille. Selon les derniers chiffres de l\u2019Union Sport & Cycle, les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 plus de 2,7 millions de v\u00e9los en 2021. Des ventes exceptionnelles pour le pays. En seulement deux ann\u00e9es, le march\u00e9 de la petite reine a ainsi bondi de 43 % en valeur. Une dynamique telle qu\u2019elle d\u00e9passe les ventes de voitures neuves. \"C\u2019est au-del\u00e0 de nos esp\u00e9rances. On sentait une effervescence mais pas \u00e0 ce point\", r\u00e9agit Virgile Caillet, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Union Sport & Cycle qui suit depuis plus de 20 ans l\u2019\u00e9volution des ventes de cycles en France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "Avec la crise des Gilets jaunes et la multiplication des gr\u00e8ves, de nombreux Fran\u00e7ais se sont tourn\u00e9s vers le v\u00e9lo comme moyen de locomotion. Mais c\u2019est le Covid-19 et les confinements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont marqu\u00e9 un vrai tournant en France. D\u00e8s le premier d\u00e9confinement, Joseph d\u2019Halluin secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des usagers de la bicyclette (FUB) \u00e9voquait une \"hausse vertigineuse\" du v\u00e9lo. Sur Twitter, la \"team\" rassembl\u00e9e sous le hashtag #v\u00e9lotaf s\u2019en donne \u00e0 c\u0153ur joie. Les internautes se filment \u00e0 v\u00e9lo sur des pistes cyclables d\u00e9passant les voitures coinc\u00e9es dans des embouteillages.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "On va pas se mentir hein, le plus fun dans le #velotaf, c'est le #sautebouchon pic.twitter.com/MFMwKP1EL2",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "Boom de la production made in France\nEn prenant en compte les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, type casques, cadenas, pneus\u2026 le march\u00e9 du cycle fran\u00e7ais p\u00e8se d\u00e9sormais 3,4 milliards d\u2019euros. Une tendance d\u2019autant plus importante que ces chiffres ne prennent pas en compte la vente des v\u00e9los d\u2019occasion. \"Il y a une v\u00e9ritable euphorie\", constate Virgile Caillet. Le souffl\u00e9 aurait pu retomber \u00e9tant donn\u00e9 les fortes tensions qui sont apparues avec la crise sanitaire tout au long de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement. Entre l\u2019explosion de la demande et l\u2019arr\u00eat de certaines usines, la fili\u00e8re a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve prolongeant de plusieurs semaines voire plusieurs mois la livraison de certaines pi\u00e8ces.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "Ces retards ont notamment permis de renforcer une production tricolore. En 2021, 800 000 v\u00e9los ont ainsi \u00e9t\u00e9 produits dans l\u2019Hexagone contre 600 000 en 2020. L\u2019Union Sport & Cycle pr\u00e9voit la production en France d\u2019environ 980 000 v\u00e9los dont plus de 50 % \u00e0 assistance \u00e9lectrique d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Si les sp\u00e9cialistes estiment que le pays est d\u00e9sormais un des march\u00e9s les plus porteurs en Europe, c\u2019est que la France est particuli\u00e8rement en retard par rapport \u00e0 ses voisins.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "Pas encore un pays du v\u00e9lo\n\"Il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 mais il serait pr\u00e9matur\u00e9 de dire que la France est redevenue un pays du v\u00e9lo\", relativise Virgile Caillet. \"Quand les Fran\u00e7ais ach\u00e8tent 2,8 millions de v\u00e9los, les Allemands montent \u00e0 4 millions\". D\u2019o\u00f9 l\u2019importance d\u2019accompagner cette transition. Deux facteurs essentiels sont \u00e0 prendre en compte. D\u2019abord la s\u00e9curit\u00e9 et le d\u00e9veloppement de pistes cyclables. En septembre dernier, lors de la pr\u00e9sentation du \"plan v\u00e9lo\" de la France, lanc\u00e9 en 2018, la ministre de la Transition \u00e9cologique Barbara Pompili et celui des Transports, Jean-Baptiste Djebbari \u00e9valuaient une hausse de 30 % des pistes cyclables en trois ans. 53 000 km d\u2019infrastructures sont ainsi d\u00e9ploy\u00e9es en France.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/les-francais-ont-achete-en-2021-plus-de-velos-que-de-voitures-150720.html",
        "news_title": "Les Fran\u00e7ais ont achet\u00e9 en 2021 plus de v\u00e9los que de voitures",
        "news_content": "\"Il faut un portage politique fort pour maintenir la dynamique\", croit Virgile Caillet qui rappelle que le deuxi\u00e8me facteur de r\u00e9ussite de cette transition est la lutte contre les vols et d\u00e9gradation de v\u00e9lo. Une situation qui n\u00e9cessite l\u00e0 aussi une adaptation des infrastructures. Dans ce cadre, en f\u00e9vrier, le gouvernement a rendu obligatoire le marquage de v\u00e9los vendus par les professionnels. Le v\u00e9lo est alors enregistr\u00e9 dans le Fichier national unique des cycles identifi\u00e9s (Fnuci), ce qui permettra aux autorit\u00e9s de restituer \u00e0 son propri\u00e9taire son v\u00e9lo en cas de vol.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/laura-foglia-the-shift-project-la-ville-du-quart-d-heure-permet-de-raccourcir-les-distances-et-limiter-les-emissions-de-co2-150719.html",
        "news_title": "Laura Foglia, The Shift Project : \"Avec la ville du quart d\u2019heure, il faut rendre d\u00e9sirable un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9\"",
        "news_content": "\u00c0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Novethic se penche sur ces d\u00e9bats oubli\u00e9s, ceux qui n\u2019occupent pas le terrain m\u00e9diatique mais qui sont pourtant vitaux. Zoom aujourd'hui sur la mobilit\u00e9 durable avec Laura Foglia, responsable de projets Mobilit\u00e9 au sein du Shift Project. Le think tank a publi\u00e9 secteur par secteur un plan de transformation de l\u2019\u00e9conomie pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/laura-foglia-the-shift-project-la-ville-du-quart-d-heure-permet-de-raccourcir-les-distances-et-limiter-les-emissions-de-co2-150719.html",
        "news_title": "Laura Foglia, The Shift Project : \"Avec la ville du quart d\u2019heure, il faut rendre d\u00e9sirable un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9\"",
        "news_content": "Selon vous, la question de mobilit\u00e9 durable ne devrait pas se r\u00e9sumer aux seuls moyens de se d\u00e9placer mais il faudrait aussi int\u00e9grer le raccourcissement des distances. Par quoi cela passe-t-il\u00a0? \nCela passe par la remise en cause du mod\u00e8le d\u2019urbanisation qui s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, ce qu\u2019on appelle commun\u00e9ment \"les ann\u00e9es voiture\". Avec la hausse de la population, la p\u00e9riurbanisation s\u2019est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et beaucoup d\u2019espaces ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us au service de la circulation automobile. Dans le m\u00eame temps, les lieux d\u2019activit\u00e9s, les centres commerciaux, les zones industrielles, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur des centres-villes. Aujourd\u2019hui, il est tr\u00e8s difficile de revenir en arri\u00e8re car les habitudes sont ancr\u00e9es.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/laura-foglia-the-shift-project-la-ville-du-quart-d-heure-permet-de-raccourcir-les-distances-et-limiter-les-emissions-de-co2-150719.html",
        "news_title": "Laura Foglia, The Shift Project : \"Avec la ville du quart d\u2019heure, il faut rendre d\u00e9sirable un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9\"",
        "news_content": "Mais une politique de mobilit\u00e9 durable n\u00e9cessite de r\u00e9duire les distances car les gains en termes d\u2019\u00e9missions de CO2 enregistr\u00e9s sur les v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 plus que compens\u00e9s par l\u2019augmentation des distances. Rien que pour la mobilit\u00e9 quotidienne, nos trajets ont augment\u00e9 de 50 % par rapport aux ann\u00e9es 80. Et pour la mobilit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, quotidienne et longue distance, les distances ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 4,7 depuis les ann\u00e9es 60. Cela ne veut pas dire qu\u2019il ne faut pas faire du report modal vers des modes de transport moins carbon\u00e9s, mais il s\u2019agit de ne pas oublier la composante essentielle des distances parcourues.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/laura-foglia-the-shift-project-la-ville-du-quart-d-heure-permet-de-raccourcir-les-distances-et-limiter-les-emissions-de-co2-150719.html",
        "news_title": "Laura Foglia, The Shift Project : \"Avec la ville du quart d\u2019heure, il faut rendre d\u00e9sirable un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9\"",
        "news_content": "Que peut-on faire pour recr\u00e9er de la proximit\u00e9 justement\u00a0? \nBeaucoup d\u2019actions sont possibles. Par exemple, sur les projets \u00e0 venir, nous pourrions introduire des moratoires sur les zones commerciales ou d\u2019activit\u00e9s qui se trouvent en dehors des centres-villes, loin des transports en commun existants ou inaccessibles en v\u00e9lo ou \u00e0 pied. Par exemple, on pourrait d\u00e9cider de ne pas soutenir une entreprise qui s\u2019implante loin du centre et de tout r\u00e9seau de transports en commun, en raison du prix du foncier. Or, ce qui se passe bien souvent, c\u2019est que l\u2019entreprise, une fois install\u00e9e, demande aux autorit\u00e9s publiques la mise en place de solutions de transports. Dans ce cas de figure, c\u2019est le collectif qui se met au service du profit priv\u00e9. Cette logique doit \u00eatre invers\u00e9e.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/laura-foglia-the-shift-project-la-ville-du-quart-d-heure-permet-de-raccourcir-les-distances-et-limiter-les-emissions-de-co2-150719.html",
        "news_title": "Laura Foglia, The Shift Project : \"Avec la ville du quart d\u2019heure, il faut rendre d\u00e9sirable un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9\"",
        "news_content": "Pour ce qui est de l\u2019existant, il faut r\u00e9introduire des services de proximit\u00e9, des magasins, des \u00e9coles, des possibilit\u00e9s de travailler et miser sur la mixit\u00e9 fonctionnelle des espaces. Il faut pouvoir acc\u00e9der aux services de base sans avoir recours \u00e0 sa voiture m\u00eame dans les zones les moins denses. La ville du quart d\u2019heure, d\u00e9fendue par de nombreuses personnalit\u00e9s, r\u00e9sume assez bien ce principe mais il faut que ce soit un quart d\u2019heure r\u00e9alis\u00e9 en mode d\u00e9carbon\u00e9, \u00e0 pied ou en v\u00e9lo.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/laura-foglia-the-shift-project-la-ville-du-quart-d-heure-permet-de-raccourcir-les-distances-et-limiter-les-emissions-de-co2-150719.html",
        "news_title": "Laura Foglia, The Shift Project : \"Avec la ville du quart d\u2019heure, il faut rendre d\u00e9sirable un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9\"",
        "news_content": "Comment rendre ce mod\u00e8le d\u00e9sirable\u00a0? \nAujourd\u2019hui, l\u2019un des points noirs de la mobilit\u00e9 ce sont les SUV (ils sont les deuxi\u00e8mes contributeurs \u00e0 la hausse des \u00e9missions de CO2 devant les avions ou les navires, ndr). Il faudrait r\u00e9ussir \u00e0 inverser la tendance en r\u00e9gulant par exemple leur publicit\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chir au fait que poss\u00e9der un SUV n\u2019est pas tr\u00e8s raisonnable face aux crises \u00e9nerg\u00e9tiques qui vont se multiplier. Il devient de plus en plus strat\u00e9gique de donner envie de se d\u00e9placer avec des v\u00e9hicules plus l\u00e9gers, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 pied. Il faut r\u00e9orienter le d\u00e9sir vers autre chose que faire des kilom\u00e8tres. Un exemple encourageant nous vient du v\u00e9lo, qui a \u00e9t\u00e9 longtemps ringardis\u00e9 et d\u00e9valoris\u00e9 car la modernit\u00e9 \u00e9tait incarn\u00e9e par la voiture. Aujourd\u2019hui, il conna\u00eet une \u00e9volution \u00e0 contre-courant avec une explosion des ventes. Il faut rendre\u00a0d\u00e9sirable\u00a0un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/laura-foglia-the-shift-project-la-ville-du-quart-d-heure-permet-de-raccourcir-les-distances-et-limiter-les-emissions-de-co2-150719.html",
        "news_title": "Laura Foglia, The Shift Project : \"Avec la ville du quart d\u2019heure, il faut rendre d\u00e9sirable un imaginaire li\u00e9 \u00e0 la vie de proximit\u00e9\"",
        "news_content": "*Guide pour une mobilit\u00e9 quotidienne bas-carbone, publi\u00e9 par The Shift Project et coordonn\u00e9 par Laura Foglia.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "La guerre en Ukraine acc\u00e9l\u00e8re l\u2019in\u00e9vitable\u00a0: l\u2019ench\u00e9rissement des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie. Dans l\u2019imm\u00e9diat, les entreprises \u00e9nergivores appellent l\u2019\u00c9tat \u00e0 les aider et \u00e0 organiser le rationnement, elles r\u00e9percutent aussi les hausses ou suspendent des unit\u00e9s de production. Des soci\u00e9t\u00e9s se projettent \u00e0 plus long terme et investissent pour r\u00e9duire leur consommation et se tourner vers les \u00e9nergies renouvelables.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "La guerre en Ukraine pourrait faire bouger les lignes. Ce drame rappelle en effet la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et aux ressources naturelles. Les appels \u00e0 plus de sobri\u00e9t\u00e9 se multiplient, ils \u00e9manent de l\u2019\u00c9tat ou encore des industriels eux-m\u00eames qui demandent \u00e0 \u00eatre rationn\u00e9s.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "\"La situation actuelle, avec des prix de l\u2019\u00e9nergie extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s va durer au moins jusqu\u2019au printemps 2023\", r\u00e9p\u00e8te Nicolas de Warren, pr\u00e9sident de l'Union des industries utilisatrices d'\u00e9nergie (Uniden). Ainsi, l\u2019association charg\u00e9e de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises \u00e9nergivores appelle \u00e0 \"prendre toutes les mesures r\u00e9glementaires pertinentes conduisant \u00e0 une r\u00e9duction de la consommation tant de gaz que d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\". L\u2019association encourage notamment \u00e0 \"rationner d\u00e8s maintenant les volumes mis en march\u00e9\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "L\u2019Uniden pr\u00e9vient en effet que des entreprises sont contraintes de mettre certains ateliers \u00e0 l'arr\u00eat. Par exemple, des fabricants de zinc ou encore d\u2019ammoniac ont temporairement ferm\u00e9 certains sites pour ne pas produire \u00e0 perte, comme les groupes Yara et Borealis qui produisent 40 % de l\u2019ammoniac fabriqu\u00e9 en France. L\u2019entreprise fran\u00e7aise de robinetterie Kramer (ex-Jacob Delafon) a d\u00fb prendre une d\u00e9cision similaire dans une usine d\u2019\u00e9l\u00e9ments sanitaires haut de gamme en c\u00e9ramique. \"Notre pr\u00e9vision cette ann\u00e9e \u00e9tait de d\u00e9penser 400.000 euros (pour la facture \u00e9nerg\u00e9tique, ndr). Si on ne fait rien, c\u2019est 4 millions d\u2019euros\", explique ainsi le PDG Manuel Rodriguez interrog\u00e9 sur\u00a0BFMTV. Les cinquante-quatre salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en ch\u00f4mage partiel, pr\u00e9cise le dirigeant.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "La hausse des co\u00fbts de l'\u00e9nergie est structurelle\nD\u2019autres entreprises prennent les devants pour ne plus subir ces hausses de co\u00fbts. En effet, m\u00eame si la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie est accentu\u00e9e par la guerre en Ukraine, les experts sont unanimes pour dire que la hausse des co\u00fbts de l'\u00e9nergie est structurelle. Elle ne va pas s\u2019att\u00e9nuer avec le temps. \"Tous les crit\u00e8res sont r\u00e9unis pour que l\u2019on ait une hausse durable des prix\", confirme Jean-S\u00e9bastien Degouve, pr\u00e9sident et cofondateur d\u2019Op\u00e9ra Energie, un courtier en \u00e9nergie. Les entreprises sont donc incit\u00e9es \u00e0 se transformer pour moins consommer d\u2019\u00e9nergie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Les industries se lancent dans la chasse au gaspillage et r\u00e9duisent leur consommation d\u2019\u00e9nergie l\u00e0 o\u00f9 c\u2019est possible. \"Nous travaillons sur l\u2019ensemble de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement pour privil\u00e9gier les mati\u00e8res les moins \u00e9nergivores \u00e0 toutes les \u00e9tapes de la production\", indique ainsi Tanguy Robert, PDG du cabinet de conseils Sami. D\u2019autres investissent pour faire \u00e9voluer leurs outils de production. \"Avec des prix de l\u2019\u00e9nergie durablement \u00e9lev\u00e9s, cela devient rentable\", confirme Jean-S\u00e9bastien Degouve.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Engouement des entreprises pour les \u00e9nergies renouvelables\nLes entreprises sont aussi de plus en plus nombreuses \u00e0 vouloir se tourner vers les \u00e9nergies renouvelables. \"Beaucoup de clients souhaitent pratiquer l\u2019autoconsommation d\u2019\u00e9nergie\", confirme Jean-S\u00e9bastien Degouve. Des groupes comme Casino, Leclerc, Carrefour, Castorama, Auchan, ou encore Leroy Merlin et Ikea ont engag\u00e9 ce mouvement depuis quelques ann\u00e9es avec l\u2019installation de panneaux solaires sur les toits des magasins ou sur les parkings des supermarch\u00e9s notamment. Toutefois, cette possibilit\u00e9 reste limit\u00e9e car \"les groupes doivent \u00eatre propri\u00e9taires de leurs locaux et les sites doivent pouvoir accueillir des panneaux photovolta\u00efques\", pr\u00e9cise Jean-S\u00e9bastien Degouve.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/efficacite-energetique/isr-rse/subir-ou-se-transformer-comment-les-entreprises-s-adaptent-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-150701.html",
        "news_title": "Subir ou se transformer, comment les entreprises s\u2019adaptent \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie",
        "news_content": "Le courtier en \u00e9nergie recommande aussi \u00e0 ses clients de se tourner vers des PPA (Power Purchase Agreement), des contrats d\u2019approvisionnement de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 entre le client et le fournisseur d\u2019\u00e9nergie. Ces contrats d\u2019achat d\u2019\u00e9nergie directement aupr\u00e8s des producteurs suscitent un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat des entreprises qui peuvent ainsi d\u00e9carboner leurs usages et s\u2019assurent de prix fix\u00e9s \u00e0 long terme. Apr\u00e8s la SNCF ou Google, D\u00e9cathlon, Boulanger ou Carrefour se sont tourn\u00e9s vers cette solution. \"Mais la demande pour ces projets exc\u00e8de l\u2019offre\", souligne Jean-S\u00e9bastien Degouve. Alors que le dernier rapport du Giec appelle clairement \u00e0 une sortie des \u00e9nergies fossiles, les entreprises devraient continuer \u00e0 se ruer vers ces solutions aussi pour r\u00e9duire leur empreinte carbone. De plus en plus d\u2019entreprises rejoignent ainsi le r\u00e9seau RE100 et s\u2019engagent sur un objectif 100 % renouvelable d\u2019ici 2028 en moyenne et au plus tard en 2030.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "Cinq entreprises des \u00e9nergies fossiles, parmi lesquelles RWE, Uniper ou Rockhopper, attaquent des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs engagements climatiques. Une aberration alors que les rapports du Giec se multiplient pour alerter sur l'acc\u00e9l\u00e9ration et les impacts du changement climatique. Cela repr\u00e9sente aussi une lourde facture. Dans ces quatre affaires, ce sont pr\u00e8s de quatre milliards d'euros qui sont r\u00e9clam\u00e9s \u00e0 titre de compensation par les entreprises.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "3,7 milliards d\u2019euros, c\u2019est la somme pr\u00e9cise que r\u00e9clament cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 quatre \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne pour leurs politiques climatiques. Elles s\u2019appuient pour cela sur le Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie (TCE). Un accord sign\u00e9 en 1994, \u00e0 la sortie de la guerre froide, pour faciliter les relations \u00e9nerg\u00e9tiques dans l\u2019ensemble du continent eurasien. Le TCE compte une cinquantaine de pays signataires, parmi lesquels tous les \u00c9tats de l\u2019Union europ\u00e9enne (\u00e0 l\u2019exception de l\u2019Italie, qui en est sorti en 2016), les pays de l\u2019ancien bloc sovi\u00e9tique, le Japon, le Y\u00e9men ou encore l\u2019Afghanistan.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "Le texte pr\u00e9voit que les multinationales et les investisseurs puissent attaquer en justice les gouvernements d\u00e8s lors que ces derniers modifient leurs politiques \u00e9nerg\u00e9tiques dans un sens contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats. C\u2019est ce que font en ce moment RWE et Uniper aux Pays-Bas, poursuivis pour leur sortie du charbon, Rockhopper en Italie, pour un refus d\u2019attribution de concession p\u00e9troli\u00e8re, Ascent Resources en Slov\u00e9nie pour contester une \u00e9tude d\u2019impact environnemental sur une exploitation de gaz de schiste, ou encore Prairie Mining en Pologne sur une mine de charbon. Le TCE d\u00e9tient ainsi le record de litiges parmi les accords prot\u00e9geant les investisseurs.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "La mise en pause de Nord Stream 2 : vers un futur litige ?\n\"Les entreprises du secteur des \u00e9nergies fossiles devraient payer pour r\u00e9parer la crise climatique qu\u2019elles ont caus\u00e9e, mais au lieu de cela, elles veulent \u00eatre grassement indemnis\u00e9es, rench\u00e9rissant consid\u00e9rablement le co\u00fbt des mesures climatiques\", s\u2019indigne Jean Blaylock, charg\u00e9e de campagne sur le commerce \u00e0 Global Justice Now. Du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, RWE d\u00e9clare approuver \"l'importance de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\" mais \"ne consid\u00e8re pas juste\" que l'\u00e9limination progressive du charbon n\u00e9erlandais \"ne pr\u00e9voie pas de compensation de l'entreprise\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "\u00c0 ces quatre affaires pourraient bien venir s\u2019en ajouter une cinqui\u00e8me, apr\u00e8s la mise en pause du gazoduc Nord Stream 2 par l\u2019Allemagne, en repr\u00e9sailles face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine. Berlin a en effet d\u00e9cid\u00e9 de bloquer le processus de certification, rendant impossible la mise en service du projet, tout en prenant soin de ne pas l\u2019enterrer d\u00e9finitivement afin d\u2019\u00e9viter toutes poursuites juridiques. \u00c0 noter qu\u2019Uniper, qui attaque les Pays-Bas, fait partie des financeurs de Nord Stream 2.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "\"Il y a un risque r\u00e9el de contentieux. L\u2019un des grands investisseurs du projet, le milliardaire russe Mikha\u00efl Fridman, a dit qu\u2019il attendait des compensations et qu\u2019il envisageait pour cela des voies l\u00e9gales. Le nouveau d\u00e9lai impos\u00e9 par l\u2019Allemagne viole l\u2019un des articles du TCE. D\u2019autres investisseurs, comme Shell, EON ou Engie, pourraient aussi se saisir d\u2019un tribunal d\u2019arbitrage en vertu du TCE\", commente Lukas Shaugg de l\u2019IISD (International Institute for Sustainable Development).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "De nombreux d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens en faveur d'une sortie du TCE\nLe Trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie est critiqu\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es en raison des risques qu\u2019il fait peser sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Une r\u00e9forme est en cours depuis 2018 et est cens\u00e9e aboutir d\u2019ici le mois de juin. Mais selon le Climate Action Network, \"m\u00eame r\u00e9form\u00e9 conform\u00e9ment aux propositions de l'Union europ\u00e9enne, le TCE continuerait de repr\u00e9senter une menace pour les besoins urgents de l'action climatique et porterait atteinte \u00e0 l'action de l'UE.\" Pour les ONG qui suivent les n\u00e9gociations, il ne peut y avoir qu'une issue\u00a0: la sortie du trait\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "Une position soutenue par de nombreux d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, lors d\u2019un d\u00e9bat le 24 mars dernier. \"Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens du PPE, de Renew, du S&D, des Verts et de la gauche ont tous exhort\u00e9 la Commission europ\u00e9enne \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 un retrait coordonn\u00e9 du TCE. Il est temps d'agir et de sortir de ce trait\u00e9 anti-climat !\",\u00a0a r\u00e9agi sur Twitter Laurence Tubiana, \u00e0 la t\u00eate de la Fondation europ\u00e9enne pour le climat.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/cinq-entreprises-de-l-energie-reclament-pres-de-quatre-milliards-d-euros-a-des-etats-europeens-en-raison-de-leurs-politiques-climatiques-150691.html",
        "news_title": "Cinq entreprises de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9clament pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens pour leurs politiques climatiques",
        "news_content": "Si les \u00c9tats adoptent des lois destin\u00e9es \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 2\u00b0C, des champs d'exploration p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re pourraient \u00eatre l'objet de litiges \u00e0 hauteur de 3 300 \u00e0 6 500 milliards de dollars et des gisements de charbon pour 650 \u00e0 700 milliards, selon un rapport du\u00a0Berkeley Research Group (BRG). Pour Jean Blaylock, ce sont au total 9 000 milliards de dollars d'actifs qui risquent de faire l'objet de litiges, soit un peu plus d'un dixi\u00e8me du PIB mondial.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "Tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, la France acc\u00e9l\u00e8re sur l'\u00e9olien en mer flottant. Deux appels d'offres ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s par le Premier ministre pour des parcs d'\u00e9oliennes flottantes en mer. Elles devraient voir le jour d'ici 2030. Si leur emprise au sol est moins importante, elles suscitent tout autant de contestations que les \u00e9oliennes terrestres ou pos\u00e9es au fond de la mer. Face \u00e0 l'urgence climatique et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de sortir des \u00e9nergies fossiles, ces installations sont indispensables mais elles doivent aussi \u00eatre accept\u00e9es et comprises de tous.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "Elles mesurent 150 m\u00e8tres de haut mais peuvent s\u2019\u00e9lever jusqu\u2019\u00e0 176 m\u00e8tres en bout de pale au-dessus de la mer, soit l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une demi-Tour Eiffel. Les \u00e9oliennes en mer font leur arriv\u00e9e en France. Un tout premier parc, face \u00e0 Saint-Nazaire (Loire-Atlantique), doit commencer \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 mi-mai, pour une mise en service g\u00e9n\u00e9rale fin 2022. Sept autres suivront jusqu\u2019en 2029. Cette premi\u00e8re vague concernera uniquement des \u00e9oliennes pos\u00e9es au fond de la mer.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "Mais des \u00e9oliennes en mer flottantes vont venir s\u2019ajouter \u00e0 ce panorama. Mi-mars, le Premier ministre Jean Castex a en effet annonc\u00e9 deux appels d'offres pour construire \u00e0 l'horizon 2030 deux parcs \u00e9oliens flottants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au large de Port-la-Nouvelle (Aude) et de Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne). Chacun comprendra une vingtaine d'\u00e9oliennes, pour une production de 250 m\u00e9gawatts (MW) afin d\u2019alimenter en \u00e9lectricit\u00e9 un million de personnes, et une extension possible jusqu'\u00e0 750 MW. Une d\u00e9cision qui suit l'objectif fix\u00e9 par Emmanuel Macron de construire 50 parcs \u00e9oliens en mer d'ici \u00e0 2050.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "Le Grand Dauphin est particuli\u00e8rement pr\u00e9sent dans cette r\u00e9gion\nLa technologie flottante n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour un parc commercial en France, qui accuse un certain retard par rapport \u00e0 d\u2019autres pays. Le flottant constitue une \"tr\u00e8s grande force\" car il \"peut \u00eatre install\u00e9 loin des c\u00f4tes, lorsque les fonds sont profonds\", comme en M\u00e9diterran\u00e9e, a fait valoir le Premier ministre, qui souhaite que la France devienne \"une nation cl\u00e9\" pour cette technique. Mais tout comme l\u2019\u00e9olien terrestre, ces projets suscitent une m\u00e9fiance de la part des ONG environnementales et des associations locales.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "\"Nous ne sommes pas oppos\u00e9s aux projets d'\u00e9oliennes en mer, car nous comprenons la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des alternatives aux fossiles. Mais nous estimons qu\u2019il faut aussi prendre le temps de mesurer les impacts potentiels que peuvent avoir ces parcs sur la vie sauvage. Or, l\u00e0 on acc\u00e9l\u00e8re la cadence et on d\u00e9livre des autorisations sans attendre les retours d\u2019exp\u00e9rience des parcs-pilotes (qui entreront en fonctionnement en 2023, ndr)\" regrette, Serge Briez, photographe et r\u00e9alisateur, pr\u00e9sident de l'association Les peuples de la mer.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "De fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, l'association m\u00e8ne des exp\u00e9ditions dans le Golfe du Lion, autour des futurs parcs \u00e9oliens, afin de r\u00e9aliser un \u00e9tat initial des mammif\u00e8res et oiseaux marins pr\u00e9sents sur place. Le grand dauphin, esp\u00e8ce c\u00f4ti\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e, est particuli\u00e8rement pr\u00e9sent dans cette r\u00e9gion qui est aussi un couloir de migration depuis l\u2019Afrique pour les oiseaux. \"L'impact r\u00e9el sur les oiseaux marins, les c\u00e9tac\u00e9s, comme le grand dauphin, ou les grands poissons, reste m\u00e9connu\", d\u00e9plore Serge Briez. En tant que marin, il s\u2019inqui\u00e8te aussi de la perte de la ligne d\u2019horizon, synonyme de libert\u00e9 pour lui.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "\"Un grand d\u00e9bat public national sur la strat\u00e9gie fran\u00e7aise \u00e9nergie climat\"\n\"Il y a actuellement 5 000 \u00e9oliennes en mer implant\u00e9es en Europe et les retours d\u2019exp\u00e9rience sont plut\u00f4t rassurants. Il n\u2019y a pas eu de modification significative de la faune ou de destruction de la biodiversit\u00e9. Au contraire, il y a parfois des impacts b\u00e9n\u00e9fiques avec \"un effet r\u00e9serve\" car les zones d\u2019implantation des \u00e9oliennes sont interdites \u00e0 d\u2019autres activit\u00e9s. Je pense en outre qu\u2019il est important de prendre en compte les retours d\u2019exp\u00e9rience de fa\u00e7on dynamique, conjointement au lancement des projets qui prennent un certain temps\", argumente Anne Georgelin, responsable \u00c9olien en mer pour le Syndicat des \u00e9nergies renouvelables (Ser).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "Et du temps, on en manque justement. Les diff\u00e9rents sc\u00e9narios de RTE, y compris les plus favorables au nucl\u00e9aire, tablent sur une acc\u00e9l\u00e9ration massive des \u00e9nergies renouvelables d\u2019ici 2035. Le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (Cese) pr\u00e9conise \"un grand d\u00e9bat public national sur la strat\u00e9gie fran\u00e7aise \u00e9nergie climat (SFEC). Il y a un flou sur la compr\u00e9hension des enjeux\". Et ce \"d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9\" devra aussi \"pr\u00e9senter les \u00e9volutions possibles des modes de vie\". Car aujourd'hui, \"on refait \u00e0 chaque projet le d\u00e9bat qui n'a pas eu lieu nationalement\", notent les rapporteurs.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/la-france-met-le-cap-sur-l-eolien-en-mer-avec-deux-projets-lances-en-mediterranee-150694.html",
        "news_title": "La France met le cap sur l'\u00e9olien en mer flottant avec deux projets lanc\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e",
        "news_content": "La guerre en Ukraine nous rappelle aussi l'urgence de sortir des \u00e9nergies fossiles. \"Plut\u00f4t que de pleurer sur les dommages visuels caus\u00e9s par les \u00e9oliennes, ouvrons les yeux sur les d\u00e9combres des villes ukrainiennes et sur les responsabilit\u00e9s de ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de les bombarder\",\u00a0lan\u00e7ait r\u00e9cemment l\u2019ancien Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande dans une tribune.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "\u00c0 Saint-Avold, en Moselle, c'est l'incompr\u00e9hension la plus totale. La centrale \u00e0 charbon, l'une des deux derni\u00e8res encore en fonctionnement en France, doit officiellement s'arr\u00eater au 31 mars, soit dans deux jours. Mais la p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, et la guerre en Ukraine qui menace l'approvisionnement en gaz, change la donne. Le minist\u00e8re a demand\u00e9 plusieurs \u00e9tudes \u00e0 EDF et \u00e0 RTE pour r\u00e9\u00e9valuer la situation. Sur place, l'ambiance n'est pas \u00e0 la poursuite.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "Dans deux jours, le 31 mars, la centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold, en Moselle, doit officiellement s\u2019arr\u00eater. Avec celle de Cordemais, en Loire-Atlantique, ce sont les deux derni\u00e8res \u00e0 fonctionner encore dans l\u2019Hexagone. Emmanuel Macron avait promis de tourner la page du charbon d\u2019ici la fin de son quinquennat. Mais dans le contexte actuel de baisse de la production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire et de guerre en Ukraine, cette promesse risque de ne pas \u00eatre tenue, et le report de la fermeture de Saint-Avold est s\u00e9rieusement envisag\u00e9 au sein du gouvernement.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "\"Le bruit court depuis trois semaines, mais nous n\u2019avons aucune information officielle\", se d\u00e9sole Jean-Pierre Damm, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Force ouvri\u00e8re, 48 ans d\u2019anciennet\u00e9 au compteur. \"C\u2019est totalement surr\u00e9aliste\u00a0! C\u2019est unique dans les annales du monde industriel. Je ne comprends pas l'attentisme de l\u2019\u00c9tat. Ici, l\u2019ambiance n\u2019est pas bonne. Nous ne sommes pas dans une bonne dynamique pour repartir si jamais on nous dit que la centrale ne ferme finalement pas. Certains salari\u00e9s disent qu\u2019ils ne reviendront pas\", ajoute-t-il.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "Invit\u00e9 de France Info le 28 mars, Jean-Michel Mazalerat, pr\u00e9sident de GazelEnergie, qui exploite la centrale de Saint-Avold, explique que\u00a0\"le sujet est sur la table. Visiblement, le gouvernement y r\u00e9fl\u00e9chit.\"\u00a0\"C'est clair que la centrale va s'arr\u00eater. Est-ce qu'elle red\u00e9marrera cet hiver? C'est une d\u00e9cision du gouvernement. Si on doit contribuer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9lectrique, \u00e9videmment on va se mobiliser\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0\"Nous sommes d'accord pour red\u00e9marrer l'hiver prochain mais nous attendons une d\u00e9cision ferme de l'Etat, nous avons besoin d'un d\u00e9cret\", a pr\u00e9cis\u00e9 dans la soir\u00e9e la directrice de la communication de GazelEnergie, Camille Jaffrelo, jointe par l'AFP.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "Pas de r\u00e9ponse tranch\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re\nDu c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique, contact\u00e9 par Novethic, pas de r\u00e9ponse tranch\u00e9e. \"La ministre de la Transition \u00e9cologique Barbara Pompili a demand\u00e9 un audit ind\u00e9pendant \u00e0 EDF pour identifier les leviers pour maximiser la disponibilit\u00e9 du parc nucl\u00e9aire. Une nouvelle contrainte s'ajoute avec la guerre en Ukraine, nous devons anticiper des sc\u00e9narios de moindre disponibilit\u00e9 du gaz naturel, utilis\u00e9 aussi pour la production \u00e9lectrique. Dans ce nouveau contexte, le minist\u00e8re a demand\u00e9 \u00e0 RTE d'actualiser ses sc\u00e9narios pour l'hiver prochain. Nous \u00e9valuerons la situation en fonction\",\u00a0explique le service de presse.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "Au c\u0153ur de l\u2019hiver, le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 relancer le charbon face \u00e0 la baisse historique de la disponibilit\u00e9 du parc nucl\u00e9aire. Un d\u00e9cret avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en f\u00e9vrier pour autoriser une augmentation temporaire des plafonds de production des centrales \u00e0 charbon pour les mois de janvier et f\u00e9vrier. Entre-temps, la guerre en Ukraine a \u00e9clat\u00e9, malmenant encore un peu plus notre syst\u00e8me de production \u00e9lectrique avec des risques d\u2019approvisionnement en gaz et une explosion des co\u00fbts. D\u00e8s lors, fermer la centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold au 31 mars comme cela est pr\u00e9vu pourrait avoir des cons\u00e9quences pour l\u2019hiver prochain.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "\"Nous tournons \u00e0 plein r\u00e9gime\"\n\"Nous tournons \u00e0 plein r\u00e9gime depuis le 1er janvier et quasiment sans arr\u00eat, sauf pour la maintenance des machines. Je ne comprendrai pas qu\u2019on nous dise d\u2019arr\u00eater vu la situation\", confirme Jean-Pierre Damm. \"Il y a une opacit\u00e9 totale au niveau de la direction alors qu\u2019on aurait d\u00fb anticiper et engager des n\u00e9gociations pour envisager cette hypoth\u00e8se. Si la d\u00e9cision est de continuer, on risque d'avoir des probl\u00e8mes pour recruter, il faut aussi pr\u00e9voir l\u2019approvisionnement en charbon\u2026(le charbon utilis\u00e9 actuellement provient de Russie, NDR).\"",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-centrale-a-charbon-de-saint-avold-pourrait-finalement-ne-pas-fermer-au-31-mars-150685.html",
        "news_title": "La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold pourrait finalement ne pas fermer au 31 mars",
        "news_content": "Sur les 87 salari\u00e9s de la centrale, une cinquantaine doivent partir en retraite ou pr\u00e9-retraite, une dizaine ont \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9s ailleurs, trois salari\u00e9s vont b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cong\u00e9 formation de longue dur\u00e9e, et huit salari\u00e9s ont re\u00e7u une promesse d\u2019embauche pour travailler dans la future chaudi\u00e8re \u00e0 biomasse, qui va br\u00fbler du bois \u00e0 la place du charbon. Un projet que\u00a0l'\u00c9tat\u00a0entend soutenir \u00e0 hauteur de 12,7 millions d'euros, avait indiqu\u00e9 en d\u00e9cembre la ministre de l'Industrie Agn\u00e8s Pannier-Runacher.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, TotalEnergies annonce qu'elle va cesser d'acheter du p\u00e9trole et des produits p\u00e9troliers \u00e0 la Russie. La major maintient cependant ses positions dans le gaz et assure que partir serait contre-productif et reviendrait \u00e0 soutenir davantage les int\u00e9r\u00eats russes. Les pays europ\u00e9ens, qui se r\u00e9uniront en Conseil les 24 et 25 mars, sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur l'instauration d'un embargo sur les hydrocarbures russes.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "\"Il est tr\u00e8s clair pour moi qu\u2019il n\u2019y a pas de futur de croissance en Russie, on a mis une croix dessus\". Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Patrick Pouyann\u00e9, le PDG de TotalEnergies, est sorti de son silence. Invit\u00e9 sur RTL ce mercredi 23 mars, il a confirm\u00e9 les engagements pris la veille par le groupe, sous pression depuis plusieurs semaines pour son maintien en Russie. La major fran\u00e7aise s\u2019engage \u00e0 ne plus acheter de p\u00e9trole et de diesel russes, au plus tard d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Mais elle maintient sa position dans le gaz, un secteur strat\u00e9gique pour elle.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "\"Aujourd\u2019hui, je sais remplacer le p\u00e9trole et le diesel russes, c\u2019est pourquoi j\u2019ai pris ces d\u00e9cisions. Mais le gaz russe, je ne sais pas le remplacer. Et les gouvernements europ\u00e9ens sont sur la m\u00eame position en choisissant de ne pas prendre de sanction sur le gaz. Si nous le faisions, nous aurions un probl\u00e8me \u00e0 l\u2019hiver 2023 et nous devrions rationner les entreprises\" a comment\u00e9 Patrick Pouyann\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "La France importe 30 % de son diesel de Russie\nAu lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, TotalEnergies avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 aux op\u00e9rations de trading sur les march\u00e9s pour le p\u00e9trole et les produits raffin\u00e9s provenant de Russie. \"On ne voulait pas faire de l\u2019argent sur le p\u00e9trole russe d\u00e9cot\u00e9\" pr\u00e9cise le PDG de la multinationale. Le groupe annonce aussi dans un communiqu\u00e9 laconique, d\u00e9but mars, qu\u2019elle cesse tout nouvel investissement en Russie. L\u2019argument mis en avant alors, et renouvel\u00e9 ce jour, est que les plus hautes autorit\u00e9s ne poussent pas l\u2019entreprise \u00e0 quitter la Russie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "Aujourd\u2019hui, TotalEnergies va donc un cran plus loin, en arr\u00eatant ses importations de brut. La raffinerie de Leuna, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Allemagne, est notamment concern\u00e9e. Mais ce sont aussi les approvisionnements en diesel qui s\u2019en trouveront impact\u00e9es. La France notamment importe 30 % de son diesel depuis la Russie. Le groupe compte \"mobiliser des produits p\u00e9troliers en provenance des autres continents, notamment sa part de diesel produit par la raffinerie de Satorp en Arabie Saoudite\"\u00a0peut-on lire dans le communiqu\u00e9.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "Mais pour les ONG, c'est toujours insuffisant. \"Il s\u2019agit en fait simplement d\u2019un non-renouvellement des contrats en cours, qui se terminaient au plus tard fin 2022. Total n\u2019annonce par contre aucun changement concernant son implication, via sa filiale Total E&P Russie, dans le projet p\u00e9trolier Kharyaga d\u00e9velopp\u00e9 avec l\u2019entreprise russe Zarubezhneft dont le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration, Evgeniy Murov, est plac\u00e9 sur la liste des sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014. Equinor a pour sa part annonc\u00e9 son retrait de ce champ p\u00e9trolier dont elle d\u00e9tenait 30 %, quand Total y est encore impliqu\u00e9 pour 20 %\" r\u00e9torquent Les Amis de la Terre France. Ils rappellent le devoir de vigilance qui s'applique au groupe fran\u00e7ais.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "\"En cas de sortie du gaz russe, l'avenir de l'entreprise ne serait pas engag\u00e9\"\nEn outre, aucune annonce ne concerne le gaz. Il faut dire que le pays est strat\u00e9gique pour TotalEnergies qui mise dessus comme \u00e9nergie de transition. Car si la Russie ne repr\u00e9sente que \"3 % \u00e0 5 %\" de ses revenus, comme le r\u00e9p\u00e8te son PDG, et 17 % de la production annuelle de liquides et de gaz naturel en 2020, elle compte pour 30 % de sa production de gaz et 40 % de ses r\u00e9serves gazi\u00e8res mondiales.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "TotalEnergies, pr\u00e9sent sur place depuis 1991, est notamment actionnaire de la compagnie de gaz russe Novatek (19,4%), aux c\u00f4t\u00e9s de Gazprom (9,9%) d\u00e9tenu par le Kremlin, et de l\u2019oligarque russe Guennadi Timtchenko (23,5%), un tr\u00e8s proche de Poutine directement vis\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes. Celui-ci a annonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine qu\u2019il quittait le conseil d\u2019administration de Novatek. TotalEnergies est ainsi impliqu\u00e9 dans de deux projets strat\u00e9giques, le site gazier Yamal LNG (op\u00e9rationnel depuis 2017) et Arctic LNG2 (un projet en construction dont la premi\u00e8re livraison de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 est pr\u00e9vue pour 2023).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/totalenergies-renonce-au-petrole-russe-mais-reste-present-dans-le-gaz-150675.html",
        "news_title": "Guerre en Ukraine : TotalEnergies renonce au p\u00e9trole russe, mais reste pr\u00e9sent dans le gaz",
        "news_content": "\"La Russie repr\u00e9sente effectivement pour nous des r\u00e9serves importantes mais qui ne rapportent pas beaucoup d\u2019argent, donc si nous devions sortir du gaz (suite \u00e0 une d\u00e9cision politique, NDR), l\u2019avenir de l\u2019entreprise ne serait pas engag\u00e9\" contre-balance Patrick Pouyann\u00e9. Et de rappeler que dans \"le contexte actuel des sanctions europ\u00e9ennes et des lois russes de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Russie\", c\u00e9der ces actifs russes \"contribuerait \u00e0 enrichir des investisseurs russes en contradiction avec l\u2019objet m\u00eame des sanctions\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "Face \u00e0 l'envol\u00e9e des prix du gaz et du p\u00e9trole, les Fran\u00e7ais cherchent des alternatives. V\u00e9lo, covoiturage, voiture \u00e9lectrique, chaudi\u00e8res bas-carbone...\u00a0Cette crise \u00e9nerg\u00e9tique pourrait ainsi ancrer de nouvelles habitudes dans notre quotidien, mais aussi entra\u00eener des changements profonds dans nos habitats, acc\u00e9l\u00e9rant ainsi la transition \u00e9nerg\u00e9tique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "\"Combattez Poutine, faites du v\u00e9lo\". Le slogan est devenu viral sur les r\u00e9seaux sociaux. Lanc\u00e9 par un internaute britannique, il vise \u00e0 pousser les citoyens \u00e0 laisser leur voiture au garage afin de moins d\u00e9pendre des \u00e9nergies fossiles russes. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Union europ\u00e9enne a ainsi achet\u00e9 pour pr\u00e8s de 17 milliards d\u2019euros d\u2019hydrocarbures \u00e0 la Russie. Le v\u00e9lo est l\u2019une des alternatives possibles. Alors qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 connu un formidable essor avec la pand\u00e9mie de Covid-19 et le d\u00e9ploiement de nombreuses coronapistes, les Fran\u00e7ais continuent massivement de s\u2019y convertir.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "\"La hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie constitue un coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur\u00a0dans l\u2019essor du v\u00e9lo\" analyse Thomas Beaurain, le cofondateur de Zenride, qui propose de la location de v\u00e9los en entreprise. \"\u00c7a s\u2019est r\u00e9veill\u00e9 depuis le 7 mars. En quinze jours, on a eu une quinzaine d\u2019entreprises, employant 5\u00a0000 salari\u00e9s, qui nous ont contact\u00e9s sous la pression de leurs salari\u00e9s. Ils se plaignent du co\u00fbt trop \u00e9lev\u00e9 du carburant\u00a0et veulent \u00eatre aid\u00e9s dans la location de v\u00e9los \u00e9lectriques principalement\". En 2021, 1\u00a0000 v\u00e9los lou\u00e9s via Zenride \u00e9taient en circulation dans toute la France. Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, plus de 3\u00a0000 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "+ 60 % pour les ventes de voitures \u00e9lectriques\nLe covoiturage a aussi le vent en poupe. Sur le site Blablacar longue distance, les si\u00e8ges propos\u00e9s ont augment\u00e9 de 60 % en une semaine. Blablacar Daily, pour les trajets du quotidien, a quant \u00e0 lui enregistr\u00e9 plus de 500\u00a0000 nouveaux inscrits ces six derniers mois, et compte d\u00e9sormais 2,5 millions membres. \"En ce moment, il y a deux fois plus d'inscriptions quotidiennes qu'en temps normal, car les opportunit\u00e9s de r\u00e9duction des d\u00e9penses sont importantes sur les trajets domicile-travail\", explique un porte-parole de la plateforme. Un conducteur moyen et r\u00e9gulier peut ainsi gagner entre 1 \u00e0 2 pleins d'essence par mois.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "Les Fran\u00e7ais se tournent aussi vers les v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Leurs ventes ont augment\u00e9 de 60 % en f\u00e9vrier, repr\u00e9sentant 12 % des ventes totales alors que globalement le march\u00e9 automobile est en repli de 13 %. Les voitures diesel ne repr\u00e9sentent plus qu\u2019une vente sur cinq\u00a0; en baisse de 39 %. C\u2019est dans ce contexte qu\u2019Emmanuel Macron pr\u00e9voit de lancer un nouveau dispositif de leasing, en plus de la prime \u00e0 la conversion et du bonus \u00e9cologique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "\"Je pr\u00e9f\u00e8re accompagner nos compatriotes pour les aider \u00e0 acheter des v\u00e9hicules qui consomment moins plut\u00f4t que de continuer \u00e0 payer une partie de leur plein d'essence\" a d\u00e9clar\u00e9 le Pr\u00e9sident candidat lors d\u2019un d\u00e9placement en r\u00e9gion parisienne. Ce principe de\u00a0leasing \u00e9lectrique s\u2019adresserait notamment aux m\u00e9nages modestes et aux professionnels socio-m\u00e9dicaux, qui ont besoin d\u2019une voiture pour se rendre au travail. L\u2019objectif serait d\u2019atteindre 100\u00a0000 voitures \u00e9lectriques en leasing par an, pour un co\u00fbt de 100 euros par mois pour les m\u00e9nages.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "Un boom des chaudi\u00e8res biomasse et des pompes \u00e0 chaleur\n\u00c0 la maison, outre la baisse du thermostat, certains Fran\u00e7ais se d\u00e9cident \u00e0 aller plus loin et \u00e0 changer de chaudi\u00e8re. \"Il est encore trop t\u00f4t pour constater les effets de la hausse des prix du gaz, d'autant que cette p\u00e9riode n'est pas propice au changement, mais la demande en \u00e9quipements bois ou pompes \u00e0 chaleur devrait logiquement se poursuivre cette ann\u00e9e\" estime Fr\u00e9d\u00e9ric Plan, le d\u00e9l\u00e8gue g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des combustibles carburants et chauffage (FF3C).",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "Selon le bilan annuel dress\u00e9 par Uniclima, le syndicat professionnel du chauffage, pour l\u2019ann\u00e9e 2021, la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie et les aides de l\u2019\u00c9tat ont amen\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le renouvellement de leur syst\u00e8me de chauffage pour des appareils plus \u00e9conomes en \u00e9nergie. Les chaudi\u00e8res biomasse, en particulier, sont particuli\u00e8rement pl\u00e9biscit\u00e9es, leurs ventes ayant plus que doubl\u00e9 en un an. Les ventes de pompes \u00e0 chaleur (PAC) ont aussi enregistr\u00e9 une progression record de 52 % en un an.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/face-a-l-envolee-des-prix-de-l-energie-les-francais-trouvent-des-alternatives-150669.html",
        "news_title": "Covoiturage, v\u00e9lo, voiture \u00e9lectrique... La flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie change les habitudes des Fran\u00e7ais",
        "news_content": "Et pour inciter davantage les Fran\u00e7ais, le gouvernement vient d\u2019annoncer un coup de pouce suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0000 euros via Ma prime r\u00e9nov\u2019. Parall\u00e8lement, les r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques des b\u00e2timents devraient s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer. En 2021, plus de 700 000 primes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es pour un montant de 2,8 milliards d\u2019euros, soit trois fois plus qu\u2019en 2020. Contraints par la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les Fran\u00e7ais sont finalement en train d\u2019op\u00e9rer leur transition \u00e9nerg\u00e9tique plus vite que pr\u00e9vu.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "Alors que la crise de l'\u00e9nergie incluant le p\u00e9trole et le gaz va co\u00fbter pr\u00e8s de 25 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019\u00c9tat cette ann\u00e9e, celui-ci tente de r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence en multipliant les mesures court-termistes. Or ces derni\u00e8res sont point\u00e9es du doigt par plusieurs observateurs car elles ne permettraient ni de sortir de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles ni de soutenir les plus modestes, pour qui le choc est le plus dur.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "Entre 25 et 26 milliards d\u2019euros. C\u2019est le co\u00fbt de l'ensemble des mesures prises pour faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie depuis l\u2019automne dernier tel que le blocage du prix du gaz, la limitation \u00e0 4% de la hausse de l'\u00e9lectricit\u00e9, le ch\u00e8que \u00e9nergie ou encore l'indemnit\u00e9 inflation. Cette estimation prend en compte le nouvel arsenal de mesures pr\u00e9sent\u00e9 le 16 mars par le Premier ministre Jean Castex dans \"le plan de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale\". Celui-ci doit permettre aux entreprises de faire face aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, en all\u00e9geant \u00e0 court terme leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, mais aussi plus largement de r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e0 la Russie.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "Les entreprises les plus \u00e9nergivores vont \u00eatre soutenues, de m\u00eame que les secteurs qui sont tr\u00e8s expos\u00e9s aux importations de minerais de Russie. Du c\u00f4t\u00e9 des particuliers, les aides pour remplacer les chauffages individuels au fuel ou au gaz par des solutions de chauffage renouvelable comme \"les pompes \u00e0 chaleur ou les chaudi\u00e8res biomasse\" vont \u00eatre relev\u00e9es de 1 000 euros. Les b\u00e2timents publics vont quant \u00e0 eux \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 baisser leur chauffage d\u2019un degr\u00e9. Ces mesures s\u2019ajoutent \u00e0 la remise \u00e0 la pompe de 15 centimes par litre\" op\u00e9rationnelle \u00e0 partir du 1er avril et \u00e9largie au GPL (gaz de p\u00e9trole liqu\u00e9fi\u00e9), au gaz naturel et au gasoil non routier.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "Des mesures qui ne ciblent pas les plus vuln\u00e9rables\n\"Cette transition vers un monde sans \u00e9nergies fossiles constitue plus que jamais la voie la plus s\u00fbre et la plus efficace pour nous renforcer et garantir notre avenir et notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\"\u00a0a r\u00e9affirm\u00e9 Barbara Pompili, la ministre de la Transition \u00e9cologique. Pourtant, ce plan de \"r\u00e9silience\", cens\u00e9 constituer un nouveau d\u00e9part si on s\u2019en tient \u00e0 la d\u00e9finition du terme, ne marque pas vraiment de rupture avec le \"monde d\u2019avant\" ou d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, alors que celle-ci appara\u00eet de plus en plus n\u00e9cessaire sur le plan climatique, social et de souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "\"Ces annonces se contentent en premier lieu de rappeler des initiatives et objectifs existants : l'objectif de d\u00e9veloppement du biom\u00e9thane n'a pas \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, ni ceux sur les \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques. Concernant la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, on peut regretter que l'annonce visant \u00e0 augmenter les primes au changement de chaudi\u00e8res ne soit aucunement reli\u00e9 \u00e0 une approche globale pour la r\u00e9novation des logements, alors que de nombreux rapports ont critiqu\u00e9 le fait que le dispositif public se contente de multiplier les gestes individuels de travaux\", regrette Andreas R\u00fcdinger, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019Iddri.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "Autre grief d\u00e9nonc\u00e9 par plusieurs observateurs, le manque de ciblage des mesures vers les m\u00e9nages et les entreprises les plus vuln\u00e9rables, passant d\u00e8s lors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une transition juste. \"Cette baisse (de 15 centimes) est valable pour tout le monde, aussi bien pour des personnes tr\u00e8s pr\u00e9caires, qui en ont vraiment besoin, que pour des personnes riches qui vont utiliser aussi l'essence pour des trajets de loisirs\",\u00a0r\u00e9agit le chercheur Aur\u00e9lien Bigo sur France Info.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "\"Se tirer une balle dans le pied\"\nLe think tank I4CE estime qu\u2019il faudrait 13 \u00e0 15 milliards d\u2019euros d\u2019investissements suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e jusqu\u2019en 2023, et environ le double jusqu\u2019en 2028 pour atteindre les objectifs climatiques de la France. D\u00e8s lors \"d\u00e9penser 25 milliards d'euros sur une ann\u00e9e pour bloquer les prix et faire croire que cette hausse n'existe pas revient \u00e0 se tirer une balle dans le pied : on r\u00e9duit le signal-prix, et on n'a plus d'argent additionnel \u00e0 mettre sur le financement de la transition, \u00e0 l'heure o\u00f9 tous\u00a0les m\u00e9nages se pr\u00e9occupent de leur consommation d'\u00e9nergie. Dans un monde o\u00f9 les prix des \u00e9nergies risquent de rester durablement \u00e9lev\u00e9s, cette strat\u00e9gie ne sera pas soutenable\", d\u00e9plore Andreas R\u00fcdinger.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/rabais-a-la-pompe-plan-de-resilience-le-gouvernement-joue-le-court-terme-et-ne-prend-pas-le-virage-de-la-transition-150661.html",
        "news_title": "Rabais \u00e0 la pompe, \"plan de r\u00e9silience\" : Des mesures d'urgence mais pas de virage \u00e9cologique",
        "news_content": "Selon ses calculs, la crise \u00e9nerg\u00e9tique va permettre \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019engranger plus de 13 milliards d\u2019euros de recettes additionnelles qui pourraient \u00eatre mobilis\u00e9es pour faire face \u00e0 la crise des prix des \u00e9nergies, dans une logique de transition juste. Et c\u2019est sans compter sur une piste pour l\u2019instant \u00e9cart\u00e9e par Matignon, bien que d\u00e9fendue par la Commission europ\u00e9enne ou l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie\u00a0(AIE) : la taxation des b\u00e9n\u00e9fices exceptionnels des majors p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res qui sont au final les grandes gagnantes de cette crise.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "Cette semaine, une vid\u00e9o montrant le rejet volontaire de centaines de milliers de m\u00e8tres cube de gaz sur un site fran\u00e7ais a provoqu\u00e9 l'indignation alors que les prix flambent.\u00a0Depuis des ann\u00e9es, les industriels p\u00e9troliers et gaziers sont incit\u00e9s \u00e0 lutter contre les rejets et les fuites de m\u00e9thane en r\u00e9cup\u00e9rant et valorisant ce gaz devenu pr\u00e9cieux. Les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques mais aussi \u00e9cologiques seraient consid\u00e9rables.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "C\u2019est une vid\u00e9o qui a beaucoup tourn\u00e9 cette semaine, provoquant une importante indignation. Et pour cause, les images, sign\u00e9es RMC, montrent un immense panache de gaz s\u2019\u00e9chapper d\u2019une chemin\u00e9e alors que les prix ne cessent d'aller de record en record. Il s\u2019agit d\u2019une \"mise \u00e0 l\u2019\u00e9vent\" op\u00e9r\u00e9e par Storengy, une filiale d'Engie, qui compte dix sites de stockage dans l\u2019Hexagone. Selon la cha\u00eene, des centaines de milliers de m\u00e8tres cube de gaz sont rejet\u00e9s volontairement dans l\u2019atmosph\u00e8re lors de simples op\u00e9rations de maintenance, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 -\u00e9viter les risques d'explosion- mais aussi d\u2019\u00e9conomies, alors que ce gaz est depuis longtemps incit\u00e9 \u00e0 \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "\"C'est des milliers et des milliers de m\u00e8tres cube qui partent aux petits oiseaux. La consommation d'un village en hiver est gaspill\u00e9e en une seule fois\", t\u00e9moigne un ancien salari\u00e9, interrog\u00e9 par RMC. \"J\u2019\u00e9tais intervenu en disant que ce n\u2019\u00e9tait pas possible. Ce gaz \u00e9tait en pression suffisante pour qu\u2019on en r\u00e9cup\u00e8re au moins les deux tiers et qu\u2019on le remette sur le r\u00e9seau. On disait \u00e0 la direction 'on g\u00e2che du gaz' mais on nous r\u00e9pondait 'non, on gagne du temps et le temps c'est de l'argent'\", explique-t-il.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "L\u2019industrie fossile est le deuxi\u00e8me plus gros \u00e9metteur de m\u00e9thane\nCette pratique (le torchage du gaz), \u00e9videmment choquante, n\u2019a pourtant rien d\u2019exceptionnelle. Elle est d\u00e9nonc\u00e9e \u2013 en vain \u2013 depuis des ann\u00e9es par les associations environnementales. D\u00e9but f\u00e9vrier, une nouvelle \u00e9tude publi\u00e9e dans Science a pour la premi\u00e8re fois, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019imagerie satellite, quantifi\u00e9 et cartographi\u00e9 les panaches de m\u00e9thane suffisamment gros pour \u00eatre visibles depuis l'espace. Entre 2019 et 2020, les scientifiques en on comptabilis\u00e9\u00a01 800 \u00e0 travers le globe, dont 1 200 sont attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019exploitation d\u2019hydrocarbures. Il peut s\u2019agir de rejets accidentels ou li\u00e9s \u00e0 des op\u00e9rations de maintenance.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "Leur impact climatique est gigantesque. Il est comparable \u00e0 celui de la circulation de 20 millions de v\u00e9hicules pendant un an. Le m\u00e9thane a en effet un pouvoir de r\u00e9chauffement 82 fois plus important que celui du CO2 sur une p\u00e9riode de vingt ans. Mais c\u2019est aussi une gabegie \u00e9conomique. \"Aux prix actuels \u00e9lev\u00e9s du gaz, quasiment toutes les \u00e9missions li\u00e9es aux op\u00e9rations gazi\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res dans le monde pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es pour un co\u00fbt net nul\", en s\u2019attachant \u00e0 les emp\u00eacher ou \u00e0 les r\u00e9cup\u00e9rer, estime Fatih Birol le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE).",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "L\u2019industrie fossile est le deuxi\u00e8me plus gros \u00e9metteur de m\u00e9thane, apr\u00e8s l\u2019agriculture, mais les \u00e9missions du secteur sont largement sous-estim\u00e9es. Les rejets issus de l\u2019exploitation du charbon, du p\u00e9trole et du gaz sont ainsi 70 % plus \u00e9lev\u00e9s que les quantit\u00e9s d\u00e9clar\u00e9es officiellement par les gouvernements, selon le Global Methane Tracker 2022 publi\u00e9 par l\u2019AIE le 23 f\u00e9vrier. En 2021, les \u00e9missions de m\u00e9thane sont en outre reparties \u00e0 la hausse (+5 %) en raison de la relance \u00e9conomique post Covid-19, principalement en Chine, en Russie et aux \u00c9tats-Unis.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "Engie : des \u00e9missions de m\u00e9thane r\u00e9duites de 15 % en France depuis 2016\nDans le cadre du Oil and Gas Methane Partnership, port\u00e9 par le PNUE et la Commission europ\u00e9enne, plus de 70 entreprises, repr\u00e9sentant 30 % de la production de p\u00e9trole et de gaz mondiale se sont engag\u00e9es \u00e0 \u00eatre plus transparentes sur leurs \u00e9missions de m\u00e9thane. TotalEnergies, qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de 80 % son torchage de routine depuis 2010, s\u2019engage \u00e0 ne plus y avoir recours d\u2019ici 2030. ExxonMobil de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9voit de r\u00e9duire ses \u00e9missions de m\u00e9thane de 40 \u00e0 50 % d'ici 2025 par rapport \u00e0 2016. De son c\u00f4t\u00e9, Engie assure les avoir r\u00e9duites de 15 % en France depuis 2016.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/alors-que-les-prix-du-gaz-flambent-les-industriels-gaziers-continuent-de-laisser-echapper-du-methane-qui-pourrait-etre-valorise-150650.html",
        "news_title": "Alors que les prix flambent, les industriels continuent de laisser \u00e9chapper du gaz qui pourrait \u00eatre valoris\u00e9",
        "news_content": "\u00c0 la COP26, une centaine d\u2019\u00c9tats se sont aussi engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de m\u00e9thane de 30 % d\u2019ici 2030, le sujet faisant enfin son apparition au sein des n\u00e9gociations internationales. Mais la Chine, la Russie et l\u2019Inde, qui p\u00e8sent pour un tiers des \u00e9missions de m\u00e9thane, n\u2019avaient pas rejoint la coalition. Deuxi\u00e8me gaz \u00e0 effet de serre derri\u00e8re le dioxyde de carbone, le m\u00e9thane a d\u00e9j\u00e0 contribu\u00e9 \u00e0 une augmentation des temp\u00e9ratures de 0,5\u00b0 C sur les 1,1\u00b0C de hausse par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9-industrielle. R\u00e9duire nos \u00e9missions de m\u00e9thane de 45 % permettrait d\u2019emp\u00eacher un r\u00e9chauffement de 0,3\u00b0C d\u2019ici 2045, selon l\u2019ONU.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "La crise \u00e9nerg\u00e9tique, en cours depuis plusieurs mois et exacerb\u00e9e par la guerre en Ukraine, peut-elle constituer le d\u00e9clic pour enfin\u00a0sortir des \u00e9nergies fossiles ? C'est en tout cas la nouvelle strat\u00e9gie d\u00e9fendue par le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron, officiellement candidat \u00e0 sa\u00a0r\u00e9\u00e9lection. Si le gouvernement va d\u00e9ployer des mesures pour aider les m\u00e9nages les plus p\u00e9nalis\u00e9s, il affirme surtout vouloir investir dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e8s aujourd'hui.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u2013 en particulier \u00e0 l\u2019\u00e9gard du bellig\u00e9rant russe \u2013\u00a0est devenue le nouveau mot d\u2019ordre mondial. Les \u00c9tats-Unis ont officialis\u00e9 mardi 8 mars l'embargo sur les importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole et de gaz russes. De ce c\u00f4t\u00e9-ci de l\u2019Atlantique, le Royaume-Uni a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il allait cesser ses importations de p\u00e9trole russe d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Et la Commission europ\u00e9enne, qui \u00e9carte l\u2019option d\u2019un embargo, vient de pr\u00e9senter son plan pour r\u00e9duire de deux tiers les importations de gaz russe de l\u2019UE d\u00e8s 2022, avant un Congr\u00e8s qui r\u00e9unira les \u00c9tats-membres jeudi 10 et vendredi 11 mars \u00e0 Versailles.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "La France justement, \u00e0 travers la voix de son ministre de l\u2019\u00c9conomie, Bruno Le Maire, a rappel\u00e9 ce mercredi 9 mars que la seule r\u00e9ponse face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9tait \"l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique totale dans les dix prochaines ann\u00e9es\". Cette fois, il n\u2019y aura pas de \"quoi qu\u2019il en co\u00fbte\" a-t-il pr\u00e9venu, alors que le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table au moins 20 milliards d\u2019euros depuis le d\u00e9but de la crise \u00e0 travers les ch\u00e8ques \u00e9nergie, l'indemnit\u00e9 inflation, le gel des prix du gaz ou le plafonnement des hausses du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.\u00a0\"Soyons lucides, l\u2019\u00c9tat seul ne pourra pas compenser tout le choc \u00e9nerg\u00e9tique que nous subissons car il doit \u00eatre le premier investisseur dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique et l\u2019accompagnement des m\u00e9nages\"\u00a0a expliqu\u00e9 Bruno Le Maire.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "\"L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des recettes fiscales issues des \u00e9nergies fossiles iront au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes\"\nLe ministre a joint la parole aux actes avec cette annonce majeure, rompant avec le principe de non-affectation des recettes fiscales \u00e9rig\u00e9 par Bercy (qui avait r\u00e9sist\u00e9 aux Gilets Jaunes).\u00a0\"Je m\u2019engage \u00e0 ce que l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des recettes fiscales issues des \u00e9nergies fossiles aillent au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes. Chaque euro ira vers les \u00e9nergies renouvelables et d\u00e9carbon\u00e9es, vers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et donc vers notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\"\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire en ouverture d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au sujet.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "Ce changement de strat\u00e9gie et de ton face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9 en d\u00e9but de semaine par le Pr\u00e9sident lui-m\u00eame, lors de son premier d\u00e9placement de campagne \u00e0 Poissy, dans les Yvelines. \"L\u2019objectif qu\u2019on doit se fixer c\u2019est de ne plus d\u00e9pendre de ces \u00e9nergies fossiles que nous ne produisons pas pour nous d\u00e9placer, pour nous chauffer et autres, qui p\u00e8sent sur notre pouvoir d\u2019achat quand il y a une crise ou de la sp\u00e9culation et qui en plus polluent. Il y a une synchronisation des agendas sur le pouvoir d\u2019achat et la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2\" a affirm\u00e9 Emmanuel Macron.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "\u00c0 court-terme, l\u2019abandon des \u00e9nergies fossiles semble compromis\nL\u2019Allemagne, qui a interrompu la certification du gazoduc Nord Stream 2, a elle aussi promis d'acc\u00e9l\u00e9rer sur les \u00e9nergies renouvelables. Elle se fixe l\u2019objectif d\u2019atteindre 100 % d'\u00e9nergie propre d'ici 2035, en avance de quinze ans. Mais \u00e0 court terme, le pays, oppos\u00e9 \u00e0 un embargo, n\u2019a d'autres choix que de continuer \u00e0 acheter du gaz et du p\u00e9trole \u00e0 la Russie. En outre, si le gouvernement allemand a renonc\u00e9 \u00e0 relancer le nucl\u00e9aire, il renonce aussi \u00e0 son objectif d\u2019\u00e9liminer progressivement le charbon d\u2019ici 2030.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "\"Au vu de la situation extraordinaire dans laquelle nous nous trouvons, il est possible de penser que les \u00c9tats membres ne voudront pas utiliser le gaz au m\u00eame niveau pendant la transition. Nous resterons alors coinc\u00e9s un peu plus longtemps avec le charbon\", a affirm\u00e9\u00a0Frans Timmermans, le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/guerre-en-ukraine-independance-energetique-va-t-elle-rimer-avec-transition-energetique-150642.html",
        "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Avec la guerre en Ukraine, l'heure du choix pour les Occidentaux",
        "news_content": "Pour diversifier leur approvisionnement, les Europ\u00e9ens se tournent \u00e9galement vers le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 en provenance des\u00a0\u00c9tats-Unis ou du Qatar,\u00a0malgr\u00e9 une empreinte carbone jusqu'\u00e0 deux fois plus importante que le gaz livr\u00e9 par gazoduc, et donc sur la construction de nouvelles infrastructures gazi\u00e8res. Du c\u00f4t\u00e9 des\u00a0\u00c9tats-Unis, les experts s'attendent \u00e0 une relance de la production de p\u00e9trole et de gaz.\u00a0La ministre am\u00e9ricaine de l'Energie a en effet demand\u00e9 aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res du pays de produire davantage de p\u00e9trole pour soulager le march\u00e9. Alors que les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es aux \u00e9nergies fossiles ont encore battu un record en 2021, la tendance risque de se poursuivre encore un moment.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "C'est in\u00e9dit. Jamais un pays aussi nucl\u00e9aris\u00e9 que l'Ukraine n'avait \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur d'un conflit aussi important. Apr\u00e8s avoir bombard\u00e9 la plus grande centrale nucl\u00e9aire d'Europe, \u00e0 l'origine d'un incendie sur un b\u00e2timent mais sans fuite radioactive, l'arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le du site. Apr\u00e8s cette attaque, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se dit \"extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\" par la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. L\u2019Elys\u00e9e va faire des propositions\u00a0pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des cinq sites nucl\u00e9aires ukrainiens.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "Emmanuel Macron s'est dit \"extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9 des risques pour la s\u00fbret\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\", apr\u00e8s l'attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, \u00e0 Enerhodar, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. Cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, est d\u00e9sormais occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\u00a0\"condamne fermement toute atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires civiles ukrainiennes\", indique l\u2019Elys\u00e9e. La France proposera des \"mesures concr\u00e8tes\" pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des 5 sites nucl\u00e9aires ukrainiens.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "Afin d\u2019assurer la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des cinq principaux sites nucl\u00e9aires de l\u2019Ukraine, sur la base de crit\u00e8res techniques de l\u2019AIEA, avec ses principaux partenaires la France proposera des mesures concr\u00e8tes dans les prochaines heures.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "En effet cette nuit, \"\u00e0\u00a0la suite d\u2019un bombardement des forces russes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9\", a fait savoir le porte-parole de la centrale, Andre\u00ef Touz, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram. \"La s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire est maintenant garantie. Selon les responsables de la centrale, un b\u00e2timent pour les formations et un laboratoire ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un incendie\", a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, Oleksandre Staroukh, chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Zaporijia.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, dont le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Mariano Grossi, se dit pr\u00eat \u00e0 se rendre sur place, affirme qu\u2019aucune fuite radioactive n\u2019a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e et qu\u2019aucune installation \"essentielle\" de la centrale n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e. Des informations confirm\u00e9es sur France Info par Barbara Pompili, ministre fran\u00e7aise de la Transition \u00e9cologique : \"Nous disposons dans tout le territoire europ\u00e9en de balises qui permettent de rep\u00e9rer la radioactivit\u00e9. Les balises nous disent qu'il n'y a pas d'augmentation de la radioactivit\u00e9 autour, ce qui est rassurant, a priori rien n'a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 dans la centrale qui pourrait \u00eatre probl\u00e9matique\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "Un site strat\u00e9gique\nLe pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir recours \u00e0 la \"terreur nucl\u00e9aire\" et de vouloir \"r\u00e9p\u00e9ter\" la catastrophe de Tchernobyl, la plus grave de l\u2019Histoire en 1986. \"Nous alertons tout le monde sur le fait qu\u2019aucun autre pays hormis la Russie n\u2019a jamais tir\u00e9 sur des centrales nucl\u00e9aires. C\u2019est la premi\u00e8re fois dans notre histoire, la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9. Cet \u00c9tat terroriste a maintenant recours \u00e0 la terreur nucl\u00e9aire\", a-t-il affirm\u00e9. Si pour l'instant, la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e, le contr\u00f4le de cette centrale d\u2019ampleur par l\u2019arm\u00e9e russe marque un tournant.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "\"Strat\u00e9giquement, contr\u00f4ler cette centrale, c\u2019est exercer un moyen de pression suppl\u00e9mentaire. Les 6 r\u00e9acteurs de Zaporizhzhia fournissent un cinqui\u00e8me de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite en Ukraine. C\u2019est la centrale nucl\u00e9aire la plus puissante du continent europ\u00e9en. C\u2019est donc un site strat\u00e9gique de premi\u00e8re importance et une infrastructure essentielle pour l\u2019Ukraine et son approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\", explique Micha\u00ebl Mangeon, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire du nucl\u00e9aire et chercheur associ\u00e9 au laboratoire Environnement, ville et soci\u00e9t\u00e9 (EVS) de l\u2019Universit\u00e9 de Lyon.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "\"R\u00e9flexion profonde sur les dangers de l\u2019atome\"\nLe Premier ministre britannique Boris Johnson a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \"dans les prochaines heures\". \"Les actions irresponsables du pr\u00e9sident Poutine peuvent maintenant menacer directement la s\u00e9curit\u00e9 de toute l\u2019Europe\", a-t-il d\u00e9plor\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \"Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des conflits dans des pays poss\u00e9dants des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires mais jamais de cette ampleur et ayant autant de r\u00e9acteurs en fonctionnement\", avance Micha\u00ebl Mangeon. \u00c0 court terme, les experts affirment que pour assurer la maintenance des \u00e9quipements, la Russie va devoir se reposer sur le personnel ukrainien qualifi\u00e9.\u00a0En attendant, alors que le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron a annonc\u00e9 une \"renaissance du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais\" dans sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, la question des dangers li\u00e9s \u00e0 l\u2019atome ressurgit.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energie-nucleaire/isr-rse/ukraine-la-plus-grande-centrale-d-europe-desormais-controlee-par-la-russie-150629.html",
        "news_title": "\"Terreur nucl\u00e9aire\" en Ukraine apr\u00e8s le contr\u00f4le par l'arm\u00e9e russe de la plus puissante centrale europ\u00e9enne",
        "news_content": "\"Les risques nucl\u00e9aires tr\u00e8s s\u00e9rieux que fait peser sur l\u2019Europe l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine devraient susciter une r\u00e9flexion profonde sur les dangers de l\u2019atome dans un contexte g\u00e9opolitique instable\", indique Pauline Boyer, charg\u00e9e de campagne Transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Greenpeace France. \"Cette guerre d\u00e9montre la dangerosit\u00e9 du nucl\u00e9aire et de notre d\u00e9pendance au p\u00e9trole et au gaz fossiles dont nous devons sortir de toute urgence en acc\u00e9l\u00e9rant le d\u00e9veloppement des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie et des \u00e9nergies renouvelables\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/metaux-strategiques-la-guerre-en-ukraine-pourrait-freiner-la-transition-ecologique-de-l-union-europeenne-150623.html",
        "news_title": "M\u00e9taux strat\u00e9giques :  La guerre en Ukraine pourrait freiner la transition \u00e9cologique de l\u2019Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "Derri\u00e8re la tr\u00e8s grande d\u00e9pendance de l'Union europ\u00e9enne au gaz russe, se cache \u00e9galement celle de plusieurs m\u00e9taux indispensables \u00e0 la transition \u00e9cologique comme le nickel, le palladium ou encore l'aluminium. Un enjeu strat\u00e9gique qui pourrait freiner le d\u00e9veloppement des batteries \u00e9lectriques, des pales d'\u00e9oliennes ou des panneaux solaires. Une situation qui rappelle l'urgence pour le continent de diversifier ses sources d'approvisionnement alors que la demande ne cesse d'augmenter.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/metaux-strategiques-la-guerre-en-ukraine-pourrait-freiner-la-transition-ecologique-de-l-union-europeenne-150623.html",
        "news_title": "M\u00e9taux strat\u00e9giques :  La guerre en Ukraine pourrait freiner la transition \u00e9cologique de l\u2019Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "C\u2019est une menace qui p\u00e8se sur les Europ\u00e9ens. Alors que les sanctions des Occidentaux se multiplient contre la Russie apr\u00e8s son invasion en Ukraine, l\u2019extr\u00eame d\u00e9pendance de l\u2019Europe au gaz Russe fait craindre un risque de rupture. Derri\u00e8re cette crise \u00e9nerg\u00e9tique, largement chroniqu\u00e9e dans la presse, se cache un autre conflit sous-jacent : l\u2019approvisionnement en m\u00e9taux strat\u00e9giques. Aujourd\u2019hui, la Russie fournit pr\u00e8s de 40 % du palladium mondial, un m\u00e9tal tr\u00e8s utilis\u00e9 par les constructeurs automobiles dans les pots catalytiques pour, entre autres, limiter les \u00e9missions nocives. Mais sa demande devrait cro\u00eetre avec le d\u00e9veloppement de la pile \u00e0 combustible pour les voitures \u00e9lectriques.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/metaux-strategiques-la-guerre-en-ukraine-pourrait-freiner-la-transition-ecologique-de-l-union-europeenne-150623.html",
        "news_title": "M\u00e9taux strat\u00e9giques :  La guerre en Ukraine pourrait freiner la transition \u00e9cologique de l\u2019Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "Le pays est \u00e9galement un des plus gros producteurs de nickel au monde, le troisi\u00e8me derri\u00e8re l\u2019Indon\u00e9sie et les Philippines. Le \"m\u00e9tal du diable\" comme le surnomment les experts, est l\u2019un des ingr\u00e9dients essentiels des batteries \u00e9lectriques. C\u00f4t\u00e9 aluminium, les Russes p\u00e8sent 6 % de l\u2019approvisionnement mondial, une part faible mais assez importante pour faire flamber les prix, d\u00e9passant m\u00eame des niveaux jamais atteints jusqu\u2019ici. \"Les prix de l'aluminium et du nickel ont fortement augment\u00e9 dans le contexte de l'escalade du conflit entre la Russie et l'Ukraine\", commente pour l\u2019AFP Daniel Briesemann, analyste chez Commerzbank. \"Les acteurs du march\u00e9 craignent clairement que l'approvisionnement en aluminium de la Russie ne soit affect\u00e9 en cas de sanctions s\u00e9v\u00e8res de l'Occident et - probablement - de mesures de repr\u00e9sailles de la part de la Russie.\"",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/metaux-strategiques-la-guerre-en-ukraine-pourrait-freiner-la-transition-ecologique-de-l-union-europeenne-150623.html",
        "news_title": "M\u00e9taux strat\u00e9giques :  La guerre en Ukraine pourrait freiner la transition \u00e9cologique de l\u2019Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "\"Chaque gramme compte\"\nPour l\u2019instant, European Aluminium se veut rassurante. Bien que la Russie repr\u00e9sente 15 \u00e0 20 % des importations annuelles d\u2019aluminium, m\u00e9tal tr\u00e8s utilis\u00e9 dans les technologies de la transition bas carbone comme les batteries ou les panneaux photovolta\u00efques, l\u2019association industrielle se dit \"bien plac\u00e9e\" pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande europ\u00e9enne. Elle ajoute : \"N\u00e9anmoins, la crise actuelle et les autres crises r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 une chose : de l'\u00e9nergie aux mati\u00e8res premi\u00e8res, l'UE ne peut pas fonder ses ambitions \u00e9conomiques et de d\u00e9veloppement durable sur la d\u00e9pendance aux importations\".",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/metaux-strategiques-la-guerre-en-ukraine-pourrait-freiner-la-transition-ecologique-de-l-union-europeenne-150623.html",
        "news_title": "M\u00e9taux strat\u00e9giques :  La guerre en Ukraine pourrait freiner la transition \u00e9cologique de l\u2019Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "Et de fait ces m\u00e9taux, qui sont le p\u00e9trole du XXI\u00e8me si\u00e8cle, sont de plus en plus pris\u00e9s. L\u2019Agence internationale de l'\u00e9nergie estime que d\u2019ici 2040, avec le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et de la voiture \u00e9lectrique, le monde consommera 40 fois plus de lithium, 20 fois plus de nickel et sept fois plus de mangan\u00e8se.\u00a0\"\u00c9tant donn\u00e9 les quantit\u00e9s astronomiques dont l\u2019Union europ\u00e9enne va avoir besoin pour r\u00e9aliser sa transition, chaque tonne, chaque kilo, chaque gramme compte\", explique Benjamin Louvet, g\u00e9rant mati\u00e8res premi\u00e8res chez OFI AM.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/metaux-strategiques-la-guerre-en-ukraine-pourrait-freiner-la-transition-ecologique-de-l-union-europeenne-150623.html",
        "news_title": "M\u00e9taux strat\u00e9giques :  La guerre en Ukraine pourrait freiner la transition \u00e9cologique de l\u2019Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "Repenser notre diplomatie\nL\u2019Union europ\u00e9enne a bien conscience de sa forte d\u00e9pendance \u00e0 la Chine notamment sur les terres rares, mais \u00e9galement au Chili, \u00e0 l\u2019Australie ou \u00e0 la Russie sur ces m\u00e9taux strat\u00e9giques. Justement, l\u2019Ukraine poss\u00e8de un riche d\u00e9p\u00f4t de lithium qui devait \u00eatre exploit\u00e9 par European Lithium. \"Ce gisement se trouve dans le Donbass\", pr\u00e9cise le journaliste ind\u00e9pendant Guillaume Pitron, auteur de \"La guerre des m\u00e9taux rares\". Une r\u00e9gion particuli\u00e8rement convoit\u00e9e par la Russie en ce moment. \"Il n\u2019y a pas de date d\u2019exploitation pr\u00e9vue mais c\u2019est un gisement de classe mondiale qui aurait pu, \u00e0 plus ou moins long terme, participer \u00e0 la politique europ\u00e9enne de souverainet\u00e9 de cette ressource critique\", explique le sp\u00e9cialiste.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/metaux-strategiques-la-guerre-en-ukraine-pourrait-freiner-la-transition-ecologique-de-l-union-europeenne-150623.html",
        "news_title": "M\u00e9taux strat\u00e9giques :  La guerre en Ukraine pourrait freiner la transition \u00e9cologique de l\u2019Union europ\u00e9enne",
        "news_content": "L\u2019Europe n\u2019a d'autres choix que de diversifier ses sources d'approvisionnement. Si la ministre de la Transition \u00e9cologique Barbara Pompili a \u00e9voqu\u00e9 fin f\u00e9vrier la possibilit\u00e9 d\u2019ouvrir des mines de lithium en France, l\u2019enjeu est surtout de \"repenser nos relations diplomatiques\", affirme Benjamin Louvet. \"Notre diplomatie a \u00e9t\u00e9 orient\u00e9e vers les pays producteurs d\u2019\u00e9nergie fossile mais quid aujourd\u2019hui du Chili et du P\u00e9rou, grands producteurs de cuivre ou de la RDC grande exportatrice de cobalt ?\".",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "Face \u00e0 l'invasion de l'Ukraine par la Russie, l'Union europ\u00e9enne cherche \u00e0 r\u00e9duire sa forte d\u00e9pendance au gaz russe. Elle se tourne notamment vers le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 am\u00e9ricain. Mais cette issue serait la pire sur le plan climatique car le GNL, surtout quand il s'agit de gaz de schiste, a une empreinte carbone beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e que le gaz russe. Ce conflit pourrait nous pousser \u00e0 planifier r\u00e9ellement notre sortie des \u00e9nergies fossiles et ainsi r\u00e9duire notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "Face \u00e0 la menace d\u2019une rupture d\u2019approvisionnement en gaz russe, sur fond de guerre men\u00e9e par la Russie \u00e0 l\u2019Ukraine et de repr\u00e9sailles occidentales, l\u2019Union europ\u00e9enne, qui d\u00e9pend \u00e0 40 % de Moscou, cherche une issue de secours. \"L'Union europ\u00e9enne doit se passer du gaz russe\", avait affirm\u00e9 Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, une semaine avant le d\u00e9but du conflit. \"La Russie n\u2019est plus un fournisseur fiable. Nous devons couper le cordon de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\",\u00a0a-t-elle encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019invasion russe.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "Et c\u2019est vers le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) que les regards semblent se tourner \u00e0 Bruxelles. Ce gaz pr\u00e9sente l\u2019avantage de s\u2019affranchir des distances puisqu\u2019il est transport\u00e9 par bateau. Fin janvier, les \u00c9tats-Unis, l\u2019un des principaux exportateurs de GNL, indiquaient d\u00e9j\u00e0 travailler \u00e0 \"des approvisionnements alternatifs couvrant une majorit\u00e9 significative des potentielles coupes\" dans les livraisons russes. Et le Qatar, premier producteur et exportateur mondial de GNL, a fait savoir qu\u2019il \u00e9tait lui aussi pr\u00eat \u00e0 aider l\u2019Europe.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "Le GNL, tr\u00e8s \u00e9metteur de CO2\nOutre les probl\u00e8mes techniques qu\u2019un tel changement d\u2019approvisionnement engendrerait \u2013 augmenter les capacit\u00e9s de production des pays exportateurs, construire plus de terminaux m\u00e9thaniers sur le continent europ\u00e9en \u2013 c\u2019est la question climatique qui inqui\u00e8te. \"Il ne faudrait pas que notre volont\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique face \u00e0 la Russie ne se fasse au d\u00e9triment du climat\", pr\u00e9vient Alexandre Joly, consultant senior au sein du cabinet Carbone 4.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "En octobre dernier, il a co-publi\u00e9 une analyse comparative de l\u2019empreinte carbone amont (de l\u2019extraction jusqu\u2019au lieu de livraison) du gaz naturel transport\u00e9 par gazoduc et du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 pour la France. Il appara\u00eet que le GNL est deux fois et demi plus \u00e9nergivore et donc plus \u00e9missif que le gaz transport\u00e9 par gazoduc. En cause, la pr\u00e9paration du gaz naturel (purification et liqu\u00e9faction) en vue de son transport en m\u00e9thanier, puis le transport lui-m\u00eame par bateau, et la regaz\u00e9ification du gaz liquide.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "\"Remplacer le gaz russe par le GNL am\u00e9ricain, provenant en partie de gaz de schiste, serait le pire des sc\u00e9narios sur le plan climatique \u2013 et ne r\u00e9glerait pas la question g\u00e9opolitique de la d\u00e9pendance\",\u00a0explique Alexandre Joly.\u00a0\"La solution doit passer par une r\u00e9duction de notre consommation de gaz. Nous pourrions lancer un grand plan Marshall pour sortir le gaz fossile du b\u00e2timent en dix ans. Cela nous permettrait ensuite de choisir les pays exportateurs de gaz les plus s\u00e9rieux sur le plan carbone et/ou sur le plan g\u00e9opolitique\", ajoute-t-il.",
        "impact_type": "Opportunity"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "L'industrie \u00e9olienne europ\u00e9enne en perte de vitesse\n\"Nous devons diversifier nos sources d'\u00e9nergie et investir massivement dans les \u00e9nergies renouvelables\", appelle aussi de ses v\u0153ux Ursula von der Leyen. Le probl\u00e8me c\u2019est que pour l\u2019instant, l\u2019UE n\u2019est pas sur la bonne trajectoire notamment sur l\u2019\u00e9olien en raison de r\u00e8gles trop complexes et de proc\u00e9dures d'autorisation trop longues. Selon un nouveau rapport de WindEurope, publi\u00e9 le 24 f\u00e9vrier, l\u2019UE a install\u00e9 11 gigawatts d\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne en 2021. Or, il faudrait 30 GW suppl\u00e9mentaires par an d'\u00e9nergie \u00e9olienne pour atteindre l\u2019objectif de 2030.",
        "impact_type": "Risk"
    },
    {
        "URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-devrait-etre-le-declic-pour-nos-sevrer-du-gaz-russe-et-accelerer-la-transition-energetique-150613.html",
        "news_title": "\"La guerre en Ukraine devrait \u00eatre le d\u00e9clic pour nous sevrer du gaz russe\"",
        "news_content": "\"L'industrie \u00e9olienne europ\u00e9enne perd de l'argent, ferme des usines et supprime des emplois juste au moment o\u00f9 elle devrait cro\u00eetre pour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9norme expansion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne que l'Europe souhaite. Si cela continue, le Green Deal sera en difficult\u00e9, sans parler des objectifs de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l'Europe\", pr\u00e9vient Giles Dickson, PDG de WindEurope.",
        "impact_type": "Risk"
    }
]