[{"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/democratie-pouvoir-loi-avia-cinq-questions-ouvertes-apres-la-fermeture-du-compte-twitter-de-donald-trump-149385.html", "news_title": "D\u00e9mocratie, Pouvoir, loi Avia\u2026. Cinq questions ouvertes apr\u00e8s la fermeture du compte Twitter de Donald Trump", "news_content": "Le lundi 11 janvier, Parler n\u2019\u00e9tait toutefois plus accessible puisque Amazon, qui h\u00e9berge l\u2019application, a cess\u00e9 son service tant que le r\u00e9seau ne serait pas en mesure de mod\u00e9rer les messages les plus violents. Il va falloir quelques jours pour que le site retrouve un h\u00e9bergeur. Le risque, in fine, est que chaque r\u00e9seau ne devienne qu\u2019un entre-soi qui ne fera qu\u2019alimenter les exc\u00e8s.", "ID": 0, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/jean-gadrey-le-risque-climatique-peut-etre-une-opportunite-pour-un-autre-type-de-developpement-economique-et-social-143678.html", "news_title": "Jean Gadrey : \"le risque climatique, une opportunit\u00e9 pour un autre d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social\"", "news_content": "L\u2019une des \u00e9tapes essentielles pour atteindre ce refoulement de la zone de domination absolue serait de reprendre la main sur ce bien commun malheureusement privatis\u00e9 qu\u2019est la monnaie, le cr\u00e9dit, le syst\u00e8me bancaire et financier. C\u2019est le nerf de la guerre contre le r\u00e9chauffement climatique sur le plan \u00e9conomique. Il est aberrant de le laisser entre les mains d\u2019actionnaires priv\u00e9s et de sp\u00e9culateurs. On pourrait envisager de tr\u00e8s larges alliances pour que la finance redevienne ce qu\u2019elle a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre, \u00e0 savoir un bien public au service notamment du climat.", "ID": 1, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/inde-la-banque-publique-des-femmes-se-developpe-142533.html", "news_title": "Inde : la banque publique des femmes se d\u00e9veloppe", "news_content": "La dirigeante affiche sa satisfaction : depuis sa cr\u00e9ation, la banque Bharatiya Mahila a ouvert 20 000 comptes, sur lesquels ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s 870 millions de roupies de d\u00e9p\u00f4ts (11 millions d\u2019euros). Des chiffres modestes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Inde mais encourageants, selon Usha Ananthasubramanian : \" jusqu\u2019ici, les femmes ont \u00e9t\u00e9 sous-consid\u00e9r\u00e9es sur les questions d\u2019argent \", estime-t-elle. Seules 26% des Indiennes d\u00e9clarent en effet disposer d\u2019un compte bancaire \u00e0 leur nom.", "ID": 2, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/inde-la-banque-publique-des-femmes-se-developpe-142533.html", "news_title": "Inde : la banque publique des femmes se d\u00e9veloppe", "news_content": "Dans les foyers modestes, l\u2019argent gagn\u00e9 par les femmes est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme appartenant \u00e0 la famille. Elles n\u2019en ont, la plupart du temps, pas le contr\u00f4le. \" Les femmes pauvres ont pourtant toujours emprunt\u00e9, \u00e9conomis\u00e9, mais de mani\u00e8re informelle, par exemple en ayant recours \u00e0 l\u2019usurier local. Il faut donc re-canaliser cet argent vers les r\u00e9seaux financiers classiques \", d\u00e9veloppe Usha Ananthasubramanian.", "ID": 3, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/inde-la-banque-publique-des-femmes-se-developpe-142533.html", "news_title": "Inde : la banque publique des femmes se d\u00e9veloppe", "news_content": "La Bharatiya Mahila Bank veut cro\u00eetre en misant sur cette frange de la population jusqu\u2019ici exclue des circuits bancaires traditionnels. Pour l\u2019ann\u00e9e fiscale \u00e0 venir (du 1er avril 2014 au 31 mars 2015), la Bharatiya Mahila Bank projette de d\u00e9cupler son budget et d'ouvrir 34 nouvelles agences afin de quadriller tout le territoire national.", "ID": 4, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/inde-la-banque-publique-des-femmes-se-developpe-142533.html", "news_title": "Inde : la banque publique des femmes se d\u00e9veloppe", "news_content": "Cr\u00e9\u00e9e en 1997 par l\u2019activiste Chetna Gala Sinha, la banque Mann Deshi revendique ainsi 185 000 clientes. Des femmes pauvres, pour la plupart illettr\u00e9es, dont le compte bancaire repr\u00e9sente souvent la seule identit\u00e9.", "ID": 5, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/inde-la-banque-publique-des-femmes-se-developpe-142533.html", "news_title": "Inde : la banque publique des femmes se d\u00e9veloppe", "news_content": "Sawasti Chakravarty explique le succ\u00e8s de ces structures par leur dimension : \" leur taille r\u00e9duite leur permet de proposer des services personnalis\u00e9s, qui correspondent au mode de vie de leur clients \". Ainsi chez Mann Deshi, des repr\u00e9sentants pay\u00e9s \u00e0 la commission viennent quotidiennement collecter l\u2019\u00e9pargne des travailleuses au porte-\u00e0-porte.", "ID": 6, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/inde-la-banque-publique-des-femmes-se-developpe-142533.html", "news_title": "Inde : la banque publique des femmes se d\u00e9veloppe", "news_content": "Les parents peuvent \u00e9galement y ouvrir un compte \u00e9pargne pour leur fille, et placer d\u00e8s la naissance de l\u2019enfant des sommes dont le minimum s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 50 roupies (environ 60 centimes d\u2019euros). \" Toutes les banques commerciales ont d\u00e9j\u00e0 des programmes pour les femmes chefs de PME (petite et moyennes entreprises, NDLR). Pour atteindre une v\u00e9ritable inclusion financi\u00e8re, la Bharatiya Mahila Bank ne doit pas oublier le secteur des micro-entreprises \" conclut Sawasti Chakravarty.", "ID": 7, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/les-entreprises-sociales-veulent-jouer-leur-role-dans-l-economie-europeenne-142069.html", "news_title": "Les entreprises sociales veulent jouer leur r\u00f4le dans l'\u00e9conomie europ\u00e9enne", "news_content": "\u00ab Les entreprises sociales proposent un mod\u00e8le \u00e9conomique pour le XXIe si\u00e8cle qui assure un \u00e9quilibre entre les besoins financiers, sociaux, culturels et environnementaux. \u00bb Et \u00e0 ce titre elles comptent bien b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide de l'Union europ\u00e9enne pour assurer les conditions de leur \u00e9panouissement. C'est en partie le sens de la D\u00e9claration de Strasbourg publi\u00e9e au terme du colloque \u00ab Entrepreneurs sociaux : prenez la parole ! \u00bb qui a rassembl\u00e9 2 000 personnes les 16 et 17 janvier. A la veille d'\u00e9ch\u00e9ances politiques majeures pour l'Europe (\u00e9lections europ\u00e9ennes et renouvellement des commissaires), les entrepreneurs sociaux demandent la cr\u00e9ation d'une \u00ab gamme compl\u00e8te d'instruments financiers (...) qui soutiennent les entreprises sociales tout au long de leur cycle de vie \u00bb, mais aussi de \u00ab donner un plus grand r\u00f4le aux entreprises sociales dans les r\u00e9formes structurelles de sortie de crise, en particulier l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9conomie sociale est la moins d\u00e9velopp\u00e9e \u00bb.", "ID": 8, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/doctolib-maiia-keldoc-les-plateformes-numeriques-francaises-vont-gerer-la-prise-de-rendez-vous-pour-la-vaccination-149395.html", "news_title": "Doctolib, Maiia, Keldoc\u2026 Les plateformes num\u00e9riques fran\u00e7aises se lancent dans la course pour la vaccination", "news_content": "Alors que le gouvernement vise un million de personnes vaccin\u00e9es d'ici la fin du mois, il a fait le choix de s'appuyer sur des plateformes num\u00e9riques fran\u00e7aises sp\u00e9cialistes comme Doctolib, Maiia ou encore Keldoc pour booster sa campagne. Ces derni\u00e8res vont g\u00e9rer la prise de rendez-vous des citoyens voulant \u00eatre vaccin\u00e9s. En s'appuyant sur des entreprises comp\u00e9tentes au lieu de \"partir de z\u00e9ro\", il r\u00e9pond \u00e0 l'urgence de la crise, d\u00e9fend Olivier V\u00e9ran.", "ID": 9, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/doctolib-maiia-keldoc-les-plateformes-numeriques-francaises-vont-gerer-la-prise-de-rendez-vous-pour-la-vaccination-149395.html", "news_title": "Doctolib, Maiia, Keldoc\u2026 Les plateformes num\u00e9riques fran\u00e7aises se lancent dans la course pour la vaccination", "news_content": "Un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 une semaine de l'ouverture, le 18 janvier, de la vaccination \u00e0 toutes les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 75 ans, avec une prise de rendez-vous promise par le gouvernement depuis le 14 janvier via le site d'information public sante.fr ou \u00e0 partir de vendredi 15 janvier au 0800 009 110. Devan\u00e7ant ce calendrier, Doctolib affirme que \"les patients prioritaires peuvent d'ores et d\u00e9j\u00e0 prendre rendez-vous\" et revendique \"150 centres de vaccination\" \u00e9quip\u00e9s avec son logiciel \"dans toute la France\".", "ID": 10, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/doctolib-maiia-keldoc-les-plateformes-numeriques-francaises-vont-gerer-la-prise-de-rendez-vous-pour-la-vaccination-149395.html", "news_title": "Doctolib, Maiia, Keldoc\u2026 Les plateformes num\u00e9riques fran\u00e7aises se lancent dans la course pour la vaccination", "news_content": "Des rendez-vous obligatoires pour \u00eatre vaccin\u00e9\nSon concurrent Maiia, filiale du groupe d'informatique m\u00e9dicale Cegedim, \u00e9galement choisi par l\u2019\u00c9tat, assure que les inscriptions seront possibles \"\u00e0 partir de ce mercredi 13 janvier\" pour une vaccination d\u00e8s lundi 18, pour \"les patients \u00e2g\u00e9s de plus de 75 ans\", ainsi que les \"pompiers et aides-soignants de plus de 50 ans\". La plateforme Keldoc, filiale de la Mutuelle nationale des hospitaliers, confirme \u00e9galement avoir \u00e9t\u00e9 \"r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e\" par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et ajoute \u00eatre d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans \"un certain nombre de centres de vaccination\".", "ID": 11, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/sanofi-renouvelle-sa-raison-d-etre-et-lance-impact-une-marque-de-medicaments-a-but-non-lucratif-150909.html", "news_title": "Sanofi lance une marque \u00e0 but non lucratif et tente de redorer son image", "news_content": "Pierre angulaire de la strat\u00e9gie RSE de Sanofi\u00a0\nCes produits seront pilot\u00e9s par Sanofi Global Health, une unit\u00e9 \u00e0 but non lucratif cr\u00e9e en mai 2021 et \"pierre angulaire de la strat\u00e9gie RSE de Sanofi\", souligne le groupe. \"Nous allons vendre nos produits au prix le moins haut possible. Si nous d\u00e9gageons une marge, chaque centime d'euro gagn\u00e9 sera r\u00e9investi dans des programmes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation dans ces pays\", promet Jon Fairest, responsable de Sanofi Global Health. Le but est \"d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s aux soins gr\u00e2ce \u00e0 la distribution de m\u00e9dicaments, et de b\u00e2tir et renforcer les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans les pays o\u00f9 le PIB par habitant figure parmi les plus faibles au monde\", mart\u00e8le Sanofi qui vise d\u2019ici 2030 \u00e0 \"r\u00e9duire d\u2019un tiers la mortalit\u00e9 pr\u00e9coce li\u00e9e aux maladies non transmissibles par la pr\u00e9vention et l\u2019acc\u00e8s aux traitements\".", "ID": 12, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/covid-19-en-privant-les-pays-pauvres-de-vaccins-le-monde-prolonge-la-pandemie-150438.html", "news_title": "Covid-19 : En privant les pays pauvres de vaccins, les pays riches et les laboratoires prolongent la pand\u00e9mie", "news_content": "Financiarisation de la sant\u00e9\u00a0\nL\u2019Afrique du Sud aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Inde, milite justement pour la lev\u00e9e des brevets. D\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, avant l\u2019arriv\u00e9e des premi\u00e8res doses, l\u2019OMS appelait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce que les droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle tels que les brevets \"ne cr\u00e9ent pas d\u2019obstacle \u00e0 l\u2019acc\u00e8s en temps utile \u00e0 des produits m\u00e9dicaux abordables, y compris les vaccins et les m\u00e9dicaments\". Et pourtant, plus d\u2019un an plus tard, les n\u00e9gociations patinent. Si une centaine d'\u00c9tats\u00a0ont aujourd\u2019hui rejoint la demande des deux pays, il faut un consensus des 164 \u00c9tats\u00a0membres de l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) pour y parvenir. Or le Canada, le Royaume-Uni, l\u2019Allemagne et l\u2019Union europ\u00e9enne sont farouchement contre.", "ID": 13, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/covid-19-en-privant-les-pays-pauvres-de-vaccins-le-monde-prolonge-la-pandemie-150438.html", "news_title": "Covid-19 : En privant les pays pauvres de vaccins, les pays riches et les laboratoires prolongent la pand\u00e9mie", "news_content": "\"Les pays du Nord continuent de prot\u00e9ger leur industrie, et donc leurs brevets, sous la pression des lobbys pharmaceutiques\", d\u00e9crypte dans Marianne, Nathalie Coutinet, \u00e9conomiste de la Sant\u00e9.\u00a0\"Le vaccin est un produit hyper rentable et, parmi les actionnaires de ces industries, on trouve des fonds de pension comme BlackRock. Ce ne sont pas des philanthropes, mais des financiers. Ce sont eux qui influencent la strat\u00e9gie de l'industrie pharmaceutique\", ajoute-t-elle.", "ID": 14, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/bresil-jair-bolsonaro-accuse-de-perpetrer-un-genocide-contre-les-peuples-autochtones-en-pleine-pandemie-150078.html", "news_title": "Br\u00e9sil : Jair Bolsonaro accus\u00e9 de perp\u00e9trer un g\u00e9nocide contre les peuples autochtones en pleine pand\u00e9mie", "news_content": "L'association d\u00e9nonce une \"politique anti-indig\u00e8ne\". L\u2019Articulation des peuples autochtones du Br\u00e9sil (APIB) a saisi le 12 ao\u00fbt \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) afin d'ouvrir une enqu\u00eate sur le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro pour\u00a0\"g\u00e9nocide\" et \"\u00e9cocide\". Rassemblant diverses organisations r\u00e9gionales de lutte pour la d\u00e9fense des droits des peuples autochtones, l'association demande au procureur de la Cour P\u00e9nale Internationale (CPI) \"d\u2019examiner les crimes perp\u00e9tr\u00e9s contre les peuples autochtones par le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro depuis le d\u00e9but de son mandat, en janvier 2019, avec une attention particuli\u00e8re sur la p\u00e9riode de la pand\u00e9mie Covid-19\".", "ID": 15, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/la-guerre-en-ukraine-une-crise-humanitaire-d-ampleur-150647.html", "news_title": "La guerre en Ukraine, une crise humanitaire et deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s", "news_content": "Alors qu'un h\u00f4pital p\u00e9diatrique et qu'une maternit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s le 9 mars par des bombardements russes en Ukraine, les chefs des diplomaties des deux pays se retrouvent en Turquie pour des pourparlers. La question de la s\u00e9curit\u00e9 des civils devrait \u00eatre abord\u00e9e alors que deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur pays.", "ID": 16, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/la-suppression-du-droit-a-l-avortement-federal-impacte-de-plein-fouet-les-entreprises-americaines-150876.html", "news_title": "La suppression du droit \u00e0 l\u2019avortement f\u00e9d\u00e9ral impacte de plein fouet les entreprises am\u00e9ricaines", "news_content": "Aux \u00c9tats-Unis, ce sont les entreprises qui font b\u00e9n\u00e9ficier leurs salari\u00e9s de droits sociaux, en particulier sur la sant\u00e9. C\u2019est pourquoi Alyson Taylor, directrice de l\u2019organisation am\u00e9ricaine Ethical Systems, donne les conseils suivants : \"La r\u00e9ponse la plus constructive pour les entreprises est de planifier des actions de fond pour prot\u00e9ger les droits des femmes qui y travaillent. Si elles sont engag\u00e9es \u00e0 soutenir la diversit\u00e9 et l'inclusion ou \u00e0 atteindre les ODD (objectifs de d\u00e9veloppement durable), elles sont quasiment oblig\u00e9es\", \u00e9crit-elle. \"Mais m\u00eame si elles ne l\u2019ont pas fait, offrir des soins adapt\u00e9s pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des femmes sera d\u00e9terminant pour les garder et les attirer dans les entreprises. Cela signifie fournir aux employ\u00e9es une contraception abordable et une aide pour voyager hors de l'\u00c9tat pour des avortements si n\u00e9cessaire.\"\u00a0 Certaines entreprises comme Yelp, Citigroup ou Apple se sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es \u00e0 le faire.", "ID": 17, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/doctolib-maiia-keldoc-les-plateformes-numeriques-francaises-vont-gerer-la-prise-de-rendez-vous-pour-la-vaccination-149395.html", "news_title": "Doctolib, Maiia, Keldoc\u2026 Les plateformes num\u00e9riques fran\u00e7aises se lancent dans la course pour la vaccination", "news_content": "[Mise \u00e0 jour le 14 janvier] Le gouvernement compte bien s\u2019appuyer sur les entreprises fran\u00e7aises pour booster la cadence de sa campagne de vaccination contre le Covid-19, tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour sa lenteur. Le leader des rendez-vous m\u00e9dical en ligne, Doctolib, a ainsi annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 comme partenaire officiel de l\u2019\u00c9tat pour \"permettre aux Fran\u00e7ais de prendre des rendez-vous en ligne contre la Covid-19\".", "ID": 18, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/covid-19-en-privant-les-pays-pauvres-de-vaccins-le-monde-prolonge-la-pandemie-150438.html", "news_title": "Covid-19 : En privant les pays pauvres de vaccins, les pays riches et les laboratoires prolongent la pand\u00e9mie", "news_content": "En instaurant un syst\u00e8me de vaccination \u00e0 deux vitesses, renfor\u00e7ant une fracture entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et \u00c9tats \u00e0 faible revenus, il semble impossible de venir \u00e0 bout de la pand\u00e9mie. \"Nous ne pouvons pas vacciner l'h\u00e9misph\u00e8re nord de la plan\u00e8te et ne pas vacciner l'h\u00e9misph\u00e8re sud, puisque clairement, plus le virus continuera \u00e0 passer d'une personne \u00e0 l'autre, plus les chances de mutation seront l\u00e0 et plus nous pourrions avoir des variants qui deviennent pr\u00e9occupants, voire m\u00eame plus pr\u00e9occupants qu'Omicron\", a assur\u00e9 sur le plateur de BFM Business Dan Staner, vice-pr\u00e9sident du laboratoire Moderna. Et Omicron en est l\u2019illustration la plus forte. Ce variant, venu tout droit d\u2019Afrique de Sud, frappe le continent europ\u00e9en obligeant par exemple les N\u00e9erlandais \u00e0 se reconfiner tandis que l\u2019Irlande impose un couvre-feu.", "ID": 19, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/l-inde-laboratoire-du-systeme-d-ecologique-143826.html", "news_title": "L\u2019Inde, laboratoire du syst\u00e8me D \u00e9cologique", "news_content": "Par son syst\u00e8me de soins aussi, l\u2019Inde surprend. Deux grands r\u00e9seaux d\u2019h\u00f4pitaux (dont l\u2019un vient d\u2019entrer en Bourse), haut de gamme et adoss\u00e9s \u00e0 des fondations, fonctionnent en assurant des soins gratuits aux plus pauvres, tout en attirant la classe moyenne et m\u00eame un fort tourisme m\u00e9dical.", "ID": 20, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/covid-19-en-privant-les-pays-pauvres-de-vaccins-le-monde-prolonge-la-pandemie-150438.html", "news_title": "Covid-19 : En privant les pays pauvres de vaccins, les pays riches et les laboratoires prolongent la pand\u00e9mie", "news_content": "\"Aucun pays pauvre n\u2019a encore introduit de programme de rappel\"\n56,5 % de la population mondiale a re\u00e7u une dose de vaccin contre le Covid-19, selon les chiffres de l\u2019OMS, mais dans les pays \u00e0 faible revenu, et notamment en Afrique, seulement 7,8 % de la population est vaccin\u00e9e. Quand Isra\u00ebl entame sa campagne pour une quatri\u00e8me dose, au Mali, au Niger, au Tchad\u2026 moins de 2 % de la population a re\u00e7u une premi\u00e8re injection. Aujourd\u2019hui, \"aucun pays pauvre n\u2019a encore introduit de programme de rappel\", souligne le comit\u00e9 des experts de l\u2019OMS en mati\u00e8re de politique vaccinale (SAGE).", "ID": 21, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/edf-renault-total-les-pertes-abyssales-des-grands-groupes-francais-au-premier-semestre-illustrent-la-gravite-de-la-crise-148856.html", "news_title": "EDF, Renault, Total\u2026 Les pertes abyssales des grands groupes fran\u00e7ais au premier semestre illustrent la gravit\u00e9 de la crise", "news_content": "Le constructeur a annonc\u00e9 des d\u00e9pr\u00e9ciations d'actifs pour 445 millions d'euros, afin de prendre en compte des \"hypoth\u00e8ses de volume revues\" \u00e0 la baisse \"pour certains v\u00e9hicules\", ainsi que des provisions pour charges de restructuration pour 166 millions d'euros \"principalement li\u00e9es au plan de d\u00e9parts anticip\u00e9s en France\". Le groupe avait annonc\u00e9, fin mai, 15 000 suppressions d'emplois (dont 4600 en France).", "ID": 22, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/edf-renault-total-les-pertes-abyssales-des-grands-groupes-francais-au-premier-semestre-illustrent-la-gravite-de-la-crise-148856.html", "news_title": "EDF, Renault, Total\u2026 Les pertes abyssales des grands groupes fran\u00e7ais au premier semestre illustrent la gravit\u00e9 de la crise", "news_content": "Quant \u00e0 Total, pour le seul deuxi\u00e8me trimestre, c\u2019est une perte nette de 8,4 milliards de dollars qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, contre un b\u00e9n\u00e9fice de 2,8 milliards un an plus t\u00f4t. Ce r\u00e9sultat inclut de lourdes d\u00e9pr\u00e9ciations d'actifs pour 8,1 milliards de dollars. Cette r\u00e9\u00e9valuation comptable, motiv\u00e9e par la d\u00e9prime des cours mais aussi la dynamique de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, porte pour l'essentiel sur les sables bitumineux au Canada.", "ID": 23, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/gouvernance-environnement-social-et-finance-les-quatre-chantiers-du-nouveau-pdg-de-renault-pour-sauver-l-entreprise-148736.html", "news_title": "D\u00e9ficit, licenciements, \u00e9lectrification, valorisation  : les quatre d\u00e9fis de Luca de Meo, nouveau pilote de Renault", "news_content": "Les actionnaires de Renault attendent beaucoup de ce nouveau dirigeant. Le cours de Bourse n\u2019a cess\u00e9 de d\u00e9gringoler depuis deux ans, il est pass\u00e9 de pr\u00e8s de 99 euros en mars 2018 \u00e0 moins de 25 euros en juin 2020. Luca de Meo se veut donc rassurant. Il a certifi\u00e9 aux actionnaires qu\u2019il ferait \"de Renault l\u2019une des meilleures surprises de retournement de votre portefeuille. Je vous demande seulement de nous accorder du temps.\" Le mot retournement n\u2019est sans doute pas choisi au hasard, \u00e9tant donn\u00e9 sa forte connotation en mati\u00e8re financi\u00e8re. Le retournement consiste pour un investisseur \u00e0 racheter une entreprise en mauvaise passe, reb\u00e2tir son mod\u00e8le \u00e9conomique, pour la revendre avec un profit \u00e9lev\u00e9.", "ID": 24, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/hertz-jc-penney-flybe-cinq-entreprises-en-faillite-revelatrices-d-un-modele-a-bout-de-souffle-148659.html", "news_title": "Hertz, JC Penney, Flybe\u2026 Cinq entreprises en faillite r\u00e9v\u00e9latrices d\u2019un mod\u00e8le \u00e0 bout de souffle", "news_content": "Il y a dix ans Chesapeake a explos\u00e9 en devenant l\u2019une des plus grandes entreprises productrices de gaz et de p\u00e9trole de schiste aux \u00c9tats-Unis. Pendant un temps, elle fut m\u00eame le deuxi\u00e8me producteur domestique de gaz naturel juste derri\u00e8re ExxonMobil. Sa capitalisation a alors explos\u00e9. D\u00e9sormais, son action vaut moins d\u2019un dollar. L\u2019entreprise va \u00eatre mise sous la protection du chapitre 11 sur les faillites. Le mod\u00e8le d\u2019investissement permanent dans des forages et des infrastructures n\u2019a pas r\u00e9sist\u00e9 au ralentissement de l\u2019\u00e9conomie. Chesapeake porte presque 9 milliards de dollars de dette dont 300 millions arrivent \u00e0 maturit\u00e9 cet \u00e9t\u00e9. Ne g\u00e9n\u00e9rant presque plus de cash, l\u2019entreprise est dans l\u2019impasse. Une vingtaine d\u2019entreprises du schiste am\u00e9ricain ont ou vont conna\u00eetre ce destin, selon les experts.", "ID": 25, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/hertz-jc-penney-flybe-cinq-entreprises-en-faillite-revelatrices-d-un-modele-a-bout-de-souffle-148659.html", "news_title": "Hertz, JC Penney, Flybe\u2026 Cinq entreprises en faillite r\u00e9v\u00e9latrices d\u2019un mod\u00e8le \u00e0 bout de souffle", "news_content": "C\u2019est un club de football qui \u00e9volue en premi\u00e8re division chinoise. Le Tianjin Tianhai vient de d\u00e9poser le bilan \u00e0 cause de graves probl\u00e8mes financiers et quitte la Chinese Super League. Si ce nom n\u2019est pas \u00e9vocateur pour le grand public, la faillite de ce club n\u2019est que la partie \u00e9merg\u00e9e de l\u2019iceberg. Selon le m\u00e9dia allemand sp\u00e9cialis\u00e9 Kicker, sur les 36 clubs de la Ligue allemande, 13 risqueraient la faillite \u00e0 la fin du mois. En France, selon Mediapart, quatre clubs historiques du championnat de France seraient au bord du gouffre \u00e0 cause de l\u2019arr\u00eat de la Ligue 1 : Marseille, Bordeaux, Saint-Etienne et Lille. En quelques semaines, en l'absence de droits TV, de billetterie, de sponsors, le show s'est arr\u00eat\u00e9 entra\u00eenant les clubs dans une crise financi\u00e8re. Plusieurs voix se font entendre sur un apr\u00e8s crise plus durable pour le football plus en prise avec \"l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle\".", "ID": 26, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/infographie-le-cac-40-coute-plus-cher-a-la-societe-que-ce-qu-il-rapporte-146175.html", "news_title": "[INFOGRAPHIE] Une entreprise du CAC 40 co\u00fbte 300 millions d'euros \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9", "news_content": "La priorit\u00e9 affich\u00e9e du gouvernement en cette rentr\u00e9e porte sur la loi Pacte. Elle doit notamment permettre une transformation des entreprises. Un engagement \u00e0 mettre en regard de l'impact du CAC 40, le Basic (Bureau d\u2019analyse soci\u00e9tale pour une information citoyenne)\u00a0et l'Observatoire des multinationales ont dress\u00e9 \"le vrai bilan\" des plus grandes entreprises fran\u00e7aises : 1 300 milliards d'euros de chiffre d'affaires, 5 millions de salari\u00e9s, 47 milliards d'euros de dividendes...", "ID": 27, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/lutte-contre-le-blanchiment-d-argent-et-financement-du-terrorisme-plusieurs-banques-francaises-epinglees-144670.html", "news_title": "Lutte contre le blanchiment d\u2019argent et financement du terrorisme : plusieurs banques fran\u00e7aises \u00e9pingl\u00e9es", "news_content": "Dans son bilan annuel, publi\u00e9 en juillet, Tracfin r\u00e9v\u00e8le toutefois que le nombre de signalements a explos\u00e9 en 2016, une hausse de 43% sur un an, notamment de la part des banques et des \u00e9tablissements de cr\u00e9dit qui ont adapt\u00e9 leurs pratiques. Et cela a un co\u00fbt. Selon une \u00e9tude de LexisNexis Risk Solutions, la lutte contre le blanchiment repr\u00e9senterait 18,6 milliards de dollars par an pour l'industrie financi\u00e8re fran\u00e7aise. Pouss\u00e9es par un renforcement de la r\u00e9glementation, ces d\u00e9penses devraient encore augmenter de 16% \u00e0 21% d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, estiment les auteurs.", "ID": 28, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/amazon-est-accuse-de-profaner-des-terres-sacrees-en-afrique-du-sud-149814.html", "news_title": "Amazon est accus\u00e9 de profaner des terres sacr\u00e9es en Afrique du Sud", "news_content": "70 000 m\u00b2. C\u2019est la taille du terrain qu\u2019Amazon a choisi pour installer son si\u00e8ge africain au Cap. Un investissement de plusieurs millions de dollars avec, \u00e0 la cl\u00e9, une promesse de milliers d\u2019emplois. La ville a donn\u00e9 son autorisation pour la construction d\u2019un complexe commercial et r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages sur un espace vert en bord de rivi\u00e8re. Mais l\u2019emplacement pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me aux peuples Kho\u00ef et San. Ces derniers, qui sont des descendants des premiers habitations de la r\u00e9gion, accusent Amazon de profaner leurs terres ancestrales et plaident l'importance culturelle et environnementale du site.", "ID": 29, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/amazon-est-accuse-de-profaner-des-terres-sacrees-en-afrique-du-sud-149814.html", "news_title": "Amazon est accus\u00e9 de profaner des terres sacr\u00e9es en Afrique du Sud", "news_content": "Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que des multinationales sont accus\u00e9es de profaner des terres ancestrales. R\u00e9cemment, le g\u00e9ant minier Rio Tinto a provoqu\u00e9 un cataclysme en dynamitant la grotte de Juukan Gorge en Australie, un site aborig\u00e8ne d\u2019une valeur arch\u00e9ologique inestimable vieux de 46 000 ans. Consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 pour les peuples Puutu Kunti Kurrama et Pinikura (PKKP), ces derniers ont demand\u00e9 des comptes. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral et le pr\u00e9sident de Rio Tinto ont tout les deux \u00e9taient d\u00e9barqu\u00e9s du groupe.", "ID": 30, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/infographie-le-vrai-cout-social-et-environnemental-de-vos-ufs-de-paques-147181.html", "news_title": "[Infographie] Le vrai co\u00fbt social et environnemental des \u0153ufs de P\u00e2ques", "news_content": "Un cercle vicieux\nLe chocolat a \u00e9galement un impact sur l\u2019environnement. Pour faire pousser les cacaotiers, les producteurs d\u00e9forestent. C'est ainsi la troisi\u00e8me cause de d\u00e9forestation au monde derri\u00e8re le soja et l'huile de palme. En C\u00f4te d\u2019Ivoire, c\u2019est ainsi qu\u2019une grande partie du couvert forestier a disparu\u00a0: 80 % en vingt ans. Cette d\u00e9forestation contribue au changement climatique qui va affecter la culture du cacao elle-m\u00eame. Cette plante a en effet besoin pour pousser de pluies abondantes. Or, la tendance actuelle \u00e0 la hausse des temp\u00e9ratures et aux \u00e9pisodes extr\u00eames de s\u00e9cheresse fragiliserait trop les sols.", "ID": 31, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/notre-dame-des-landes-l-analyse-economique-du-projet-est-partielle-et-fragile-142250.html", "news_title": "Notre-Dame-des-Landes \u00ab L'analyse \u00e9conomique du projet est partielle et fragile \u00bb", "news_content": "Ce projet se trouve au carrefour de quatre crises \u00e9cologiques que la France doit att\u00e9nuer pour rendre son d\u00e9veloppement soutenable : la crise des zones humides ; de l'artificialisation des sols ; de la destruction de la biodiversit\u00e9 et des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre. Le projet aujourd'hui envisag\u00e9 aggrave ces quatre crises. La question consiste \u00e0 savoir si le jeu en vaut la chandelle, si l'on est capables de d\u00e9gager un b\u00e9n\u00e9fice social tel que cette quadruple aggravation serait justifi\u00e9e. Cette question ne trouve pas de r\u00e9ponse dans l'information rendue publique le 9 avril.", "ID": 32, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/l-ecosysteme-himalayen-cedera-t-il-aux-barrages-chinois-142647.html", "news_title": "La Chine fait barrage aux \u00e9missions de particules fines", "news_content": "Ces projets pr\u00e9sentent des risques pour l'environnement, des scientifiques le confirment. Des for\u00eats primaires pourraient \u00eatre submerg\u00e9es par les barrages et perturber l\u2019habitat naturel d\u2019esp\u00e8ces rares. Edward Grumbine, sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9, chercheur invit\u00e9 \u00e0 l'Institut de botanique de l'universit\u00e9 de Kunming, a calcul\u00e9 que des r\u00e9alisations similaires en Inde risquaient d\u2019entrainer l\u2019extinction de plus d\u2019une vingtaine d\u2019esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales. \"Mais sur le Yarlung, il est impossible d\u2019\u00e9valuer quoi que ce soit, puisque l\u2019emplacement des barrages n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rendu public, d\u00e9plore-t-il. Sur le papier, la Chine doit conduire des enqu\u00eates, mais bien souvent les conclusions ne sont pas publi\u00e9es. C\u2019est particuli\u00e8rement le cas pour un fleuve transfrontalier : toutes les informations sont tenues secr\u00e8tes sous pr\u00e9texte de 's\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat'.\"", "ID": 33, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/peuples-autochtones-en-inde-les-dongria-kondh-font-plier-le-geant-vedanta-144058.html", "news_title": "Peuples autochtones : en Inde, les Dongria Kondh font plier le g\u00e9ant Vedanta", "news_content": "En Inde, dans la r\u00e9gion pauvre d'Orissa, les Dongria Kondh sont une tribu repr\u00e9sentant pr\u00e8s de 8 000 personnes. Le groupe minier Vedanta commence \u00e0 exploiter la bauxite sur leurs terres d\u00e8s les ann\u00e9es 2000. Il faut attendre\u00a0les premi\u00e8res pollutions engendr\u00e9es par l'exploitation de ce minerai et un nouveau projet, pour que\u00a0la tribu s'oppose \u00e0 l'installation d'un complexe sur sa montagne sacr\u00e9e couplant extraction mini\u00e8re et usine de production d'aluminium.", "ID": 34, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/bresil-jair-bolsonaro-accuse-de-perpetrer-un-genocide-contre-les-peuples-autochtones-en-pleine-pandemie-150078.html", "news_title": "Br\u00e9sil : Jair Bolsonaro accus\u00e9 de perp\u00e9trer un g\u00e9nocide contre les peuples autochtones en pleine pand\u00e9mie", "news_content": "Le dirigeant d'extr\u00eame droite est accus\u00e9 d'avoir men\u00e9 une politique encourageant l'invasion des peuples autochtones, l'exploitation mini\u00e8re ill\u00e9gale et la d\u00e9forestation. Rien qu\u2019au Br\u00e9sil, 1,1 million d\u2019hectares de for\u00eats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en 2020, un record depuis 2008, rappelait le WWF fin juillet.\u00a0Parall\u00e8lement, les incursions d\u2019orpailleurs et de b\u00fbcherons sont l\u2019un des premiers facteurs de contamination des communaut\u00e9s autochtones par le Sars-Cov-2.\u00a0 D'apr\u00e8s l'APIB, qui tient une plateforme de suivi du Covid-19 au sein des populations autochtones au Br\u00e9sil, la pand\u00e9mie a fait 1 179 morts au 16 ao\u00fbt, parmi les pr\u00e8s de 900 000 autochtones du pays.", "ID": 35, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/danone-le-conseil-d-administration-s-est-compromis-avec-les-actionnaires-activistes-assure-emmanuel-faber-149882.html", "news_title": "Danone : le conseil d'administration s'est \"compromis\" avec les actionnaires activistes, assure Emmanuel Faber", "news_content": "Dysfonctionnement du conseil\nDes fonds d'investissement reprochaient au groupe des performances insuffisantes, notamment en termes de rentabilit\u00e9. Emmanuel Faber a encore contest\u00e9 cette critique, \u00e9voquant un \"faux sujet\". \"Les activistes sont venus en raison de dysfonctionnements du conseil. Ils en sont autant la cons\u00e9quence qu'ils en sont la cause\", a avanc\u00e9 l'ex-dirigeant, remarquant s'exprimer d\u00e9sormais \"en tant que simple citoyen fran\u00e7ais\".", "ID": 36, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/danone-le-conseil-d-administration-s-est-compromis-avec-les-actionnaires-activistes-assure-emmanuel-faber-149882.html", "news_title": "Danone : le conseil d'administration s'est \"compromis\" avec les actionnaires activistes, assure Emmanuel Faber", "news_content": "\"Certains activistes internes au conseil ont utilis\u00e9 ces activistes actionnariaux \u00e0 des fins qui leur \u00e9taient personnelles et qui ont abouti au r\u00e9sultat dont on ne voit que le d\u00e9but aujourd'hui, avec mon d\u00e9part\", a-t-il ajout\u00e9. Il juge m\u00eame que des \"visions d'arri\u00e8re-garde\" l'ont emport\u00e9. \"Ce conseil, en tout cas certains de ces membres, mais collectivement finalement, a permis un jeu extr\u00eamement malsain avec des activistes\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9 un peu plus tard.", "ID": 37, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/le-fonds-activiste-engine-n-1-met-la-pression-pour-renforcer-la-strategie-climat-d-exxonmobil-149766.html", "news_title": "Un petit actionnaire alerte sur la \"menace existentielle\" qui p\u00e8se sur ExxonMobil", "news_content": "\"ExxonMobil est le cinqui\u00e8me plus gros producteur mondial d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\", \u00e9crivent-ils dans leur pr\u00e9sentation. \"Il s\u2019agit d\u2019un risque d\u2019affaires existentiel \u00e9tant donn\u00e9 que les deux tiers des \u00e9missions viennent de pays s\u2019\u00e9tant engag\u00e9s \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici 2050\", poursuivent-ils. En clair, si Exxon continue de vouloir d\u00e9velopper la production de barils de p\u00e9trole, l\u2019entreprise texane court droit \u00e0 sa perte. Engine n\u00b01 demande donc aux autres actionnaires, \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 26 mai, de voter en faveur de quatre nouveaux administrateurs dont les comp\u00e9tences permettraient de repositionner l\u2019entreprise.", "ID": 38, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/engagement-actionnarial-la-strategie-europeenne-des-ong-142535.html", "news_title": "Engagement actionnarial : la strat\u00e9gie europ\u00e9enne des ONG", "news_content": "\"Votre banque pr\u00e9tend pourtant utiliser des normes environnementales et sociales ambitieuses afin, je cite, de concilier le monde des affaires avec la protection de la plan\u00e8te. Est-ce que vous faites allusion ici au cr\u00e9dit accord\u00e9 aux entreprises qui dynamitent les montagnes des Appalaches ? Ou bien le rachat d\u2019actions pour Bumi Resources, une entreprise qui transforme la for\u00eat vierge de Born\u00e9o en exploitation \u00e0 ciel ouvert ? Ou encore la coop\u00e9ration avec l\u2019entreprise Coal of Africa, qui veut d\u00e9figurer une biosph\u00e8re de l\u2019Unesco avec sa mine de charbon\" ?", "ID": 39, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/sanctions-du-parlement-europeen-et-gaz-qatari-un-cocktail-explosif-aux-effets-puissants-151252.html", "news_title": "Sanctions du Parlement europ\u00e9en et gaz qatari : un cocktail explosif aux effets puissants", "news_content": "Avec la guerre de Vladimir Poutine en Ukraine, la diplomatie par le commerce pr\u00f4n\u00e9e par Angela Merkel a montr\u00e9 ses limites. Avec les menaces qataries sur le gaz, la diplomatie par le sport montre une autre limite. La d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne \u00e0 des pays comme le Qatar lui permet d\u2019acheter bien plus que la Coupe du Monde, le droit de faire taire ceux qui tentent d\u2019exercer une pression sur lui pour qu\u2019il respecte les droits humains fondamentaux.", "ID": 40, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/beyond-the-screen-l-ong-lancee-par-la-lanceuse-d-alerte-de-facebook-pour-controler-les-reseaux-sociaux-151068.html", "news_title": "La lanceuse d\u2019alerte de Facebook cr\u00e9e Beyond the Screen, une ONG pour assainir les r\u00e9seaux sociaux", "news_content": "Auditionn\u00e9e par le S\u00e9nat am\u00e9ricain, Frances Haugen avait en effet montr\u00e9 comment les cadres du g\u00e9ant, qui s\u2019est depuis rebaptis\u00e9 Meta, privil\u00e9giaient syst\u00e9matiquement l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et financier de l\u2019entreprise, sans prendre en compte la protection des utilisateurs. Les fausses informations, les discours de haine qui pullulent sur les r\u00e9seaux sociaux de la galaxie Meta (Facebook, Instagram, Whatsapp) n\u2019\u00e9taient pas v\u00e9ritablement combattus par la firme. Et la cellule \"civic integrity\", charg\u00e9e de veiller \u00e0 l'\u00e9thique sur le r\u00e9seau a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9. Ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 le d\u00e9part de Frances Haugen.", "ID": 41, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/le-travail-force-un-esclavage-moderne-dans-les-chaines-d-approvisionnement-144026.html", "news_title": "Le travail forc\u00e9, un esclavage moderne dans les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement", "news_content": "Dans l\u2019\u00e9conomie priv\u00e9e, le travail forc\u00e9 g\u00e9n\u00e8re 150 milliards de dollars de profits ill\u00e9gaux par an, selon l\u2019OIT. 99 milliards proviennent de l\u2019exploitation sexuelle \u00e0 des fins commerciales, tandis que les 51 autres milliards r\u00e9sultent de la traite \u00e0 des fins d\u2019exploitation \u00e9conomique\u00a0: 34 milliards dans la construction, le secteur manufactur\u00e9, les mines et les services d\u2019utilit\u00e9 publique\u00a0; 9 milliards dans l\u2019agriculture (y compris la foresterie et la p\u00eache)\u00a0; et 8 milliards sont \u00e9conomis\u00e9s par des m\u00e9nages priv\u00e9s qui ne r\u00e9mun\u00e8rent pas ou qui sous-paient les travailleurs domestiques employ\u00e9s sous la contrainte.", "ID": 42, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/discrimination/isr-rse/lutte-contre-les-discriminations-les-entreprises-de-plus-en-plus-surveillees-144095.html", "news_title": "Lutte contre les discriminations : les entreprises de plus en plus surveill\u00e9es", "news_content": "La loi travail adopt\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019alourdir les sanctions en cas de licenciement discriminatoire\u00a0: les juges peuvent ordonner \u00e0 l\u2019employeur le remboursement de tout ou partie des allocations ch\u00f4mage vers\u00e9es au salari\u00e9 licenci\u00e9 pour motif discriminant. Par ailleurs, pour lutter contre le sexisme au travail, l\u2019employeur doit prendre des mesures de pr\u00e9vention en interne.", "ID": 43, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/plainte-contre-dassault-aviation-thales-et-mbda-accusees-de-crime-de-guerre-150829.html", "news_title": "Plainte contre Dassault Aviation, Thales et MBDA accus\u00e9es de crimes de guerre par des ONG", "news_content": "\"Les industriels de la d\u00e9fense se cachent derri\u00e8re ces licences d\u2019exportation. Or une licence ne d\u00e9douane en rien les industriels de leur responsabilit\u00e9 en ce qui concerne les r\u00e9percussions de leurs activit\u00e9s sur les droits humains\", indique Aymeric Elluin, charg\u00e9 de plaidoyer armes et peine de mort \u00e0 Amnesty International France. La justice tranchera. \"En enqu\u00eatant sur les potentielles responsabilit\u00e9s d'acteurs \u00e9conomiques dans les crimes commis au Y\u00e9men, la justice fran\u00e7aise pourrait jouer un r\u00f4le essentiel dans la lutte contre l\u2019impunit\u00e9 et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la justice pour les personnes affect\u00e9es par des crimes internationaux\", estime Anna Kiefer.", "ID": 44, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/jean-gadrey-le-risque-climatique-peut-etre-une-opportunite-pour-un-autre-type-de-developpement-economique-et-social-143678.html", "news_title": "Jean Gadrey : \"le risque climatique, une opportunit\u00e9 pour un autre d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social\"", "news_content": "L\u2019un des principes de la justice climatique est de prendre des mesures convergentes mais diff\u00e9renci\u00e9es. Il est tout \u00e0 fait clair que la soci\u00e9t\u00e9 post-croissance que je d\u00e9cris concerne les pays dits d\u00e9velopp\u00e9s. Les pays en d\u00e9veloppement ont besoin d\u2019un d\u00e9veloppement humain durable qui exige la croissance de certaines activit\u00e9s et productions. Mais ils ne peuvent pas suivre le chemin de croissance que nous avons connu. A peu pr\u00e8s tout le monde le reconna\u00eet, y compris des repr\u00e9sentants de ces pays. Dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de leur population et de l\u2019humanit\u00e9, leur croissance doit rejeter le mod\u00e8le productiviste et pollueur qui a \u00e9t\u00e9 le n\u00f4tre.", "ID": 45, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/cop26-les-syndicats-du-monde-entier-se-rassemblent-dans-un-premier-forum-pour-peser-dans-les-negociations-149921.html", "news_title": "COP26 : des syndicats du monde entier organisent un forum international in\u00e9dit pour allier les luttes sociales et climatiques", "news_content": "Mais le texte n'est pas fig\u00e9, et le travail doit encore se poursuivre.\u00a0\"L\u2019id\u00e9e est de mettre en place une structure permanente, ind\u00e9pendamment des rendez-vous institutionnels comme les COP\", ajoute Pierre Coutaz. D'autant plus que\u00a0le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous\u00a0: l\u2019initiative a rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 9\u00a0000 inscriptions et plusieurs milliers de connexions, selon les organisateurs du forum .\u00a0\"Cela prouve que le forum comble un vide\", estime le syndicaliste.\u00a0\"Il n\u2019existait pas encore d\u2019espace d\u2019\u00e9change entre syndicats sur le changement climatique\", ajoute-t-il.", "ID": 46, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/cop26-les-syndicats-du-monde-entier-se-rassemblent-dans-un-premier-forum-pour-peser-dans-les-negociations-149921.html", "news_title": "COP26 : des syndicats du monde entier organisent un forum international in\u00e9dit pour allier les luttes sociales et climatiques", "news_content": "En France en tout cas, syndicats des travailleurs et ONG \u00e9cologistes cr\u00e9ent de plus en plus de ponts, surtout depuis la crise des Gilets jaunes. Lors des Marches pour le climat, des militants \u00e9cologistes ont scand\u00e9, main dans la main avec les Gilets jaunes : \"Fin du monde, fin du mois, m\u00eame combat\". Le 1er mai 2020, \u00e0 l'occasion de la f\u00eate du Travail, 25 organisations associatives, \u00e9cologistes et syndicales appelaient \u00e0 se mobiliser sous la banni\u00e8re \"Plus jamais \u00e7a\" afin d'imaginer, ensemble, le monde d'apr\u00e8s et d'\u00e9viter une explosion sociale \u00e0 la sortie du confinement.", "ID": 47, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dix-crises-humanitaires-en-cours-oubliees-par-les-medias-et-le-reste-du-monde-148177.html", "news_title": "Dix crises humanitaires en cours, oubli\u00e9es par les m\u00e9dias et le reste du monde", "news_content": "3. Zambie\n2,3 millions d\u2019habitants en manque de nourriture\nPour l\u2019ONG, la Zambie est l\u2019un des pays les plus touch\u00e9s par le changement climatique avec un r\u00e9chauffement deux fois plus rapide que la moyenne mondiale. En cons\u00e9quence, le pays a connu trois \u00e9pisodes de graves s\u00e9cheresses depuis 2015 entra\u00eenant d'importantes p\u00e9nuries alimentaires et une hausse du prix du bl\u00e9 de 70 % en un an. 2,3 millions des 15 millions de Zambiens ont besoin d\u2019assistance alimentaire urgente. Le rapport pr\u00e9cise que les femmes, au c\u0153ur du syst\u00e8me de nourriture dans le pays, sont particuli\u00e8rement en souffrance.", "ID": 48, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/dix-crises-humanitaires-en-cours-oubliees-par-les-medias-et-le-reste-du-monde-148177.html", "news_title": "Dix crises humanitaires en cours, oubli\u00e9es par les m\u00e9dias et le reste du monde", "news_content": "9. \u00c9thiopie (S\u00e9cheresse et violences faites aux femmes) \n7,9 millions d\u2019habitants en crise alimentaire", "ID": 49, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/quatorze-ans-plus-tard-la-france-publie-sa-feuille-de-route-contre-la-malnutrition-147878.html", "news_title": "Quatorze ans plus tard, la France publie sa feuille de route contre la malnutrition", "news_content": "\"Des r\u00e9formes importantes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es pour pallier les dysfonctionnements internationaux, mais force est de constater qu\u2019en 2019 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire tend \u00e0 se d\u00e9grader\", reconna\u00eet le Quai d\u2019Orsay. \"La cause principale de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire reste la pauvret\u00e9 des m\u00e9nages ruraux, et cette ins\u00e9curit\u00e9 peut \u00eatre aggrav\u00e9e par les situations de conflits ou le changement climatique\".", "ID": 50, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/quatorze-ans-plus-tard-la-france-publie-sa-feuille-de-route-contre-la-malnutrition-147878.html", "news_title": "Quatorze ans plus tard, la France publie sa feuille de route contre la malnutrition", "news_content": "Un probl\u00e8me d\u2019autant plus important que, d\u2019ici 2050, il faudra nourrir pr\u00e8s de 10 milliards d\u2019humains alors m\u00eame que la plan\u00e8te va se r\u00e9chauffer. \"La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire sera de plus en plus compromise par le changement climatique \u00e0 venir en raison de la baisse des rendements, en particulier dans les r\u00e9gions tropicales, de l\u2019augmentation des prix, de la r\u00e9duction de la qualit\u00e9 des nutriments et des perturbations de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement\", a ainsi expliqu\u00e9 Priyadarshi Shukla, copr\u00e9sident du Groupe de travail III du Giec. Si les temp\u00e9ratures mondiales augmentent de 2\u00b0C en moyenne, le risque d\u2019instabilit\u00e9 de l\u2019approvisionnement alimentaire sera hautement \u00e9lev\u00e9, notaient les chercheurs du Giec en ao\u00fbt dernier.", "ID": 51, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/consommation/isr-rse/ceci-n-est-pas-un-poisson-avril-cinq-infos-insolites-mais-vraies-147091.html", "news_title": "Un urinoir pour vaches, un monde \u00e0 deux minutes de l'apocalypse, les frites en danger... Non, ce ne sont pas des poissons d'avril", "news_content": "Le bunker cens\u00e9 sauver les semences agricoles de la fin du monde prend l\u2019eau\nElle est cens\u00e9e r\u00e9sister \u00e0 toutes les catastrophes naturelles. La r\u00e9serve de Svalbard, \u00e0 mi-chemin entre la Norv\u00e8ge et le p\u00f4le Nord, pr\u00e9serve dans un bunker de 1 500 m\u00e8tres cubes des millions de semences agricoles. Son but est de prot\u00e9ger des guerres, des catastrophes ou des s\u00e9cheresses toutes les cultures vivri\u00e8res de la plan\u00e8te. Mais \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, elle est victime d\u2019inondation. Il faut dire que dans la zone, les temp\u00e9ratures ont augment\u00e9 de 7 \u00b0C. La Norv\u00e8ge va d\u00e9bloquer 10 millions d\u2019euros pour am\u00e9liorer les conditions de conservation des pr\u00e9cieuses graines.", "ID": 52, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/nef-appel-a-la-mobilisation-pour-la-premiere-banque-ethique-francaise-142489.html", "news_title": "Nef : appel \u00e0 la mobilisation pour la premi\u00e8re banque \u00e9thique fran\u00e7aise", "news_content": "La NeF veut devenir la premi\u00e8re banque \u00e9thique fran\u00e7aise. Cette coop\u00e9rative de finances solidaires a lanc\u00e9 une campagne pour populariser le concept et mobiliser les 10 000 soci\u00e9taires dont elle a besoin. L\u2019objectif de la NeF (Nouvelle \u00e9conomie fraternelle) :\u00a0allier transparence et refus de la sp\u00e9culation. Concr\u00e8tement, l\u2019\u00e9pargne des clients de cette banque d\u2019une forme nouvelle servira \u00e0 financer des projets vertueux tant au plan environnemental que social.", "ID": 53, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/nef-appel-a-la-mobilisation-pour-la-premiere-banque-ethique-francaise-142489.html", "news_title": "Nef : appel \u00e0 la mobilisation pour la premi\u00e8re banque \u00e9thique fran\u00e7aise", "news_content": "Cr\u00e9\u00e9e en 1988, la NeF est une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative de finances solidaires. A ce titre, elle peut donc collecter des fonds pour financer des cr\u00e9dits aux entreprises \u00e9quitables bios ou sociales et solidaires. Elle en publie chaque ann\u00e9e la liste. Elle ne peut en revanche pas offrir toute la palette des services bancaires. Depuis sa cr\u00e9ation, la NeF souhaite devenir une banque \u00e0 part enti\u00e8re. Mais il aura fallu plus de 16 ans pour qu'elle puisse esp\u00e9rer concr\u00e9tiser cette ambition. Forte de ses 34 000 clients/soci\u00e9taires, et dot\u00e9e d\u2019un capital de 31 millions d'euros, ses dirigeants ont d\u00e9cid\u00e9 de franchir le cap.", "ID": 54, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/nef-appel-a-la-mobilisation-pour-la-premiere-banque-ethique-francaise-142489.html", "news_title": "Nef : appel \u00e0 la mobilisation pour la premi\u00e8re banque \u00e9thique fran\u00e7aise", "news_content": "Depuis le mois de mars 2014, la NeF m\u00e8ne ainsi une campagne de mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux. Une campagne qui poursuit un double objectif : obtenir d\u2019au moins 10 000 soci\u00e9taires afin de pouvoir transformer ses statuts lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire, qui se tiendra le\u00a0 20 mai prochain. Et faire conna\u00eetre \u00e0 un public plus large le concept de banque \u00e9thique. A ce jour, le compteur de votes\u00a0indique\u00a0plus de 8000\u00a0voix.", "ID": 55, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/nef-appel-a-la-mobilisation-pour-la-premiere-banque-ethique-francaise-142489.html", "news_title": "Nef : appel \u00e0 la mobilisation pour la premi\u00e8re banque \u00e9thique fran\u00e7aise", "news_content": "Cet engagement explique sans doute le succ\u00e8s des banques \u00e9thiques qui se sont consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9es depuis la crise financi\u00e8re de 2008, notamment en Europe de l'Ouest. Triodos est un exemple marquant de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. L\u2019\u00e9tablissement est pr\u00e9sent en Belgique, mais aussi aux Pays-Bas, au Royaume Uni, en Espagne et en Allemagne. La banque n\u00e9erlandaise, qui se pr\u00e9sente comme \u02bala premi\u00e8re banque durable au monde\u02ba, affiche des taux de croissance de\u00a0 plus de 20 % et gagne plus de 80 000 clients par an. Ses homologues, GLS en Allemagne et Banca Etica\u00a0en Italie, ont des perspectives \u00e9quivalentes.", "ID": 56, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/cryptomonnaie/isr-rse/cinq-questions-pour-comprendre-la-fulgurante-envolee-du-bitcoin-149411.html", "news_title": "Cinq questions pour comprendre la fulgurante envol\u00e9e du bitcoin", "news_content": "Combien vaut un bitcoin ?\nPlus de 40\u00a0000 dollars\u00a0! C\u2019est le record de valorisation qu\u2019a atteint le bitcoin au d\u00e9but du mois de janvier, avant de redescendre et de se stabiliser autour de 30\u00a0000 dollars. Sur l\u2019ann\u00e9e 2020, le prix du bitcoin a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatre, de quoi attirer de nombreux investisseurs tant professionnels que particuliers. Cette monnaie num\u00e9rique se caract\u00e9rise cependant par une forte volatilit\u00e9, \u00e0 tel point que les autorit\u00e9s de r\u00e9glementation des march\u00e9s soulignent les risques pour les investisseurs. \"Si les consommateurs investissent dans ce type de produit, ils doivent \u00eatre pr\u00eat \u00e0 perdre tout leur argent\", pr\u00e9venait ainsi, d\u00e9but janvier, la Financial Conduct Authority, le gendarme des march\u00e9s britanniques.", "ID": 57, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/cryptomonnaie/isr-rse/bitcoin-le-conseil-de-stabilite-financiere-veut-se-preparer-aux-risques-lies-aux-cryptomonnaies-146085.html", "news_title": "Bitcoin : le Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re veut se pr\u00e9parer aux risques li\u00e9s aux cryptomonnaies", "news_content": "Sans \u00eatre alarmiste, le Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re va lancer un comit\u00e9 de suivi des cryptomonnaies. L\u2019\u00e9tude de la volatilit\u00e9 de ces monnaies et des technologies qui les supportent doit permettre de mieux anticiper les \u00e9ventuels risques. Emmanuel Macron a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 de ses v\u0153ux une r\u00e9glementation du bitcoin.", "ID": 58, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/cryptomonnaie/isr-rse/bitcoin-le-conseil-de-stabilite-financiere-veut-se-preparer-aux-risques-lies-aux-cryptomonnaies-146085.html", "news_title": "Bitcoin : le Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re veut se pr\u00e9parer aux risques li\u00e9s aux cryptomonnaies", "news_content": "Le Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re (FSB), organisme mandat\u00e9 par le G20 pour mener \u00e0 bien les r\u00e9formes du syst\u00e8me financier, a publi\u00e9 un rapport sur le suivi des cryptomonnaies, appelant \u00e0 rester \"vigilant\" face \u00e0 leur essor rapide, en amont d'une rencontre des ministres des finances du G20 cette semaine \u00e0 Buenos Aires.", "ID": 59, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/cryptomonnaie/isr-rse/bitcoin-le-conseil-de-stabilite-financiere-veut-se-preparer-aux-risques-lies-aux-cryptomonnaies-146085.html", "news_title": "Bitcoin : le Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re veut se pr\u00e9parer aux risques li\u00e9s aux cryptomonnaies", "news_content": "\"Bien que le FSB pense que les cryptoactifs ne posent pas de risques substantiels pour la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me financier mondial pour l'instant, il reconnait la n\u00e9cessit\u00e9 d'une surveillance vigilante au regard de la rapidit\u00e9 des d\u00e9veloppements du march\u00e9\", a expliqu\u00e9 l'institution bas\u00e9e \u00e0 B\u00e2le.", "ID": 60, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/cryptomonnaie/isr-rse/bitcoin-le-conseil-de-stabilite-financiere-veut-se-preparer-aux-risques-lies-aux-cryptomonnaies-146085.html", "news_title": "Bitcoin : le Conseil de stabilit\u00e9 financi\u00e8re veut se pr\u00e9parer aux risques li\u00e9s aux cryptomonnaies", "news_content": "\u00c9valuer la taille et la croissance des cryptomonnaies et des technologies qui y sont associ\u00e9es est essentiel pour \u00e9valuer les risques potentiels, notamment en cas de chute de leur valeur, a estim\u00e9 le FSB.", "ID": 61, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/cryptomonnaie/isr-rse/le-bitcoin-pourrait-detruire-internet-craint-la-banque-des-reglements-internationaux-145983.html", "news_title": "Le bitcoin pourrait d\u00e9truire Internet, craint la Banque des R\u00e8glements Internationaux", "news_content": "Incompatible avec le syst\u00e8me financier\nEn plus de ce risque, la plus vieille organisation financi\u00e8re internationale juge que la volatilit\u00e9 de cette monnaie est \"incompatible\" avec le syst\u00e8me financier, qui a besoin de stabilit\u00e9. En 2017, le bitcoin a en effet pris 600 % avant de perdre 60 % d\u00e9but 2018. De plus, la BRI d\u00e9nonce que les fluctuations de ces cours peuvent \u00eatre le fruit de manipulations et de fraudes. Des chercheurs de l\u2019universit\u00e9 du Texas ont d\u2019ailleurs men\u00e9 une \u00e9tude qui prouverait que la flamb\u00e9e r\u00e9cente des cours a \u00e9t\u00e9 artificiellement provoqu\u00e9e.", "ID": 62, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/des-diamants-du-sang-en-circulation-sur-le-marche-international-diamants-du-sang-anvers-amnesty-international-processus-kimberley-centrafrique-143630.html", "news_title": "Des diamants du sang en circulation sur le march\u00e9 international", "news_content": "Depuis 2013, le conflit entre les anti-balaka, chr\u00e9tiens ou animistes, et la S\u00e9l\u00e9ka, majoritairement musulmane, a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 5\u00a0000 morts. En mai 2013, deux mois apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de la S\u00e9l\u00e9ka, le processus de Kimberley a interdit l\u2019exportation de tous les diamants centrafricains.", "ID": 63, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/des-diamants-du-sang-en-circulation-sur-le-marche-international-diamants-du-sang-anvers-amnesty-international-processus-kimberley-centrafrique-143630.html", "news_title": "Des diamants du sang en circulation sur le march\u00e9 international", "news_content": "Le processus de Kimberley, une initiative intergouvernementale mise en place en 2003, a pour but d\u2019emp\u00eacher le commerce international des diamants de la guerre. Ses 54 membres, repr\u00e9sentant 81 pays, s\u2019engagent ainsi \u00e0 contr\u00f4ler l\u2019exportation et l\u2019importation des diamants associ\u00e9s \u00e0 des conflits. Mais le processus n\u2019emp\u00eache pas le commerce \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays dont les anti-balaka et la S\u00e9l\u00e9ka tirent largement profit, en taxant les mineurs et les n\u00e9gociants et en leur extorquant de l'argent en \u00e9change d'une protection.", "ID": 64, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/des-diamants-du-sang-en-circulation-sur-le-marche-international-diamants-du-sang-anvers-amnesty-international-processus-kimberley-centrafrique-143630.html", "news_title": "Des diamants du sang en circulation sur le march\u00e9 international", "news_content": "Les Nations unies, de leur c\u00f4t\u00e9, ont d\u00e9j\u00e0 mis sur liste noire le 2e n\u00e9gociant du pays, Badica, et sa filiale belge Kardiam, pour trafic de diamants venant de mines contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019ex-r\u00e9bellion S\u00e9l\u00e9ka, dans l\u2019est du pays. \"Le gouvernement doit saisir tous les diamants du sang, les vendre et utiliser l'argent dans l'int\u00e9r\u00eat public, s'alarme Lucy Graham, conseill\u00e8re juridique \u00e0 Amnesty International. La population centrafricaine doit pouvoir profiter de ses propres ressources naturelles\".", "ID": 65, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/nestle-leroy-merlin-auchan-cibles-des-appels-au-boycott-d-entreprises-qui-restent-en-russie-150671.html", "news_title": "Nestl\u00e9, Leroy Merlin, Auchan... Les appels au boycott se multiplient contre les entreprises qui restent en Russie", "news_content": "Les messages se comptent par milliers sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 commencer par Twitter. Depuis le 17 mars Nestl\u00e9, \u00e0 travers son logo et ses produits, est la cible de tous les d\u00e9tournements possibles pour ensanglanter la marque et associer son image \u00e0 celle de la destruction de l\u2019Ukraine par les Russes.", "ID": 66, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/nestle-leroy-merlin-auchan-cibles-des-appels-au-boycott-d-entreprises-qui-restent-en-russie-150671.html", "news_title": "Nestl\u00e9, Leroy Merlin, Auchan... Les appels au boycott se multiplient contre les entreprises qui restent en Russie", "news_content": "\u00c0 l\u2019origine de cette d\u00e9ferlante de haine, les d\u00e9clarations des dirigeants ukrainiens qui ont d\u00e9nonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux la multinationale pour avoir refus\u00e9 de se retirer de Russie apr\u00e8s des \u00e9changes avec eux. Indign\u00e9e, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 : \"Les dommages \u00e0 long terme pour la r\u00e9putation de l\u2019entreprise sont proportionnels \u00e0 l\u2019ampleur des crimes de guerre russes en Ukraine (\u00e9normes).\"", "ID": 67, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/nestle-leroy-merlin-auchan-cibles-des-appels-au-boycott-d-entreprises-qui-restent-en-russie-150671.html", "news_title": "Nestl\u00e9, Leroy Merlin, Auchan... Les appels au boycott se multiplient contre les entreprises qui restent en Russie", "news_content": "Pr\u00e9venir le bad buzz\nApres plus de trois semaines de guerre men\u00e9e par Poutine qui pilonne l\u2019Ukraine, cible les civils et semble vouloir rayer Marioupol de la carte du monde, la position des entreprises qui plaident la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas punir le peuple russe pour ces exactions, devient plus difficile \u00e0 tenir. Si Nestl\u00e9 avait annonc\u00e9 cess\u00e9 de livrer ses capsules Nespresso, il vient de franchir une nouvelle \u00e9tape en indiquant le 23 mars suspendre ses marques KitKat et Nesquik, des marques jug\u00e9es non essentielles. L'enjeu est surtout de laisser tourner les sept usines qu\u2019elle d\u00e9tient en Russie o\u00f9 elle emploie 7 000 personnes et de se concentrer sur \"la fourniture d'aliments essentiels, comme l'alimentation pour nourrissons, la nourriture m\u00e9dicale et hospitali\u00e8re\".\u00a0Son activit\u00e9 dans le pays lui a rapport\u00e9 1,6 milliard d\u2019euros en 2021 soit 2 % de son chiffre d\u2019affaires.", "ID": 68, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/nestle-leroy-merlin-auchan-cibles-des-appels-au-boycott-d-entreprises-qui-restent-en-russie-150671.html", "news_title": "Nestl\u00e9, Leroy Merlin, Auchan... Les appels au boycott se multiplient contre les entreprises qui restent en Russie", "news_content": "La violence de la guerre en Ukraine qui a d\u00e9plac\u00e9 10 millions de personnes, tu\u00e9 et bless\u00e9 des milliers d\u2019autres en moins d\u2019un mois, bouscule la doctrine des multinationales pour qui \"il faut distinguer les affaires de la politique\" et ne pas \"punir un peuple qui n\u2019est pas responsable des actes de son dirigeant\". Elles sont accus\u00e9es de limiter la port\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques et financi\u00e8res et pourraient \u00eatre plus tard beaucoup plus gravement mises en cause si Vladimir Poutine et l\u2019\u00c9tat russe \u00e9taient condamn\u00e9s pour crimes de guerre par le Tribunal p\u00e9nal international.", "ID": 69, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/une-conference-pour-lancer-le-financement-de-la-transition-energetique-142617.html", "news_title": "Une conf\u00e9rence pour lancer le financement de la transition \u00e9nerg\u00e9tique", "news_content": "Pour le reste, une batterie de dispositifs de nature vari\u00e9e venant de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et de la Banque publique d\u2019investissement (BPI) va \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9e pour mobiliser plusieurs centaines de millions d\u2019euros afin de financer les \u00e9nergies renouvelables, des infrastructures et des entreprises. Et attirer ainsi d\u2019autres investisseurs priv\u00e9s sur ces projets, ce qui devrait cr\u00e9er l\u2019effet de levier attendu.", "ID": 70, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/avec-la-crise-energetique-les-subventions-aux-combustibles-fossiles-ont-presque-double-en-2021-151015.html", "news_title": "Avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les subventions aux combustibles fossiles ont presque doubl\u00e9 en 2021", "news_content": "En outre, l\u2019OCDE alerte sur le fait que ces subventions n\u00e9fastes pour l\u2019environnement devraient encore progresser en 2022, dans un contexte de hausse continue des prix, exacerb\u00e9e par la guerre en Ukraine. Ce qui va \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objectif de neutralit\u00e9 carbone et des nombreux engagements pris pour mettre fin aux subventions aux \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00e0 laquelle appellent r\u00e9guli\u00e8rement les deux institutions\u2026 en vain.", "ID": 71, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/amazon-derriere-la-success-story-la-dure-realite-des-entrepots-142897.html", "news_title": "Amazon : en Allemagne, derri\u00e8re la success story, la dure r\u00e9alit\u00e9 des entrep\u00f4ts", "news_content": "\"Hands\", c\u2019est ainsi qu\u2019Amazon nomme ses salari\u00e9s : \"les mains\". Invisibles derri\u00e8re l\u2019\u00e9cran lisse de nos ordinateurs, ces \"petites mains\" contribuent pleinement \u00e0 faire de la plateforme Internet le num\u00e9ro un mondial de la vente en ligne. Pour Christian Kr\u00e4hling, salari\u00e9 sur le site de Bad Hersfeld, le plus grand et le plus ancien des neuf centres qu\u2019Amazon op\u00e8re en Allemagne, les conditions de travail sont mis\u00e9rables. C\u2019est pour les d\u00e9noncer qu\u2019il participe au mouvement de gr\u00e8ve lanc\u00e9 par le syndicat Verdi. Rencontre.", "ID": 72, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/amazon-derriere-la-success-story-la-dure-realite-des-entrepots-142897.html", "news_title": "Amazon : en Allemagne, derri\u00e8re la success story, la dure r\u00e9alit\u00e9 des entrep\u00f4ts", "news_content": "\"Franchement, on a l\u2019impression d\u2019\u00eatre des robots. Le travail est monotone et \u00e9reintant. Nos managers nous mettent constamment sous pression. Leurs syst\u00e8mes informatiques leur indiquent \u00e0 la seconde pr\u00e8s tous nos faits et gestes. M\u00eame lorsque nous sommes aux toilettes, raconte Christian Kr\u00e4hling. Et tout \u00e7a pour des salaires minimes.\" En quelques mots, ce solide gaillard de 37 ans, drapeau du syndicat Verdi dans les mains, a t\u00f4t fait de r\u00e9sumer les revendications des quelque 600 salari\u00e9s (chiffre Verdi) en gr\u00e8ve ce jour-l\u00e0 sur le site d\u2019Amazon \u00e0 Bad Hersfeld (Land de Hesse).", "ID": 73, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/le-burn-out-menace-de-plus-en-plus-de-cadres-dirigeants-142214.html", "news_title": "Le burn-out menace de plus en plus de cadres dirigeants", "news_content": "La personne atteinte de burn-out se rep\u00e8re ainsi : elle est extr\u00eamement investie dans son travail, en \u00e9tat de stress chronique et travaille de longues heures. Mais pour parler de burn-out, il faut en plus que son m\u00e9tier engendre beaucoup d'\u00e9motions. Celles-ci peuvent \u00eatre positives (empathie avec les clients, les patients...) ou n\u00e9gatives (travailler contre ses valeurs...). Au bout d'un moment, la personne en surcharge \u00e9motionnelle d\u00e9croche et passe d'une personne hyper investie \u00e0 personne en burn-out : le travail devient p\u00e9nible et n'a plus de sens. La personne n'a alors plus confiance en elle, s'isole, se sent frustr\u00e9e en permanence... Et la cause de cet \u00e9tat, c'est bien le travail, et non des facteurs personnels.", "ID": 74, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/risques-psychosociaux/isr-rse/le-burn-out-menace-de-plus-en-plus-de-cadres-dirigeants-142214.html", "news_title": "Le burn-out menace de plus en plus de cadres dirigeants", "news_content": "Malheureusement, il existe un d\u00e9ni complet de ces pathologies. Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes commencent \u00e0 l'identifier mais ne vont pas jusqu'au mot burn-out, ils parlent souvent de d\u00e9pression. De toute fa\u00e7on, comme le burn-out n'est pas reconnu comme une maladie professionnelle, c'est absolument impossible de comptabiliser ! Technologia a fait une \u00e9tude r\u00e9cemment (voir encadr\u00e9), mais, \u00e0 l'heure actuelle, aucune enqu\u00eate ne permet de le mesurer. Une chose est certaine : avant, le burn-out concernait surtout les m\u00e9tiers avec une forte empathie avec les autres, c'est-\u00e0-dire les m\u00e9tiers des soignants, m\u00e9dico-sociaux, des urgences... Mais aujourd'hui, toutes les professions sont concern\u00e9es.", "ID": 75, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/en-france-le-potentiel-professionnel-des-autistes-reste-sous-exploite-143606.html", "news_title": "En France, le potentiel professionnel des autistes reste sous-exploit\u00e9", "news_content": "A la d\u00e9charge de ces employeurs potentiels, il n'est pas ais\u00e9 de rep\u00e9rer ces talents hors normes. \" Les autistes mettent tous les savoir-faire au m\u00eame niveau. Une personne qui sort de polytechnique ou de l'\u00e9cole des mines peut afficher sur son CV qu'elle sait faire une recherche sur Google ou des photocopies \", d\u00e9taille Philippe Pouchard.", "ID": 76, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/en-france-le-potentiel-professionnel-des-autistes-reste-sous-exploite-143606.html", "news_title": "En France, le potentiel professionnel des autistes reste sous-exploit\u00e9", "news_content": "Ces difficult\u00e9s \u00e0 hi\u00e9rarchiser les comp\u00e9tences et \u00e0 se \" vendre \" lors d'un processus de recrutement peuvent transformer un entretien d'embauche en entretien d'emb\u00fbches. Pour David Forien, la difficult\u00e9 r\u00e9side surtout dans le fait de trouver LA bonne entreprise, c'est \u00e0 dire une structure assez souple pour int\u00e9grer ces profils atypiques.", "ID": 77, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/en-france-le-potentiel-professionnel-des-autistes-reste-sous-exploite-143606.html", "news_title": "En France, le potentiel professionnel des autistes reste sous-exploit\u00e9", "news_content": "Selon Cl\u00e9mence Petit, une psychologue sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'accompagnement des autistes en milieu professionnel, les personnes pr\u00e9sentant ce handicap \u2013 80 % des cas diagnostiqu\u00e9s sont des hommes \u2013\u00a0ont de sacr\u00e9es qualit\u00e9s professionnelles \u00e0 faire valoir. \"Ils sont pour la plupart extr\u00eamement loyaux. Et honn\u00eates. Leurs capacit\u00e9s de m\u00e9morisation sont hors normes, au point d'en faire de v\u00e9ritables encyclop\u00e9dies. Ils sont rationnels, m\u00e9ticuleux, ont la plupart du temps le souci du d\u00e9tail. Ils n'aiment pas non plus les pauses-caf\u00e9s ou cigarettes du fait de leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019absorber dans une t\u00e2che et de leur difficult\u00e9 \u00e0 sociabiliser avec leurs coll\u00e8gues \".", "ID": 78, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/en-france-le-potentiel-professionnel-des-autistes-reste-sous-exploite-143606.html", "news_title": "En France, le potentiel professionnel des autistes reste sous-exploit\u00e9", "news_content": "Or selon plusieurs associations sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'accompagnement professionnel de ces handicap\u00e9s, seulement ... 1 % des autistes de haut niveau ont \u00e0 ce jour un emploi, alors que 50 \u00e0 70 % d'entre eux seraient \u00e0 m\u00eame de travailler.", "ID": 79, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/en-france-le-potentiel-professionnel-des-autistes-reste-sous-exploite-143606.html", "news_title": "En France, le potentiel professionnel des autistes reste sous-exploit\u00e9", "news_content": "La reconnaissance de leurs capacit\u00e9s professionnelles restent aujourd'hui \u00e0 construire.", "ID": 80, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/inde-la-banque-publique-des-femmes-se-developpe-142533.html", "news_title": "Inde : la banque publique des femmes se d\u00e9veloppe", "news_content": "Un \u00e9tablissement inaugur\u00e9 en novembre 2013 par l\u2019ancien premier ministre Manmohan Singh. Le conseil d\u2019administration, lui, est enti\u00e8rement compos\u00e9 de femmes, et les salari\u00e9s sont \u00e0 55% des salari\u00e9es.", "ID": 81, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/les-femmes-trouvent-leur-place-dans-les-conseils-d-administration-en-france-144531.html", "news_title": "Les femmes trouvent (un peu) leur place dans les conseils d'administration en France", "news_content": "La France, elle, ne s\u2019en tire pas si mal.\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019application de la loi Cop\u00e9-Zimmerman, qui impose un minimum de 40% de femmes dans les entreprises de plus de 500 salari\u00e9s et dont le chiffre d\u2019affaires atteint 50 millions d\u2019euros. Le pays affiche une belle progression\u00a0: +10,1% en deux ans. Il se place ainsi \u00e0 la deuxi\u00e8me place mondiale derri\u00e8re la Norv\u00e8ge.", "ID": 82, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/le-tutorat-cle-d-entree-de-la-diversite-dans-l-entreprise-144098.html", "news_title": "Le tutorat, un passeport pour la diversit\u00e9 en entreprise", "news_content": "Pour autant, le tutorat connait un succ\u00e8s qui ne se d\u00e9ment pas au fil des ann\u00e9es. Et alors que l\u2019initiative semblait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent n\u2019int\u00e9resser que les grandes entreprises, Passeport Avenir vient d\u2019annoncer la signature d\u2019une convention avec une PME. Une premi\u00e8re, signe d\u2019une d\u00e9mocratisation de la d\u00e9marche.", "ID": 83, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/de-nouveaux-efforts-demandes-aux-entreprises-pour-ameliorer-l-egalite-femmes-hommes-146994.html", "news_title": "De nouveaux efforts demand\u00e9s aux entreprises pour am\u00e9liorer l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes", "news_content": "Dimanche 3 mars, une cinquantaine de dirigeants d\u2019entreprise (Accor, BNP Paribas, Orange ou Engie) se sont engag\u00e9s, dans\u00a0une tribune\u00a0initi\u00e9e par la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Agn\u00e8s Pannier-Runacher, \u00e0 \"d\u00e9ployer plus d\u2019efforts\" pour soutenir l\u2019\u00e9volution de carri\u00e8re des femmes et en \"finir avec le plafond de verre\". Mais pour faire avancer cette cause plus rapidement, ces derniers mois, plusieurs dispositions l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 prises ou sont en r\u00e9flexion.", "ID": 84, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/discrimination/isr-rse/un-manque-criant-de-diversite-dans-les-conseils-d-administration-145128.html", "news_title": "[Exclusif] Seulement 4 % de diversit\u00e9 ethnique dans les conseils d\u2019administration du CAC40", "news_content": "Pour r\u00e9aliser ce barom\u00e8tre, le club XXIe\u00a0si\u00e8cle a mesur\u00e9, de fa\u00e7on \"empirique\", la diversit\u00e9 des origines des conseils d\u2019administration en se basant sur les photos des administrateurs et leur parcours migratoire (nom et nationalit\u00e9 d\u2019origine). Il existe une marge d\u2019erreur mais \"l\u2019ordre de grandeur est l\u00e0\", assurent les auteurs de l\u2019\u00e9tude.", "ID": 85, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/l-intrapreneuriat-social-bouleverse-l-entreprise-143856.html", "news_title": "L\u2019intrapreneuriat social bouleverse l\u2019entreprise", "news_content": "Un parcours qui a de quoi inspirer les nombreux intrapreneurs sociaux en herbe. Laure Brouard est l\u2019une des huit salari\u00e9s \u00e0 avoir particip\u00e9 au programme\u00a0Corporate for change\u00a0en 2015. Responsable France depuis deux ans pour Runtastic, l\u2019un des leaders des applications sport et bien-\u00eatre, elle esp\u00e8re pouvoir d\u00e9velopper de nombreux projets sociaux au sein de son entreprise qui compte 160 salari\u00e9s.", "ID": 86, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/l-intrapreneuriat-social-bouleverse-l-entreprise-143856.html", "news_title": "L\u2019intrapreneuriat social bouleverse l\u2019entreprise", "news_content": "Mais les entreprises sont aussi de plus en plus conscientes de l\u2019int\u00e9r\u00eat de ce type de d\u00e9marche en leur sein. \"L\u2019intrapreneuriat permet de lib\u00e9rer l\u2019esprit cr\u00e9atif des salari\u00e9s. Il est aussi une source d\u2019innovation pour l\u2019entreprise, raconte Lionel Bodin d\u2019ADP. Beaucoup s\u2019aper\u00e7oivent qu\u2019elles sont en fait assises sur une mine d\u2019or.\u00a0Par ailleurs, cette d\u00e9marche peut \u00eatre positive en termes de strat\u00e9gie pour int\u00e9grer des march\u00e9s \u00e9mergents ou dans le cadre d\u2019une politique d\u00e9veloppement durable. Enfin, c\u2019est un moyen de retenir les talents mais aussi d\u2019attirer les nouvelles recrues.\"\u00a0Et de tordre le cou \u00e0 ce vieil adage\u00a0: \"Tu ne feras plus jamais carri\u00e8re dans la m\u00eame bo\u00eete\".", "ID": 87, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/l-intrapreneuriat-social-bouleverse-l-entreprise-143856.html", "news_title": "L\u2019intrapreneuriat social bouleverse l\u2019entreprise", "news_content": "Ils veulent changer le monde sans changer de bo\u00eete. De plus en plus de salari\u00e9s se lancent dans l\u2019intrapreneuriat social. Il s'agit de cr\u00e9er une autre activit\u00e9 \u00e0 but social ou environnemental au sein m\u00eame de son entreprise. En France, le mouvement connait un succ\u00e8s croissant. C'est un pari gagnant-gagnant, pour les salari\u00e9s et pour l\u2019entreprise. C\u2019est en tous cas ce que soutiennent ces intrapreneurs que nous avons rencontr\u00e9s.", "ID": 88, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/le-tutorat-cle-d-entree-de-la-diversite-dans-l-entreprise-144098.html", "news_title": "Le tutorat, un passeport pour la diversit\u00e9 en entreprise", "news_content": "L\u2019objectif de Michelle Temgoua, c\u2019est d\u2019\u00eatre commissaire au compte. Arriv\u00e9e en France il y a quatre ans, la jeune fille de 19 ans est pass\u00e9e de foyers en familles d\u2019accueil et ne peut compter que sur elle-m\u00eame. Tr\u00e8s vite, son directeur d\u2019\u00e9tablissement a d\u00e9tect\u00e9 son potentiel, l\u2019incitant \u00e0 s\u2019engager en pr\u00e9pa. Mais c\u2019est quand Victor Tretiakow est venu faire une pr\u00e9sentation dans son lyc\u00e9e, que le d\u00e9clic s\u2019est op\u00e9r\u00e9.\u00a0\"Etre accompagn\u00e9e par un tuteur me donne confiance en moi, explique Michelle. Il me conseille sur mes choix, ma m\u00e9thode de travail, dans la pr\u00e9paration des concours. Il m\u2019ouvre des perspectives, me montre que tout est possible si je garde mon objectif\", s\u2019enthousiasme-t-elle.", "ID": 89, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/le-tutorat-cle-d-entree-de-la-diversite-dans-l-entreprise-144098.html", "news_title": "Le tutorat, un passeport pour la diversit\u00e9 en entreprise", "news_content": "Accompagner des jeunes issus de milieux d\u00e9favoris\u00e9s vers des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s, c\u2019est la mission que s\u2019est donn\u00e9e Passeport Avenir depuis maintenant plus de 10 ans. Car aujourd\u2019hui encore, les in\u00e9galit\u00e9s sont criantes\u00a0: 7 enfants de cadres sur 10 exercent un m\u00e9tier d\u2019encadrement mais seulement 3 enfants d\u2019ouvriers sur 10. Gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau \u00a0tuteurs b\u00e9n\u00e9voles, principalement au sein de grandes entreprises, l\u2019association\u00a0fait \u00e9merger une g\u00e9n\u00e9ration de leaders issus de la diversit\u00e9. T\u00e9moignages. Du 10 au 14 octobre, Novethic s'associe \u00e0 l'op\u00e9ration 'la France des solutions', porteur d'un journalisme qui donne envie d'agir.", "ID": 90, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/le-tutorat-cle-d-entree-de-la-diversite-dans-l-entreprise-144098.html", "news_title": "Le tutorat, un passeport pour la diversit\u00e9 en entreprise", "news_content": "Cela fait dix ans que la Fondation SFR s\u2019engage sur l\u2019insertion professionnelle des jeunes de quartiers populaires, mais il a le sentiment que les salari\u00e9s s\u2019impliquent plus depuis que les associations partenaires viennent pr\u00e9senter tous les ans leurs actions sur le campus. \"Ces rendez-vous nous permettent d\u2019expliquer la d\u00e9marche du tutorat et d\u2019agir sur les repr\u00e9sentations parfois n\u00e9gatives de certains coll\u00e8gues, que l\u2019id\u00e9e de jeunes de banlieue peut effrayer.\"", "ID": 91, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/le-tutorat-cle-d-entree-de-la-diversite-dans-l-entreprise-144098.html", "news_title": "Le tutorat, un passeport pour la diversit\u00e9 en entreprise", "news_content": "Depuis sa cr\u00e9ation, l\u2019association a nou\u00e9 des partenariats avec 200 \u00e9tablissements, une trentaine d\u2019entreprises et r\u00e9cemment avec le Medef, tout en mobilisant quelque 1 400 collaborateurs tuteurs. Avec des r\u00e9sultats qui parlent pour eux\u00a0: 90% des \u00e9tudiants accompagn\u00e9s int\u00e8grent une grande \u00e9cole. Et tous d\u00e9crochent un poste dans les six mois.", "ID": 92, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/diversite/isr-rse/le-tutorat-cle-d-entree-de-la-diversite-dans-l-entreprise-144098.html", "news_title": "Le tutorat, un passeport pour la diversit\u00e9 en entreprise", "news_content": "En un an, soutenu par sa hi\u00e9rarchie, Victor a mobilis\u00e9 ses coll\u00e8gues et organis\u00e9 trois \u00e9ditions, deux \u00e0 Paris et une \u00e0 Saint-Denis. \"Tous les collaborateurs que j\u2019ai contact\u00e9s ont accept\u00e9 de consacrer deux heures pour parler de leur m\u00e9tier et \u00e9changer avec les jeunes. Ils ont \u00e0 nouveau r\u00e9pondu pr\u00e9sents aux \u00e9ditions suivantes. Cette d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue tr\u00e8s positivement. L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019entreprise s\u2019en est trouv\u00e9e renforc\u00e9e car elle nous donne la possibilit\u00e9 d\u2019avoir un impact social. Et tous ont \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s par l\u2019envie et la motivation de ces jeunes.\"", "ID": 93, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/les-entreprises-doivent-totalement-repenser-leur-management-144666.html", "news_title": "J\u00e9r\u00f4me Introvigne: \"Les entreprises doivent totalement repenser leur management\"", "news_content": "Les cas les plus embl\u00e9matiques comme Google et Apple sont des succ\u00e8s plan\u00e9taires, d\u2019autres comme les fabricants de Gore-Tex o\u00f9 chaque salari\u00e9 est son propre manager sont connus et \u00e9tudi\u00e9s sur un plan acad\u00e9mique. La d\u00e9monstration est l\u00e0 en termes de cr\u00e9ativit\u00e9, d\u2019intelligence collective et de d\u00e9veloppement. Pourtant les r\u00e9sistances au changement sont extr\u00eamement fortes.", "ID": 94, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/les-entreprises-doivent-totalement-repenser-leur-management-144666.html", "news_title": "J\u00e9r\u00f4me Introvigne: \"Les entreprises doivent totalement repenser leur management\"", "news_content": "Jer\u00f4me Introvigne est un sp\u00e9cialiste de ce que les uns appellent le \"no management\", d\u2019autres \"le management lib\u00e9r\u00e9\". Lui parle plut\u00f4t de management 2.0. Il explique aux entreprises sceptiques les bienfaits d\u2019un mode de gestion qui traite les salari\u00e9s en adultes responsables, les associe aux d\u00e9cisions et supprime les niveaux hi\u00e9rarchiques.", "ID": 95, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/goldman-sachs-n-introduira-plus-en-bourse-une-entreprise-sans-femme-dans-son-conseil-d-administration-148157.html", "news_title": "Goldman Sachs n'introduira plus en Bourse une entreprise sans femme dans son Conseil d\u2019administration", "news_content": "Parall\u00e8lement, en novembre, Goldman Sachs avait annonc\u00e9 qu\u2019\u00e0 partir du 1er janvier 2020, ses salari\u00e9s, hommes ou femmes, auraient droit \u00e0 neuf mois de cong\u00e9 parental pay\u00e9. Le groupe avait alors expliqu\u00e9 que cela permettrait de cr\u00e9er des conditions de jeu \u00e9gales pour les femmes qui, on le sait, subissent le co\u00fbt de la maternit\u00e9, moment \u00e0 partir duquel les \u00e9carts entre femmes et hommes se creusent. \"Offrir un cong\u00e9 parental g\u00e9n\u00e9reux devient important dans la guerre des talents\", estime dans Financial News Brenda Trenowden, pr\u00e9sidente du 30 % club, un groupe d\u2019entreprises qui prennent des mesures pour favoriser l\u2019\u00e9galit\u00e9 dans les conseils d\u2019administration et de direction.", "ID": 96, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-semaine-de-4-jours-fait-des-emules-partout-dans-le-monde-150814.html", "news_title": "France, Islande, Royaume-Uni : La semaine de quatre jours, une tendance qui perce partout dans le monde", "news_content": "C\u00f4t\u00e9 entreprises, les tests sont \u00e9galement concluants. Les plus de 400 entreprises fran\u00e7aises qui ont saut\u00e9 le pas constatent une hausse de la productivit\u00e9 des salari\u00e9s, \u00e0 l\u2019image de Laurent de la Clergerie, pr\u00e9sident de LDLC, qui a fait passer tous ses salari\u00e9s \u00e0 la semaine de quatre jours, sans perte de salaire. Le patron encourage ses pairs \u00e0 le suivre sur cette voie qui combine bien-\u00eatre au travail et meilleure productivit\u00e9. \"Les r\u00e9sultats de l\u2019entreprise sont en hausse\", r\u00e9sume-t-il. Autre atout non n\u00e9gligeable : l\u2019organisation du travail sur quatre jours attire les talents. \" Je croule sous les CV\", affirme le dirigeant de l\u2019entreprise qui vend du mat\u00e9riel informatique.", "ID": 97, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/revolution-au-travail-ces-entreprises-qui-se-plient-en-quatre-pour-le-bien-etre-de-leurs-salaries-149044.html", "news_title": "[R\u00e9volution au travail] Ces entreprises qui se plient en quatre pour le bien-\u00eatre de leurs salari\u00e9s", "news_content": "\"Beaucoup d\u2019entreprises ont mis en place un certain nombre de choses, comme des kin\u00e9s, des s\u00e9ances de sport, des paniers de fruits afin de souder les \u00e9quipes et prendre un peu de distance avec la pression du travail. Mais le bien-\u00eatre au travail, ce ne sont pas juste des beaux bureaux et des afterworks. Cela implique avant tout une relation saine entre collaborateurs et managers que la qualit\u00e9 de vie au travail peut permettre d\u2019\u00e9tablir en pla\u00e7ant tout le monde dans de bonnes conditions\" explique Julien Roubaud, chef de projet Great Place to Work.", "ID": 98, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/la-semaine-de-4-jours-fait-des-emules-partout-dans-le-monde-150814.html", "news_title": "France, Islande, Royaume-Uni : La semaine de quatre jours, une tendance qui perce partout dans le monde", "news_content": "Ainsi, 3000 employ\u00e9s issus de 60 entreprises de secteurs diff\u00e9rents, de la restauration, de l'industrie pharmaceutique ou du conseil, ne se rendront que quatre jours par semaine au bureau, sans baisser leur salaire. L\u2019exp\u00e9rience est men\u00e9e par des universitaires de Cambridge, Oxford et du Boston College (\u00c9tats-Unis), en partenariat avec 4 Day Week Global, 4 Day Week UK Campagne et le think tank Autonomy. Ils \u00e9tudieront les cons\u00e9quences de cette nouvelle organisation sur l'\u00e9conomie, les salari\u00e9s et les entreprises. Ce test est men\u00e9 en Grande-Bretagne alors que les employeurs connaissent des difficult\u00e9s \u00e0 recruter.", "ID": 99, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/une-conference-pour-lancer-le-financement-de-la-transition-energetique-142617.html", "news_title": "Une conf\u00e9rence pour lancer le financement de la transition \u00e9nerg\u00e9tique", "news_content": "Les annonces les plus concr\u00e8tes ont concern\u00e9 la r\u00e9novation thermique des logements. Tous les participants ont reconnu que le dispositif d\u2019\u00e9co-pr\u00eat \u00e0 taux zero ne donnait pas les r\u00e9sultats esp\u00e9r\u00e9s en termes de r\u00e9novation des logements, avec pas plus de 33 000 dossiers trait\u00e9s chaque ann\u00e9e.", "ID": 100, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-caisse-des-depots-cap-au-vert-143804.html", "news_title": "La Caisse des d\u00e9p\u00f4ts met le cap au vert", "news_content": "\"Ce que j\u2019attends de vous pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir est d\u2019aider notre pays \u00e0 prendre un temps d\u2019avance et de l\u2019accompagner dans toutes les transitions qu\u2019il a \u00e0 accomplir : transition technologique, \u00e9cologique, territoriale, sociale. Vous devez d\u00e9sormais aider la France \u00e0 se munir de logements \u00e0 \u00e9nergie positive et de villes intelligentes. Je vous souhaite un bon si\u00e8cle, o\u00f9 la croissance sera verte, o\u00f9 le d\u00e9veloppement sera durable, o\u00f9 l\u2019investissement sera vertueux\", a conclu Fran\u00e7ois Hollande.", "ID": 101, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/cop21-colas-trace-sa-route-solaire-143738.html", "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Colas construit une route solaire", "news_content": "L\u2019id\u00e9e a germ\u00e9 dans la t\u00eate de Jean-Luc Gautier, directeur du centre d\u2019expertise du campus scientifique et technique de Colas, le laboratoire de recherche de l\u2019entreprise, il y a maintenant dix ans. Il est parti d\u2019un constat\u00a0: la route regarde le ciel 90 % de son temps. C\u2019est-\u00e0-dire que pendant 90 % du temps, on ne circule pas dessus et elle prend donc le soleil pour rien. Nous nous sommes alors dit qu\u2019il y avait l\u00e0 un march\u00e9. D\u2019autant que le foncier est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 disponible. Il s\u2019agit donc de donner une deuxi\u00e8me utilit\u00e9 \u00e0 quelque chose d\u2019existant. Mais comme notre sp\u00e9cialit\u00e9 c\u2019\u00e9tait la route, nous nous sommes rapproch\u00e9s du leader de la recherche dans le photovolta\u00efque, l\u2019Ines, Institut national de l\u2019\u00e9nergie solaire.", "ID": 102, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/mobilite-durable/isr-rse/voitures-electriques-le-choix-du-gouvernement-conteste-142815.html", "news_title": "Voitures \u00e9lectriques : le choix du gouvernement contest\u00e9", "news_content": "Depuis le 1er octobre, le projet de loi sur la Transition \u00e9nerg\u00e9tique est d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ce texte met-il la France sur la bonne voie dans le transport routier ? La volont\u00e9 affich\u00e9e par le gouvernement de favoriser la voiture \u00e9lectrique (VE) individuelle est contest\u00e9e. Il est possible de d\u00e9velopper des v\u00e9hicules hybrides ou thermiques peu consommateurs. La promotion de diff\u00e9rents types de carburants \"propres\" fait par ailleurs courir le risque d\u2019installer des infrastructures qui ne seront pas rentabilis\u00e9es. Les sp\u00e9cialistes regrettent aussi que la politique de mobilit\u00e9 se borne actuellement \u00e0 la technologie des v\u00e9hicules.", "ID": 103, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/100-milliards-de-dollars-pour-la-transition-energetique-du-sud-le-defi-financier-a-relever-pour-un-accord-a-paris-143670.html", "news_title": "100 milliards de dollars pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique du Sud : le d\u00e9fi financier \u00e0 relever pour un accord \u00e0 Paris", "news_content": "Cet accompagnement financier que Fran\u00e7ois Hollande qualifie de \"juste\", est cependant source de n\u00e9gociations depuis des ann\u00e9es, sur son montant, sa nature et son calendrier. Et, \u00e0 ce titre, source de crispation entre pays du Nord et du Sud. Selon de nombreux experts des n\u00e9gociations, il s\u2019agit donc d\u2019un point cl\u00e9 des n\u00e9gociations climatiques et d\u2019un mur porteur pour l\u2019accord esp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Paris. Car sans compensation financi\u00e8re, comment demander aux pays en d\u00e9veloppement et surtout aux plus vuln\u00e9rables de s\u2019engager sur la voie d\u2019un d\u00e9veloppement propre demandant de nouvelles infrastructures, comp\u00e9tences et technologies\u00a0?", "ID": 104, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/a-fort-berthold-les-inegalites-se-creusent-142859.html", "news_title": "A Fort Berthold, les in\u00e9galit\u00e9s se creusent", "news_content": "Le conseil tribal, qui doit g\u00e9rer des sommes jamais vues (131,8 millions de dollars de taxes en 2013 sans compter les royalties), est pris \u00e0 partie pour mettre en place un syst\u00e8me d\u2019allocations, ou r\u00e9investir l\u2019argent dans la sant\u00e9 ou les technologies. Mais l\u2019argent est en grande partie englouti dans le maintien des infrastructures, selon les argentiers de la tribu.", "ID": 105, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/le-plan-europeen-d-investissement-donne-la-priorite-aux-transports-et-a-l-energie-mais-le-financement-reste-incertain-143011.html", "news_title": "Plan europ\u00e9en d\u2019investissement: priorit\u00e9 aux transports et \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, mais le financement reste incertain", "news_content": "La liste envoy\u00e9e par Paris contient 32 projets dont 9 concernent le domaine de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: un plan d\u2019investissement pour la performance \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics, le d\u00e9ploiement des compteurs communicants gaz, le projet de gazoduc Val de Sa\u00f4ne, la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension (THT) du golfe de Gascogne, etc. Ils repr\u00e9sentent quelque 48 milliards d\u2019euros d\u2019investissements sur la p\u00e9riode 2015-2017.", "ID": 106, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/cop21-colas-trace-sa-route-solaire-143738.html", "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Colas construit une route solaire", "news_content": "Pour l\u2019instant, nous sortons des lignes de prototypes et nous sommes en discussion avec des industriels fran\u00e7ais pour r\u00e9duire les co\u00fbts de fabrication gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effet de volume. Apr\u00e8s de tr\u00e8s nombreux tests en laboratoires, nous avons \u00e9galement install\u00e9 trois d\u00e9monstrateurs en situation r\u00e9elle, \u00e0 Chamb\u00e9ry, sur le parking de l\u2019Ines, et sur le campus scientifique et technique de Colas. D\u00e8s janvier, nous allons lancer des chantiers d\u2019application pour continuer \u00e0 faire \u00e9voluer notre technologie notamment sur l\u2019aspect \u00e9lectrique, en fonction des besoins de chaque client. Une centaine de chantiers pilotes\u00a0est ainsi pr\u00e9vue tout au long de l\u2019ann\u00e9e prochaine dans des segments tr\u00e8s vari\u00e9s. La phase de commercialisation et d\u2019industrialisation interviendra, je l\u2019esp\u00e8re, en 2017.", "ID": 107, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/cop21-colas-trace-sa-route-solaire-143738.html", "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Colas construit une route solaire", "news_content": "Il vient de se voir d\u00e9cerner le Troph\u00e9e de l\u2019innovation des Solutions Climat pour sa route solaire baptis\u00e9e Wattway. Colas, le leader mondial de la construction de routes, filiale de Bouygues, planche depuis cinq ans sur ce projet de rev\u00eatement photovolta\u00efque capable de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour un usage local. Une belle vitrine pour l\u2019entreprise qui compte quelque 65 000 salari\u00e9s dans plus de 50 pays et dont le chiffre d\u2019affaires flirte avec les 13 milliards de dollars par an. Entretien avec Vincent Durand, le Business d\u00e9veloper de Wattway.", "ID": 108, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/le-chiffre-transition-energetique-la-demande-de-metaux-pourrait-bondir-de-1-000-dans-un-scenario-2-c-144793.html", "news_title": "[LE CHIFFRE] Transition \u00e9nerg\u00e9tique : la demande de m\u00e9taux pourrait bondir de 1 000 % dans un sc\u00e9nario 2\u00b0C", "news_content": "La quantit\u00e9 cumul\u00e9e d\u2019acier, cuivre et aluminium n\u00e9cessaire en 2050 pour g\u00e9n\u00e9rer les infrastructures de production \u00e9lectrique \u00e0 partir d\u2019ENR (\u00e9olien, solaire et hydraulique) atteindrait ainsi 6 \u00e0 11 fois la production mondiale totale de 2010. Ceci dans un sc\u00e9nario o\u00f9 les \u00e9nergies vertes repr\u00e9senteraient respectivement 42% et 100% du mix \u00e9lectrique.", "ID": 109, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-caisse-des-depots-cap-au-vert-143804.html", "news_title": "La Caisse des d\u00e9p\u00f4ts met le cap au vert", "news_content": "Deux priorit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es\u00a0: le logement et la croissance verte. Ainsi, la moiti\u00e9 des 3 milliards d\u2019euros sera d\u00e9gag\u00e9e sous la forme de pr\u00eats \u00e0 taux z\u00e9ro d\u2019au moins 20 ans. Les fonds lev\u00e9s permettront de financer la cr\u00e9ation de 50\u00a0000 logements sociaux et de contribuer aux travaux d\u2019isolation thermique.\u00a0L\u2019autre moiti\u00e9 sera investie sous la forme de pr\u00eats \u00e0 long terme, \u00e9galement \u00e0 taux nul, enti\u00e8rement destin\u00e9s \u00e0 la r\u00e9novation des b\u00e2timents publics. Ainsi, 100% des besoins des emprunteurs (collectivit\u00e9s, h\u00f4pitaux, universit\u00e9s\u2026) seront couverts.", "ID": 110, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/la-caisse-des-depots-cap-au-vert-143804.html", "news_title": "La Caisse des d\u00e9p\u00f4ts met le cap au vert", "news_content": "Outre ces investissements, le chef de l\u2019\u00c9tat a confirm\u00e9 l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD) au sein de la CDC, annonc\u00e9e lors de la semaine annuelle des ambassadeurs \u00e0 Paris, fin ao\u00fbt :\u00a0\"L\u2019AFD triplera ses fonds propres, augmentera ses activit\u00e9s de pr\u00e8s de 50 % d\u2019ici 2020, pouvant atteindre plus de 12 milliards d\u2019euros par an au b\u00e9n\u00e9fice des pays en d\u00e9veloppement, de la lutte contre le changement climatique.\" L\u2019agence b\u00e9n\u00e9ficiera ainsi de la puissance de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et investira 500 millions d\u2019euros en fonds propres dans de grands projets d\u2019infrastructures.", "ID": 111, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/les-bases-d-un-bon-prix-du-carbone-selon-la-banque-mondiale-143608.html", "news_title": "Les bases d\u2019un bon prix du carbone selon la Banque mondiale", "news_content": "3/ Stabilit\u00e9 et pr\u00e9visibilit\u00e9\u00a0: c\u2019est la cl\u00e9 pour qu\u2019entreprises et gouvernements puissent fl\u00e9cher leurs investissements vers les technologies et infrastructures bas carbone. Cela ne doit pas emp\u00eacher une dose de flexibilit\u00e9 pour redresser la barre en cas d\u2019impr\u00e9vus technologiques ou \u00e9conomiques (comme la crise \u00e9conomique de 2008 sur le march\u00e9 carbone europ\u00e9en). Un prix bas qui augmente graduellement produit le bon signal mais permet de rejeter un plus gros volume d\u2019\u00e9missions qu\u2019un prix haut d\u00e8s le d\u00e9part, avertit la Banque mondiale.", "ID": 112, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-renouvelables/isr-rse/cop21-colas-trace-sa-route-solaire-143738.html", "news_title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : Colas construit une route solaire", "news_content": "La principale diff\u00e9rente est qu\u2019avec Wattway, nous n\u2019avons pas besoin de reconstruire une route. On colle les dalles sur les supports existants, ce qui n\u2019est pas le cas avec les solutions propos\u00e9es par nos concurrents. Pour que cela puisse fonctionner, nous avons con\u00e7u des dalles extr\u00eamement fines, de 7 millim\u00e8tres d\u2019\u00e9paisseur, dans lesquelles les cellules photovolta\u00efques sont encapsul\u00e9es. Mais ces dalles sont \u00e9galement suffisamment robustes pour pouvoir supporter le passage de voitures, de v\u00e9los, de pi\u00e9tons et m\u00eame de poids lourds. Nous avons r\u00e9alis\u00e9 les tests que nous appliquons sur nos infrastructures traditionnelles avec 1 million de passages de poids lourds. \u00c7a n\u2019a pas boug\u00e9.", "ID": 113, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/energies-fossiles/isr-rse/a-fort-berthold-les-inegalites-se-creusent-142859.html", "news_title": "A Fort Berthold, les in\u00e9galit\u00e9s se creusent", "news_content": "Ailleurs dans le Bakken, les comt\u00e9s ont obtenu un appui financier de Bismarck, la capitale d\u2019un Dakota du Nord d\u00e9sormais en excellente sant\u00e9 financi\u00e8re, pour entretenir les routes; mais en tant que nation indienne, Fort Berthold doit payer elle-m\u00eame l\u2019entretien de ses voies. \"C\u2019est une course sans fin, r\u00e9sume Dennis Fox, membre du conseil. On essaie de muscler nos infrastructures. Personne n\u2019avait anticip\u00e9 les hordes de travailleurs, l\u2019impact sur les routes, l\u2019habitat...\"", "ID": 114, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/energie/transition-energetique/isr-rse/risque-eleve-de-tensions-sur-le-reseau-electrique-on-fait-le-point-energie-par-energie-151196.html", "news_title": "Risque \u00e9lev\u00e9 de tensions sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique : le point \u00e9nergie par \u00e9nergie", "news_content": "Nucl\u00e9aire\u00a0: une baisse des pr\u00e9visions de production \n\"La disponibilit\u00e9 du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais constitue, pour les prochains mois, le facteur cl\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019alimentation en France, rappelle RTE. Le rythme de remise en service des r\u00e9acteurs actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat (dans le cadre des maintenances programm\u00e9es ou du programme sp\u00e9cifique \u00e0 la surveillance et la r\u00e9paration du d\u00e9faut de corrosion sous contrainte \u2013 CSC) est donc crucial\". Les derni\u00e8res pr\u00e9visions r\u00e9\u00e9valuent \u00e0 la baisse la production nucl\u00e9aire. La disponibilit\u00e9 du parc devrait atteindre de l\u2019ordre de 40 gigawatts (GW) au d\u00e9but du mois de janvier, avec un \u00e9cart de 3 GW par rapports aux pr\u00e9visions pr\u00e9c\u00e9dentes. Selon RTE, mi-novembre, la disponibilit\u00e9 atteint environ 31 GW, soit plus de 10 GW en-dessous des minimas historiques \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e.", "ID": 115, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/saison-des-assemblees-generales-les-actionnaires-se-rebellent-147238.html", "news_title": "Assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales : les actionnaires se rebellent", "news_content": "Bayer, Barclays, UBS\u2026 La saison des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 quelques soubresauts, avec des actionnaires qui votent contre les dirigeants et leur demandent d\u2019\u00eatre plus responsables. L\u2019activisme actionnarial se renforce pour mettre les entreprises face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment sur la question du climat. Les entreprises commencent \u00e0 \u00e9couter...elles doivent maintenant passer \u00e0 l\u2019action.", "ID": 116, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/assemblee-generale-les-petroliers-sous-le-feu-des-investisseurs-engages-147263.html", "news_title": "Assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales : les p\u00e9troliers BP et ExxonMobil sous le feu des investisseurs engag\u00e9s", "news_content": "De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Atlantique, les investisseurs actifs ont un peu moins de chance. ExxonMobil, qui se tient le 29 mai, a r\u00e9ussi cette ann\u00e9e \u00e0 faire annuler une r\u00e9solution d\u2019actionnaires par la SEC (Security and Exchange Commission), le gendarme de la Bourse am\u00e9ricaine. Men\u00e9e par le fonds de pension de l\u2019\u00c9tat de New York et l\u2019\u00c9glise d\u2019Angleterre, \u00e9galement membres de l\u2019initiative Climate Action 100+, la r\u00e9solution demandait \u00e0 ExxonMobil de se fixer des objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions.", "ID": 117, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/le-pdg-de-total-vise-par-une-plainte-pour-prise-illegale-d-interet-a-l-ecole-polytechnique-149768.html", "news_title": "Le PDG de Total vis\u00e9 par une plainte pour \"prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat\" \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique", "news_content": "Greenpeace a parall\u00e8lement lanc\u00e9 depuis fin mars une s\u00e9rie sur les r\u00e9seaux d\u2019influence de Total \"L\u2019emprise Total\u00a0: le pouvoir silencieux du g\u00e9ant du p\u00e9trole\". L\u2019ONG a d\u00e9voil\u00e9 le deuxi\u00e8me \u00e9pisode\u00a0le 21 avril : \"Grandes \u00e9coles\u00a0: l\u2019antichambre de Total\", o\u00f9 ils accusent le groupe d'op\u00e9rer du lobbying aupr\u00e8s des \u00e9tudiants et d'orchestrer une mainmise sur les \u00e9l\u00e8ves les plus brillants.", "ID": 118, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/climat-les-ag-des-compagnies-petrolieres-sous-haute-surveillance-143894.html", "news_title": "Climat\u00a0: les AG des compagnies p\u00e9troli\u00e8res sous haute surveillance", "news_content": "Les actionnaires sont plus r\u00e9ticents \u00e0 s'opposer frontalement au management. Nous allons en tous cas faire en sorte d\u2019apporter le soutien des investisseurs europ\u00e9ens et, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9velopper une plus forte collaboration transatlantique autour de l\u2019engagement actionnarial en faveur du climat.", "ID": 119, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/le-pdg-de-total-vise-par-une-plainte-pour-prise-illegale-d-interet-a-l-ecole-polytechnique-149768.html", "news_title": "Le PDG de Total vis\u00e9 par une plainte pour \"prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat\" \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique", "news_content": "Or, \"le lieu d'implantation finalement retenu\" en juin 2020 \"correspond, avec un l\u00e9ger d\u00e9port, au choix favoris\u00e9 par Patrick Pouyann\u00e9 lorsqu'il s'est exprim\u00e9 au nom de Total\", observent-elles, ajoutant par ailleurs que certains autres administrateurs de l'\u00c9cole pourraient \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9s de \"complicit\u00e9\" de prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats.", "ID": 120, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/charlottesville-clients-et-investisseurs-mettent-la-pression-sur-les-entreprises-pour-s-opposer-a-donald-trump-144742.html", "news_title": "Charlottesville : clients et investisseurs mettent la pression sur les entreprises pour s'opposer \u00e0 Donald Trump", "news_content": "Pression des clients et des investisseurs\nIl y a une \"pression continue sur les PDG de la part des clients, des employ\u00e9s, des actionnaires et des membres du conseil d'administration pour prendre position contre ce qui se passe et se s\u00e9parer des conseils du pr\u00e9sident Trump\", explique dans la presse am\u00e9ricaine Bill George, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral du Medtronic et membre du conseil d'administration de Goldman Sachs. Ces dirigeants ne peuvent pas laisser leurs clients craindre que la direction est en relation avec quelqu'un qui soutient les supr\u00e9macistes blancs ou les n\u00e9o-nazis, explique-t-il.", "ID": 121, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/le-pdg-de-total-vise-par-une-plainte-pour-prise-illegale-d-interet-a-l-ecole-polytechnique-149768.html", "news_title": "Le PDG de Total vis\u00e9 par une plainte pour \"prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat\" \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique", "news_content": "Une crainte de lobbying\nLes associations y voient une \"ing\u00e9rence du priv\u00e9\" au sein d'une \u00e9cole ayant pour mission de \"former des ing\u00e9nieurs au service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\" et des risques de lobbying de la part du g\u00e9ant des hydrocarbures. \"Durant son mandat, Patrick Pouyann\u00e9 a pris la parole en conseil d'administration au nom de Total pour exprimer l'avis de l'entreprise sur le projet et des pr\u00e9f\u00e9rences tr\u00e8s nettes concernant l'emplacement, la rapidit\u00e9 de r\u00e9alisation, et le refus d'abandon du projet malgr\u00e9 la contestation par des \u00e9tudiants et des professeurs\", d\u00e9noncent les associations dans leur communiqu\u00e9.", "ID": 122, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/remunerations-bientot-une-limitation-de-l-ecart-salarial-entre-pdg-et-employes-144369.html", "news_title": "R\u00e9mun\u00e9rations : bient\u00f4t une limitation de l\u2019\u00e9cart salarial entre PDG et employ\u00e9s ?", "news_content": "\"En Europe, c\u2019est plut\u00f4t le mouvement inverse\", analyse le juriste. Le 3 avril, le Conseil europ\u00e9en a adopt\u00e9 une directive visant \u00e0 \"renforcer l\u2019engagement des actionnaires dans les grandes entreprises europ\u00e9ennes\". Elle \u00e9voque un droit de regard sur la r\u00e9mun\u00e9ration des administrateurs mais surtout un effort de transparence.", "ID": 123, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/banques-sanctionnees-les-bonus-des-dirigeants-dans-le-viseur-des-investisseurs-ethiques-142707.html", "news_title": "Banques sanctionn\u00e9es : la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants en question", "news_content": "\"Ces affaires sont li\u00e9es \u00e0 des erreurs strat\u00e9giques, \u00e0 des dysfonctionnements de gouvernance. Elles l\u00e8sent les actionnaires qui voient passer les balles sans que leurs inqui\u00e9tudes ne soient entendues. C\u2019est pourquoi nous lan\u00e7ons le d\u00e9bat sur les modes de r\u00e9mun\u00e9ration.\"", "ID": 124, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/le-pdg-de-total-vise-par-une-plainte-pour-prise-illegale-d-interet-a-l-ecole-polytechnique-149768.html", "news_title": "Le PDG de Total vis\u00e9 par une plainte pour \"prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat\" \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique", "news_content": "\"Total ne fait pas du X [nom de l'\u00c9cole polytechnique]\u00a0par hasard\", lit-on sur la pancarte d'un activiste de Greenpeace lors d'une manifestation le 12 mars \u00e0 Saclay (Essonne). Trois associations oppos\u00e9es \u00e0 l'implantation d'un b\u00e2timent de Total sur le campus de Polytechnique ont annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 une plainte le 22 avril contre le PDG du groupe Patrick Pouyann\u00e9, qui si\u00e8ge au conseil d'administration de la prestigieuse \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, l'accusant de conflit d'int\u00e9r\u00eats.", "ID": 125, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/nouvel-activisme-climatique-engine-n-1-le-fonds-d-investissement-qui-fait-plier-exxonmobil-150026.html", "news_title": "Nouvel activisme climatique : Engine N\u00b01, le fonds d\u2019investissement qui fait plier ExxonMobil", "news_content": "\"Un petit fonds sp\u00e9culatif\"\nEn cons\u00e9quence, Engine N\u00b01 veut nommer trois nouvelles personnes au conseil d\u2019administration d\u2019ExxonMobil pour d\u00e9fendre l\u2019id\u00e9e de la transformation du p\u00e9trolier vers un mod\u00e8le plus durable. La campagne activiste commence. Une longue lettre est envoy\u00e9e \u00e0 Darren Woods, le PDG, pour lui exposer les griefs de son minuscule actionnaire (il d\u00e9tient moins de 1 % du capital de l\u2019entreprise). Pour montrer les muscles, et ne pas rester seul dans son coin, Engine N\u00b01 a contact\u00e9 d\u2019autres investisseurs, de grands noms qui pourraient appuyer sa d\u00e9marche. CalSTRS, plus grand fonds de pension californien, et l\u2019\u00c9glise d\u2019Angleterre sont les premiers \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel. La campagne prend de l\u2019ampleur et menace le bon d\u00e9roul\u00e9 de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019ExxonMobil, du 26 mai.", "ID": 126, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/le-pdg-de-total-vise-par-une-plainte-pour-prise-illegale-d-interet-a-l-ecole-polytechnique-149768.html", "news_title": "Le PDG de Total vis\u00e9 par une plainte pour \"prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat\" \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique", "news_content": "Au c\u0153ur des dissensions : l'implantation d'un centre de recherche Total de 10 000 m2 au milieu du campus de l'\u00c9cole polytechnique \u00e0 Saclay. Des protestations d'\u00e9l\u00e8ves et anciens \u00e9l\u00e8ves avaient cours depuis longtemps, mais l'angle d'attaque change. Trois associations, dont celle qui regroupe les anciens \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole, ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le PDG du groupe, Patrick Pouyann\u00e9, pour prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat. Elles craignent une tentative de lobbying. Total s'est fermement oppos\u00e9 aux accusations.", "ID": 127, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/danone-le-grand-ecart-entre-raison-d-etre-et-reussite-economique-coute-cher-au-pdg-emmanuel-faber-149541.html", "news_title": "Danone : le grand \u00e9cart entre \"raison d\u2019\u00eatre\" et \"r\u00e9ussite \u00e9conomique\" co\u00fbte cher au PDG Emmanuel Faber", "news_content": "C\u2019est ainsi que Phitrust, champion fran\u00e7ais de l\u2019engagement actionnarial, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 ambigu le 16 f\u00e9vrier.\u00a0 D\u2019un c\u00f4t\u00e9 il soulignait avoir toujours rappel\u00e9 \u00e0 Danone \"l\u2019importance de s\u00e9parer les fonctions de direction pour des raisons d\u2019\u00e9quilibre et de r\u00e9partition claire des pouvoirs\". De l\u2019autre, il rappelait que \"la vision strat\u00e9gique propos\u00e9e par le Conseil d\u2019administration de Danone, et valid\u00e9e par la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des actionnaires, est pionni\u00e8re depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es et vise \u00e0 r\u00e9concilier l\u2019entreprise avec les enjeux sociaux et environnementaux des territoires dans lesquels le groupe intervient\".", "ID": 128, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/danone-perd-sa-direction-monolithique-et-fait-progresser-la-gouvernance-partagee-149586.html", "news_title": "Danone perd sa direction monolithique et fait progresser la gouvernance partag\u00e9e", "news_content": "Ce discours a finalement r\u00e9sonn\u00e9 aupr\u00e8s de celui qui l\u2019a prononc\u00e9. Emmanuel Faber a demand\u00e9 \u00e0 son conseil d\u2019administration le 1er mars 2021 de s\u00e9parer les fonctions de PDG qu\u2019il occupait depuis 2017. Il restera Pr\u00e9sident quand l\u2019entreprise aura trouv\u00e9 son Directeur g\u00e9n\u00e9ral ou sa Directrice g\u00e9n\u00e9rale. Il conserve donc le pilotage du groupe qui traverse une forte zone de turbulences.", "ID": 129, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/les-fautes-ethiques-poussent-plus-les-patrons-vers-la-sortie-que-les-mauvais-resultats-financiers-147514.html", "news_title": "Les fautes \u00e9thiques poussent plus les patrons vers la sortie que les mauvais r\u00e9sultats financiers", "news_content": "En 2019, la tendance devrait se confirmer. Une autre \u00e9tude portant sur 200 d\u00e9parts de dirigeants d'entreprises am\u00e9ricaines et r\u00e9alis\u00e9e par le cabinet de recherche Exchange, montre que, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 52 % des d\u00e9parts r\u00e9sultaient de d\u00e9cisions de la part du conseil d'administration ou des actionnaires.", "ID": 130, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/plastique-danone-assigne-en-justice-sur-son-devoir-de-vigilance-151281.html", "news_title": "Plastique : Danone assign\u00e9 en justice sur son devoir de vigilance", "news_content": "C\u2019est un symbole fort pour la premi\u00e8re entreprise \u00e0 mission du CAC40. Le g\u00e9ant agroalimentaire Danone vient en effet d\u2019\u00eatre assign\u00e9 en justice pour non-respect du devoir de vigilance en mati\u00e8re de plastique. Trois ONG, ClientEarth, Surfrider Europe et Zero Waste jugent que l\u2019entreprise n\u2019a pas donn\u00e9 de gage de r\u00e9duction progressive du plastique. Pour rappel, depuis 2017, la loi sur le devoir de vigilance impose aux entreprises de plus de 5 000 salari\u00e9s de mettre en \u0153uvre un plan de pr\u00e9vention des risques sociaux, environnementaux et de gouvernance sur l\u2019ensemble de leur cha\u00eene de valeur.", "ID": 131, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/plastique-danone-assigne-en-justice-sur-son-devoir-de-vigilance-151281.html", "news_title": "Plastique : Danone assign\u00e9 en justice sur son devoir de vigilance", "news_content": "Si les ONG ont d\u00e9cid\u00e9 de cibler en priorit\u00e9 Danone c\u2019est aussi qu\u2019il repr\u00e9sente un des dix plus gros pollueurs de plastique au monde derri\u00e8re Coca-Cola ou Pepisco, selon le rapport Break Free From Plastic. \"Rien qu'en 2021, le groupe Danone a produit plus de 750 000 tonnes de plastique, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 74 tours Eiffel\", affirment les ONG. Si Danone est condamn\u00e9, il devra publier un nouveau plan de vigilance int\u00e9grant une trajectoire de d\u00e9plastification sous six mois. En attendant, les initiatives des autres entreprises mises en demeure sont scrut\u00e9es \u00e0 la loupe. \"Les discussions vont se prolonger, il n\u2019est pas exclu que d'autres fassent l\u2019objet d\u2019une assignation\", pr\u00e9cise Me Sebastien Mabile.", "ID": 132, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/plastique-danone-assigne-en-justice-sur-son-devoir-de-vigilance-151281.html", "news_title": "Plastique : Danone assign\u00e9 en justice sur son devoir de vigilance", "news_content": "En attendant, la justice n\u2019est pas la seule voie emprunt\u00e9e par les ONG. Concernant le plastique, la coalition ClientEarth, Surfrider Europe et Zero Waste compte faire pression pour que le trait\u00e9 mondial contre la pollution plastique, pr\u00e9vue en 2024, int\u00e8gre une obligation de trajectoire de d\u00e9plastification, autant pour les \u00c9tats que les entreprises. Un trait\u00e9 qui est aussi souhait\u00e9 par Danone. \"La solution pour mettre fin \u00e0 la pollution plastique ne peut venir d\u2019une entreprise seule (\u2026), \u00e9crit le groupe. C\u2019est pourquoi nous soutenons l\u2019adoption, sous l\u2019\u00e9gide des Nations Unis, d\u2019un trait\u00e9 international juridiquement contraignant\".", "ID": 133, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/cambodge-les-ouvriers-du-textile-reclament-une-hausse-des-salaires-144048.html", "news_title": "Cambodge : les ouvriers du textile r\u00e9clament une hausse des salaires", "news_content": "Les progr\u00e8s, certes relatifs, obtenus par les ouvriers du Bangladesh en novembre 2013 ont, semble-t-il, cr\u00e9\u00e9 une \u00e9mulation chez les ouvriers du textile. Au Cambodge, les petites mains du secteur sont pass\u00e9es \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure pour obtenir, elles aussi, une revalorisation de leur salaire minimum, encore tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du montant du salaire vital, qui leur permettrait de vivre d\u00e9cemment.", "ID": 134, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/cambodge-les-ouvriers-du-textile-reclament-une-hausse-des-salaires-144048.html", "news_title": "Cambodge : les ouvriers du textile r\u00e9clament une hausse des salaires", "news_content": "Alors que des protestations ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu au printemps 2013, un mouvement de gr\u00e8ve de grande ampleur a d\u00e9marr\u00e9 le 26 d\u00e9cembre avec plus de 300 000 ouvriers qui sont descendus dans la rue pour r\u00e9clamer un salaire de 160 dollars par mois, au lieu des 80 dollars mensuels qu'ils touchaient jusqu'alors.", "ID": 135, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/cambodge-les-ouvriers-du-textile-reclament-une-hausse-des-salaires-144048.html", "news_title": "Cambodge : les ouvriers du textile r\u00e9clament une hausse des salaires", "news_content": "Malgr\u00e9 cette augmentation conc\u00e9d\u00e9e par le Conseil sup\u00e9rieur des salaires, plusieurs centaines d'ouvriers ha\u00eftiens ont manifest\u00e9 \u00e0 Port-au-Prince en d\u00e9cembre dernier pour r\u00e9clamer un salaire minimum de 500 gourdes (9,32\u20ac). Le mouvement est parti pour durer, comme le laisse penser un ouvrier qui s'est confi\u00e9 au m\u00e9dia ha\u00eftien AlterPresse: \"Pour ces 500 gourdes, on est pr\u00eat \u00e0 mourir !\".", "ID": 136, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/face-aux-bonus-des-dirigeants-de-disney-l-heritiere-abigail-disney-voit-rouge-148485.html", "news_title": "La le\u00e7on de management responsable d'Abigail Disney face aux bonus des dirigeants du groupe", "news_content": "Mais ce qui ne passe pas aupr\u00e8s d\u2019Abigail Disney, outre le fait de laisser des employ\u00e9s sur le carreau, c\u2019est l\u2019avidit\u00e9 des dirigeants du groupe. \"Le v\u00e9ritable scandale, bien s\u00fbr, ce sont ces bonus\", s\u2019exclame-t-elle. L\u2019enveloppe des bonus, qui constitue la part variable de la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants, s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pas moins de 1,5 milliard de dollars. \"Cela paierait trois mois de salaire des salari\u00e9s de premi\u00e8re ligne\", s\u2019indigne Abigail Disney.", "ID": 137, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/face-aux-bonus-des-dirigeants-de-disney-l-heritiere-abigail-disney-voit-rouge-148485.html", "news_title": "La le\u00e7on de management responsable d'Abigail Disney face aux bonus des dirigeants du groupe", "news_content": "Bob Chapek, le nouveau PDG du groupe, va b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un bonus annuel \u00e9gal \u00e0 300 % de son salaire, en plus d\u2019une poche de r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 long terme de 15 millions de dollars. Le tout, alors que la performance de l\u2019entreprise sera fortement affect\u00e9e par la crise.", "ID": 138, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/33-milliards-d-euros-de-dividendes-prevus-en-2020-presque-moitie-moins-qu-en-2019-148483.html", "news_title": "33 milliards d\u2019euros de dividendes pr\u00e9vus en 2020, presque moiti\u00e9 moins qu\u2019en 2019", "news_content": "De 64,5 milliards d\u2019euros en 2019, les actionnaires des grandes entreprises fran\u00e7aises ne toucheront que 33 milliards d\u2019euros de dividendes. 57 des 120 plus grandes soci\u00e9t\u00e9s ont annonc\u00e9 qu\u2019elles abaissaient ou supprimaient leurs versements. Certaines n\u2019en ont simplement plus les moyens, d\u2019autres ne peuvent pas en b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elles ont recours aux aides d\u2019\u00c9tat et, en particulier, au ch\u00f4mage partiel.", "ID": 139, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/les-investisseurs-s-en-prennent-aux-pdg-surpayes-avec-peu-de-resultats-148306.html", "news_title": "Jusqu'\u00e0 3000 fois le salaire m\u00e9dian dans leur entreprise : d\u00e9couvrez le palmar\u00e8s des dirigeants am\u00e9ricains surpay\u00e9s", "news_content": "Le classement d\u2019As You Sow ne prend pas seulement en compte la r\u00e9mun\u00e9ration finale. L\u2019ONG confronte cette r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 la performance boursi\u00e8re de l\u2019entreprise, au salaire m\u00e9dian de ses employ\u00e9s et au pourcentage d\u2019opposition par les actionnaires en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration du PDG. Elle en d\u00e9duit son classement des patrons qui sont surpay\u00e9s par rapport \u00e0 la performance globale de l\u2019entreprise. En moyenne, sur le top 15, les PDG ont per\u00e7u 20 millions de dollars de trop. La palme revient, l\u00e0 encore, \u00e0 Oracle, As You Sow estimant le trop per\u00e7u \u00e0 204 millions de dollars.", "ID": 140, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/les-investisseurs-s-en-prennent-aux-pdg-surpayes-avec-peu-de-resultats-148306.html", "news_title": "Jusqu'\u00e0 3000 fois le salaire m\u00e9dian dans leur entreprise : d\u00e9couvrez le palmar\u00e8s des dirigeants am\u00e9ricains surpay\u00e9s", "news_content": "Mais si l\u2019opposition des g\u00e9rants d\u2019actifs se manifeste de plus en plus bruyamment, l\u2019effet sur les r\u00e9mun\u00e9rations semble encore bien faible. Selon l\u2019agence en conseil de vote ISS, le salaire m\u00e9dian des PDG du S&P500 a augment\u00e9 de 6 % en 2019. Les dirigeants d\u2019entreprises semblent en effet compter un alli\u00e9 \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, ce sont les fonds indiciels g\u00e9ants. BlackRock, Vanguard ou encore State Street Global Advisors, les plus grands actionnaires des entreprises mondiales qui g\u00e8rent leurs fonds de mani\u00e8re passive, sont ceux qui se sont le moins oppos\u00e9s aux r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants de grands groupes.", "ID": 141, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/les-investisseurs-s-en-prennent-aux-pdg-surpayes-avec-peu-de-resultats-148306.html", "news_title": "Jusqu'\u00e0 3000 fois le salaire m\u00e9dian dans leur entreprise : d\u00e9couvrez le palmar\u00e8s des dirigeants am\u00e9ricains surpay\u00e9s", "news_content": "En France, les salaires des dirigeants des grandes entreprises sont bien moins \u00e9lev\u00e9s, la r\u00e9mun\u00e9ration m\u00e9diane des patrons du CAC 40 s\u2019\u00e9levant \u00e0 4,1 millions d\u2019euros en 2018, selon Proxinvest. Un bon score pour l\u2019agence fran\u00e7aise de conseil en vote, pour qui la r\u00e9mun\u00e9ration maximale acceptable est de 240 fois le Smic, soit environ 5 millions d\u2019euros. Quelques dirigeants fran\u00e7ais s\u2019attribuent n\u00e9anmoins des r\u00e9mun\u00e9rations bien plus \u00e9lev\u00e9es. En 2018, Bernard Charl\u00e8s, PDG de Dassault Syst\u00e8mes, a touch\u00e9 33,1 millions d\u2019euros.", "ID": 142, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/remuneration-record-des-grands-patrons-144168.html", "news_title": "R\u00e9mun\u00e9ration record des grands patrons", "news_content": "En 2015, 26 dirigeants ont d\u00e9pass\u00e9 la barre des 4,8 millions d\u2019euros, soit 240 SMIC. Le plafond \"acceptable\" d\u00e9fini par Proxinvest. Contre 16 en 2014. \"Pour la premi\u00e8re fois depuis 2005, les cinq premi\u00e8res places du classement b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une r\u00e9mun\u00e9ration sup\u00e9rieure \u00e0 10 millions d\u2019euros\", s\u2019alarme l\u2019agence fran\u00e7aise de conseil \u00e0 destination des actionnaires.", "ID": 143, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/engagement-actionnarial/isr-rse/remuneration-record-des-grands-patrons-144168.html", "news_title": "R\u00e9mun\u00e9ration record des grands patrons", "news_content": "Mais ces r\u00e9mun\u00e9rations sont-elles gages de performances ? Non, selon MSCI. Le fournisseur d\u2019indice s\u2019est pench\u00e9 sur les r\u00e9mun\u00e9rations de patrons de 429 entreprises cot\u00e9es. Dans ce panel, les PDG gagnant les salaires les plus modestes sont \u00e0 la t\u00eate des entreprises les plus performantes.", "ID": 144, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/donnees-personnelles-facebook-va-proteger-les-europeens-mais-pas-les-autres-145746.html", "news_title": "RGPD : Facebook va prot\u00e9ger les Europ\u00e9ens, mais pas les autres... malgr\u00e9 les promesses de Mark Zuckerberg", "news_content": "Les Am\u00e9ricains y ont cru. Mais ont vite d\u00e9chant\u00e9. En plein scandale Cambrige Analytica, du nom de l\u2019entreprise qui a aspir\u00e9 \u00e0 leur insu les donn\u00e9es personnelles de 87 millions d\u2019utilisateurs de Facebook, le PDG du r\u00e9seau social, Mark Zuckerberg avait tent\u00e9 de calmer les choses.", "ID": 145, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/la-france-choisit-microsoft-pour-heberger-ses-donnees-de-sante-et-cree-la-polemique-148666.html", "news_title": "La France choisit Microsoft pour h\u00e9berger ses donn\u00e9es de sant\u00e9 et cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique", "news_content": "\"Une atteinte grave aux droits des Fran\u00e7ais\" \nSelon Mediapart, plusieurs collectifs comme le Syndicat de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale (SMG), l\u2019Union fran\u00e7aise pour une m\u00e9decine libre (UFML) ou encore le collectif InterHop ont d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 devant le Conseil d\u2019Etat estimant que Health Data Hub \"porte une atteinte grave et s\u00fbrement irr\u00e9versible aux droits de 67 millions d\u2019habitants de disposer de la protection de leur vie priv\u00e9e notamment celle de leurs donn\u00e9es parmi les plus intimes, prot\u00e9g\u00e9es de fa\u00e7on absolue par le secret m\u00e9dical : leurs donn\u00e9es de sant\u00e9\".", "ID": 146, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/l-application-stopcovid-de-suivi-des-francais-n-est-pas-la-solution-a-tout-previent-la-cnil-148494.html", "news_title": "L\u2019application StopCovid de suivi des Fran\u00e7ais n\u2019est pas la solution \u00e0 tout, pr\u00e9vient la Cnil", "news_content": "\u00c0 l\u2019image des solutions techniques employ\u00e9es en Cor\u00e9e du Sud ou \u00e0 Singapour pour pister les malades et \u00e9viter la propagation du Covid-19, le France veut d\u00e9ployer une application de suivi baptis\u00e9e Stop Covid. La Cnil, garante de la protection des donn\u00e9es de la population, ne s\u2019y oppose pas mais demande des garanties sur le volontariat et l\u2019anonymat. Elle pr\u00e9vient toutefois que cette technologie est inutile sans strat\u00e9gie sanitaire globale.", "ID": 147, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/securite-empreinte-environnementale-reduite-paris-va-gerer-elle-meme-les-donnees-de-ses-habitants-147322.html", "news_title": "S\u00e9curit\u00e9, empreinte environnementale r\u00e9duite\u2026 Paris va g\u00e9rer elle-m\u00eame les donn\u00e9es de ses habitants", "news_content": "C'est une question de protection des donn\u00e9es personnelles. Paris se dote d'un data center o\u00f9 elle pourra elle-m\u00eame stocker et exploiter les donn\u00e9es de ses administr\u00e9s. Une mission qu'elle externalisait jusqu'ici. En prime, elle veut r\u00e9duire l'empreinte environnementale du data center : sa chaleur va \u00eatre utilis\u00e9e pour chauffer les immeubles voisins.", "ID": 148, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/securite-empreinte-environnementale-reduite-paris-va-gerer-elle-meme-les-donnees-de-ses-habitants-147322.html", "news_title": "S\u00e9curit\u00e9, empreinte environnementale r\u00e9duite\u2026 Paris va g\u00e9rer elle-m\u00eame les donn\u00e9es de ses habitants", "news_content": "Jusqu\u2019ici, la capitale externalisait le stockage et l\u2019exploitation de ses donn\u00e9es \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es. Or ces derni\u00e8res, particuli\u00e8rement les Am\u00e9ricaines, sont soumises au \"cloud act\" qui les oblige \u00e0 communiquer les donn\u00e9es qu\u2019elles g\u00e8rent \u00e0 l\u2019administration am\u00e9ricaine, m\u00eame si les donn\u00e9es sont stock\u00e9es en dehors des \u00c9tats-Unis, rappelle l\u2019AFP. En reprenant le contr\u00f4le de ces donn\u00e9es num\u00e9riques, Paris fait d\u2019une pierre deux coups. Elle \u00e9conomise des co\u00fbts financiers et humains et elle promet d\u2019\u00eatre plus responsable. \"Cette nouvelle structure facilite la mise en place du R\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es (RGPD) (\u2026)\", croit la Mairie.", "ID": 149, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/donnees-personnelles-google-condamne-a-une-amende-de-50-millions-d-euros-en-france-une-premiere-en-europe-146826.html", "news_title": "Donn\u00e9es personnelles : Google condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 50 millions d\u2019euros en France, une premi\u00e8re en Europe", "news_content": "Le g\u00e9ant am\u00e9ricain Google a \u00e9cop\u00e9 d'une amende record de 50 millions d'euros inflig\u00e9e par l'autorit\u00e9 fran\u00e7aise charg\u00e9e de la protection des donn\u00e9es priv\u00e9es qui estime insuffisante l'information sur l'exploitation des donn\u00e9es personnelles de ses utilisateurs.", "ID": 150, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/le-chiffre-les-gafa-detiennent-70-000-donnees-sur-votre-enfant-146786.html", "news_title": "[Le chiffre] Les GAFA d\u00e9tiennent 70 000 donn\u00e9es sur votre enfant", "news_content": "Le rapport pr\u00e9conise ainsi aux parents de limiter le partage de donn\u00e9es comme des photos ou des vid\u00e9os de leurs enfants et aux l\u00e9gislateurs de mieux prot\u00e9ger les utilisateurs. Un premier pas a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec la mise en place du nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur les donn\u00e9es personnelles (RGPD) en mai dernier.", "ID": 151, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/intelligence-artificielle/isr-rse/voiture-autonome-maison-connectee-e-sante-l-intelligence-artificielle-prend-le-controle-du-ces-2019-146782.html", "news_title": "Voiture autonome, maison connect\u00e9e, e-sant\u00e9\u2026 L\u2019intelligence artificielle prend le contr\u00f4le du CES 2019", "news_content": "De la voiture au s\u00e8che-linge en passant par la sant\u00e9, l'intelligente artificielle (IA) est d\u00e9sormais omnipr\u00e9sente. Le CES 2019 de Las Vegas, qui r\u00e9unit les petites et grosses entreprises de la tech, le prouve en montrant que celle-ci s'immisce dans chaque instant de nos vies. Mais elle soul\u00e8ve en m\u00eame temps l'\u00e9pineuse question de l'utilisation de nos donn\u00e9es personnelles.", "ID": 152, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/intelligence-artificielle/isr-rse/voiture-autonome-maison-connectee-e-sante-l-intelligence-artificielle-prend-le-controle-du-ces-2019-146782.html", "news_title": "Voiture autonome, maison connect\u00e9e, e-sant\u00e9\u2026 L\u2019intelligence artificielle prend le contr\u00f4le du CES 2019", "news_content": "Reste que, surtout dans la sant\u00e9, la question de l\u2019utilisation de nos donn\u00e9es personnelles pose question. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e par des chercheurs de l\u2019universit\u00e9 de Berkeley, aujourd\u2019hui, aucun pays ne d\u00e9tient de r\u00e9glementations suffisantes pour bien prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles dans ce domaine. Ce sujet est m\u00eame devenu un argument marketing pour les stars du salon.", "ID": 153, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/nouvelle-reglementation-des-donnees-personnelles-le-rgdp-pour-les-nuls-145842.html", "news_title": "Objectif, Sanction, Protection : cinq questions pour comprendre le RGPD, le nouveau r\u00e8glement de protection des donn\u00e9es personnelles", "news_content": "Qu\u2019est-ce-qui va changer ?\nLa nouvelle r\u00e9glementation concerne toutes les entreprises ou associations g\u00e9rant des donn\u00e9es de citoyens europ\u00e9ens. Des g\u00e9ants du num\u00e9rique comme Google ou Facebook sont donc soumis au RGPD, m\u00eame si leur si\u00e8ge social est situ\u00e9 en dehors de l\u2019Union europ\u00e9enne. Elle octroie aux citoyens europ\u00e9ens un droit \u00e0 l\u2019oubli ou encore un droit \u00e0 la portabilit\u00e9 des donn\u00e9es. Un internaute pourrait ainsi d\u00e9cider de r\u00e9cup\u00e9rer tout son historique Facebook pour le transf\u00e9rer vers un autre r\u00e9seau social.", "ID": 154, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/nouvelle-reglementation-des-donnees-personnelles-le-rgdp-pour-les-nuls-145842.html", "news_title": "Objectif, Sanction, Protection : cinq questions pour comprendre le RGPD, le nouveau r\u00e8glement de protection des donn\u00e9es personnelles", "news_content": "Les entreprises doivent \u00e9galement informer imm\u00e9diatement leurs clients d\u2019un piratage de donn\u00e9es personnelles.\u00a0\"Ce nouveau cadre repose sur une logique de responsabilisation des organismes qui traitent les donn\u00e9es, qu\u2019ils soient responsables de traitements ou sous-traitants\", explique la\u00a0Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s (CNIL). \"Cette notion de responsabilisation se traduit par la prise en compte de la protection des donn\u00e9es d\u00e8s la conception du service ou du produit et par d\u00e9faut (privacy by design et by default)\".", "ID": 155, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/numerique/donnees-personnelles/isr-rse/nouvelle-reglementation-des-donnees-personnelles-le-rgdp-pour-les-nuls-145842.html", "news_title": "Objectif, Sanction, Protection : cinq questions pour comprendre le RGPD, le nouveau r\u00e8glement de protection des donn\u00e9es personnelles", "news_content": "Les GAFA vont-ils s'y conformer ?\nLes g\u00e9ants du net sont tr\u00e8s attendus sur le RGPD. Apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica o\u00f9 les donn\u00e9es de 87 millions d'utilisateurs de Facebook ont fuit\u00e9, toutes les multinationales qui d\u00e9tiennent nos donn\u00e9es doivent prouver leur capacit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger leurs clients. Microsoft vient d'annoncer qu'elle appliquerait la RGPD partout dans le monde et pas seulement en Europe.\u00a0\"Le RGPD cr\u00e9e de nouveaux droits importants sp\u00e9cifiquement pour les individus dans l\u2019Union. Mais nous croyons que le RGPD\u00a0 \u00e9tablit des principes importants qui sont pertinents \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale\", \u00e9crit Microsoft.", "ID": 156, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/sous-traitance/isr-rse/scandale-de-la-viande-de-cheval-un-an-apres-la-transparence-fait-encore-defaut-142049.html", "news_title": "Scandale de la viande de cheval: un an apr\u00e8s, la transparence fait encore d\u00e9faut", "news_content": "Sur le plan juridique, d'abord. Dans sa Loi sur la consommation, adopt\u00e9e en seconde lecture par l'Assembl\u00e9e nationale le 16 d\u00e9cembre 2013, le gouvernement aborde la question de l'indication du pays d'origine pour toutes les viandes. Le texte pr\u00e9cise en effet : \u00ab L'indication du pays d'origine est obligatoire pour toutes les viandes, et tous les produits \u00e0 base de viande ou contenant de la viande, \u00e0 l'\u00e9tat brut ou transform\u00e9 \u00bb. Sur le principe, la tra\u00e7abilit\u00e9 et la transparence sont donc garanties. Sauf que, dans les faits, cette mesure ne peut \u00eatre appliqu\u00e9e que si \u00ab la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 compatible avec le droit de l'Union europ\u00e9enne l'obligation pr\u00e9vue par le pr\u00e9sent article \u00bb. Et l\u00e0, l'affaire en loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.", "ID": 157, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/ufs-kinder-pizzas-buitoni-fromages-lactalis-contamines-la-securite-alimentaire-remise-en-question-150705.html", "news_title": "\u0152ufs Kinder, pizzas Buitoni, fromages Lactalis contamin\u00e9s : quand la rentabilit\u00e9 prime sur la s\u00e9curit\u00e9", "news_content": "Apr\u00e8s les pizzas Buitoni, filiale du groupe Nestl\u00e9, contamin\u00e9es par la bact\u00e9rie Escherichia coli (E.coli), les chocolats Kinder du g\u00e9ant Ferrero infect\u00e9s par la salmonelle, c\u2019est au tour de fromages du groupe Lactalis d\u2019\u00eatre porteurs de la listeria. R\u00e9sultat : la confiance des consommateurs dans l\u2019industrie agro-alimentaire chute. Des experts mettent en cause\u00a0un syst\u00e8me d\u00e9faillant et des acteurs\u00a0obs\u00e9d\u00e9s par la rentabilit\u00e9.", "ID": 158, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/ufs-kinder-pizzas-buitoni-fromages-lactalis-contamines-la-securite-alimentaire-remise-en-question-150705.html", "news_title": "\u0152ufs Kinder, pizzas Buitoni, fromages Lactalis contamin\u00e9s : quand la rentabilit\u00e9 prime sur la s\u00e9curit\u00e9", "news_content": "\"Avant les crises alimentaires se produisaient tous les dix ans, l\u00e0 c\u2019est tous les jours\", d\u00e9plore St\u00e9fane Guilbaud auteur notamment de \"Stop aux mensonges dans l\u2019assiette\" (Eyrolles). L\u2019usine qui produit les pizzas Buitoni, filiale du groupe Nestl\u00e9, potentiellement \u00e0 l\u2019origine de deux d\u00e9c\u00e8s d\u2019enfants, est ferm\u00e9e sur arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral. Les services ont montr\u00e9 des conditions d'hygi\u00e8ne non conformes avec notamment la pr\u00e9sence de rongeurs dans la zone de production. Concernant l'usine des chocolats Kinder d\u2019Arlon en Belgique, l\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire belge d\u00e9plore les \"informations incompl\u00e8tes\" fournies par la maison m\u00e8re Ferrero et a ordonn\u00e9 l\u2019arr\u00eat de la production. Les services de l'\u00c9tat ont lanc\u00e9 des enqu\u00eates pour identifier les dysfonctionnements sur le site de Lactalis.", "ID": 159, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/nestle-reconnait-que-60-de-ses-produits-sont-mauvais-pour-la-sante-sans-chuter-en-bourse-149909.html", "news_title": "Nestl\u00e9 reconna\u00eet que 60 % de ses produits sont mauvais pour la sant\u00e9", "news_content": "Seuls 37 % des produits vendus par le g\u00e9ant de l'agroalimentaire Nestl\u00e9 sont bons pour la sant\u00e9, selon un document interne qui a fuit\u00e9 dans le Financial Times.\u00a0Entre les eaux aromatis\u00e9es trop sucr\u00e9es, les plats ultra-transform\u00e9s ou les c\u00e9r\u00e9ales, le groupe, qui s'est pourtant lanc\u00e9 dans un virage plus v\u00e9g\u00e9tal et plus sain, se remet en question. Il est en tout cas soutenu par ses actionnaires car, malgr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations, ses actions en Bourse atteignent des sommets.", "ID": 160, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/13e-barometre-de-la-finance-solidaire-l-epargne-bancaire-en-forte-hausse-143297.html", "news_title": "13e barom\u00e8tre de la finance solidaire : l\u2019\u00e9pargne bancaire en forte hausse", "news_content": "Malgr\u00e9 un contexte \u00e9conomique et social tendu, la finance solidaire se porte bien. Sa croissance est m\u00eame forte. C\u2019est le bilan que dresse l\u2019association Finansol dans son barom\u00e8tre publi\u00e9 ce lundi. Autre fait marquant, l\u2019\u00e9pargne bancaire a bondi de 17% sur les 12 derniers mois. De quoi motiver les banques \u00e0 se positionner sur ces placements solidaires.", "ID": 161, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/13e-barometre-de-la-finance-solidaire-l-epargne-bancaire-en-forte-hausse-143297.html", "news_title": "13e barom\u00e8tre de la finance solidaire : l\u2019\u00e9pargne bancaire en forte hausse", "news_content": "Dans le d\u00e9tail, l\u2019\u00e9pargne salariale continue de porter le secteur. Elle repr\u00e9sente 60,5% de l\u2019encours total et progresse de 12% entre 2013 et 2014. L\u2019\u00e9pargne collect\u00e9e par les entreprises solidaires augmente elle aussi de 10.4%, et repr\u00e9sente 470 millions d\u2019euros. Mais c\u2019est l\u2019\u00e9pargne bancaire qui a surtout connu une croissance record l\u2019an pass\u00e9, avec une hausse de 17%, pour atteindre 2,2 milliards d\u2019euros. \"La progression sensible des encours bancaires confirme que les banques ont de r\u00e9elles opportunit\u00e9s \u00e0 saisir en commercialisant de mani\u00e8re plus volontariste les placements solidaires\", pr\u00e9cise encore Sophie des Mazery.", "ID": 162, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/13e-barometre-de-la-finance-solidaire-l-epargne-bancaire-en-forte-hausse-143297.html", "news_title": "13e barom\u00e8tre de la finance solidaire : l\u2019\u00e9pargne bancaire en forte hausse", "news_content": "C\u2019est le cas de la BNP Paribas, pr\u00e9sente le 13 avril dernier lors d\u2019une r\u00e9union des acteurs de la finance solidaire \u00e0 l\u2019occasion des vingt ans de Finansol. \"Pour \u00eatre mieux diffus\u00e9s aupr\u00e8s des investisseurs particuliers, les produits financiers solidaires qui sont li\u00e9s \u00e0 l\u2019entreprenariat social sur lequel nous travaillons beaucoup, n\u00e9cessitent une formation sp\u00e9cifique\" explique Rapha\u00e8le Leroy, responsable des relations avec les consommateurs pour la banque de d\u00e9tail. \"C\u2019est pourquoi nous avons une cinquantaine de r\u00e9f\u00e9rents sp\u00e9cialistes de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire.\"", "ID": 163, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/13e-barometre-de-la-finance-solidaire-l-epargne-bancaire-en-forte-hausse-143297.html", "news_title": "13e barom\u00e8tre de la finance solidaire : l\u2019\u00e9pargne bancaire en forte hausse", "news_content": "La MAIF a, quant \u00e0 elle, innov\u00e9 avec des produits comme l\u2019assurance vie responsable et solidaire, ou le Fonds d\u2019investissement de proximit\u00e9 (FIP) solidaire. \"Ce FIP est investi \u00e0 10 % dans des entreprises solidaires, et les 90 % restants financent des PME dans des secteurs non d\u00e9localisables comme l'h\u00f4tellerie, la d\u00e9pendance ou la sant\u00e9\" explique Dominique Mah\u00e9, son pr\u00e9sident. \"Quelle que soit la nature des produits propos\u00e9s, leur dimension solidaire est un gage de succ\u00e8s puisqu\u2019il y a une proximit\u00e9 de valeurs\u00a0 entre celle de nos soci\u00e9taires et celles de l\u2019\u00e9conomie solidaire.\"", "ID": 164, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/nef-derniere-ligne-droite-avant-l-agrement-pour-la-premiere-banque-ethique-francaise-143155.html", "news_title": "Banque \u00e9thique : derni\u00e8re ligne droite avant l\u2019agr\u00e9ment pour la NeF", "news_content": "C'\u00e9tait il y a presque un an. Le 24 mai 2014, les soci\u00e9taires de la NeF votaient son changement de statut en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Depuis, la balle est toujours dans le camp de la Banque de France, qui d\u00e9livre en effet les agr\u00e9ments aux \u00e9tablissements de cr\u00e9dit sur le territoire Fran\u00e7ais, via l'ACPR (Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le Prudentiel et de R\u00e9solution).", "ID": 165, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/economie-sociale-et-solidaire/isr-rse/nef-derniere-ligne-droite-avant-l-agrement-pour-la-premiere-banque-ethique-francaise-143155.html", "news_title": "Banque \u00e9thique : derni\u00e8re ligne droite avant l\u2019agr\u00e9ment pour la NeF", "news_content": "Ailleurs en Europe, les banques \u00e9thiques ne sont en g\u00e9n\u00e9ral pas adoss\u00e9es \u00e0 un \u00e9tablissement de cr\u00e9dit traditionnel, ce qui ne les emp\u00eache pas de repr\u00e9senter un business florissant\u00a0: Triodos, banque n\u00e9erlandaise pr\u00e9sente en Belgique, aux Pays-Bas, au Royaume-Uni et en Espagne, affiche un taux de croissance de 20% et gagne plus de 80\u00a0000 clients par an.", "ID": 166, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/gouvernance/isr-rse/coronavirus-ces-grands-dirigeants-qui-reduisent-leur-salaire-par-solidarite-avec-leurs-salaries-148412.html", "news_title": "Coronavirus : ces grands dirigeants qui r\u00e9duisent leur salaire \"par solidarit\u00e9\" avec leurs salari\u00e9s", "news_content": "M\u00eame initiative du c\u00f4t\u00e9 du g\u00e9ant fran\u00e7ais de la restauration collective Sodexo. Ses dirigeants ont renonc\u00e9 \u00e0 une part de leur r\u00e9mun\u00e9ration pour financer un fonds d'aide de 30 millions d'euros destin\u00e9 aux employ\u00e9s ayant perdu leur emploi. Ce fonds sera \"financ\u00e9 par les contributions des principaux dirigeants du groupe et par l'entreprise\", pr\u00e9cise la soci\u00e9t\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La pr\u00e9sidente du Conseil d'administration, Sophie Bellon, et le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Denis Machuel, renoncent \u00e0 la moiti\u00e9 de leur r\u00e9mun\u00e9ration dans les six prochains mois. Les 200 principaux dirigeants de l'entreprise renoncent de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration variable annuelle.", "ID": 167, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/chatgpt-derriere-les-promesses-de-l-ia-des-moderateurs-traumatises-151309.html", "news_title": "ChatGPT : derri\u00e8re l'engouement, des travailleurs kenyans exploit\u00e9s", "news_content": "ChatGPT n\u2019en finit plus de faire parler de lui. Si les prouesses de ce nouvel agent conversationnel utilisant l\u2019intelligence artificielle concentrent l\u2019essentiel de l\u2019attention du public, les coulisses de sa conception sont moins reluisantes. Loin des bureaux californiens o\u00f9 est implant\u00e9e OpenAI, la start-up \u00e0 l\u2019origine de l\u2019outil, une main-d\u2019\u0153uvre peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e aux conditions de travail difficiles \u0153uvre dans l\u2019ombre pour limiter les d\u00e9rapages du chatbot, r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate du Time.", "ID": 168, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/l-affaire-claire-despagne-symbole-des-derives-des-start-up-enflamme-les-reseaux-sociaux-150786.html", "news_title": "L\u2019affaire Claire Despagne, symbole des d\u00e9rives des start-up, enflamme les r\u00e9seaux sociaux", "news_content": "Ma fille de 5 ans est venue me r\u00e9veiller en pleine nuit apeur\u00e9e et agit\u00e9e \u00ab papa il y a un monstre \u00e0 ma fen\u00eatre \u00bb, je l\u2019ai raccompagn\u00e9 \u00e0 sa chambre pour la rassurer, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 horrifi\u00e9. Claire Despagne \u00e9tait derri\u00e8re sa fen\u00eatre lui demandant de signer une convention de stage!", "ID": 169, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/l-affaire-claire-despagne-symbole-des-derives-des-start-up-enflamme-les-reseaux-sociaux-150786.html", "news_title": "L\u2019affaire Claire Despagne, symbole des d\u00e9rives des start-up, enflamme les r\u00e9seaux sociaux", "news_content": "Cette pol\u00e9mique n\u2019est pas isol\u00e9e. Depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, des start-up sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9es. Le compte Instagram Balance ta start-up a ainsi d\u00e9construit l\u2019image cool de ces jeunes pousses qui mettent en avant le baby-foot, la table de ping-pong et les after work. Derri\u00e8re ce rideau se cachent des d\u00e9rives et des abus manag\u00e9riales. En 2017 d\u00e9j\u00e0, un livre, celui de Mathilde Ramadier, \"Bienvenue dans le nouveau monde. Comment j\u2019ai surv\u00e9cu \u00e0 la coolitude des start-up\", d\u00e9voilait les conditions de travail dans ces structures.", "ID": 170, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/droits-humains/isr-rse/catherine-dauriac-presidente-de-fashion-revolution-notre-civilisation-a-une-addiction-a-la-mode-pire-encore-que-celle-du-sucre-150736.html", "news_title": "Catherine Dauriac, Fashion R\u00e9volution : \"Notre civilisation est addict \u00e0 la mode, encore plus qu'au sucre\"", "news_content": "Reste qu\u2019\u00e0 l\u2019autre bout de la cha\u00eene, les travailleurs et travailleuses sont toujours sous-pay\u00e9s. En Asie, les ouvri\u00e8res du textile gagnent en moyenne cinq dollars pour une journ\u00e9e de travail de 12\u00a0heures. Leurs conditions progressent tr\u00e8s peu et les consommateurs, eux, continuent d'acheter des v\u00eatements \u00e0 bas co\u00fbt. Chaque jour, plus de 410\u00a0millions de v\u00eatements sont produits alors qu'on a aujourd\u2019hui produit assez de v\u00eatements pour habiller la plan\u00e8te jusqu\u2019en 2100\u00a0!", "ID": 171, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/malgre-des-profits-records-amazon-reste-dans-le-viseur-des-ong-pour-ses-pratiques-fiscales-150604.html", "news_title": "Amazon ne paie pas assez d'imp\u00f4ts malgr\u00e9 ses profits records : une pratique de plus en plus contest\u00e9e", "news_content": "Amazon est devenu sp\u00e9cialiste dans l\u2019art de tirer profit des lois fiscales, estime une ONG am\u00e9ricaine. En 2021, le g\u00e9ant du num\u00e9rique a r\u00e9alis\u00e9 des r\u00e9sultats financiers records, avec pr\u00e8s de 35 milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices, mais n\u2019a pay\u00e9 qu\u2019une faible part d\u2019imp\u00f4t. Des voix commencent toutefois \u00e0 s\u2019\u00e9lever contre ces pratiques, et demandent \u00e0 Amazon non seulement de payer sa part juste d\u2019imp\u00f4t, mais aussi de mieux\u00a0traiter ses salari\u00e9s.", "ID": 172, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/malgre-des-profits-records-amazon-reste-dans-le-viseur-des-ong-pour-ses-pratiques-fiscales-150604.html", "news_title": "Amazon ne paie pas assez d'imp\u00f4ts malgr\u00e9 ses profits records : une pratique de plus en plus contest\u00e9e", "news_content": "Bonne nouvelle pour Amazon\u00a0! Le g\u00e9ant du num\u00e9rique a enregistr\u00e9 des profits records l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, avec un chiffre d\u2019affaires approchant les 470 milliards de dollars. Son r\u00e9sultat avant imp\u00f4t a quant \u00e0 lui d\u00e9pass\u00e9 les 35 milliards de dollars, contre un peu moins de 20 milliards en 2020. Mais une ONG am\u00e9ricaine refuse de participer \u00e0 la f\u00eate. Elle pointe la trop faible participation d\u2019Amazon aux recette fiscales f\u00e9d\u00e9rales et rappelle que, outre le commerce en ligne et les services Internet, la firme s\u2019est \u00e9galement sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019art de r\u00e9duire au maximum sa facture fiscale.", "ID": 173, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/malgre-des-profits-records-amazon-reste-dans-le-viseur-des-ong-pour-ses-pratiques-fiscales-150604.html", "news_title": "Amazon ne paie pas assez d'imp\u00f4ts malgr\u00e9 ses profits records : une pratique de plus en plus contest\u00e9e", "news_content": "Des organisations syndicales font par ailleurs le lien entre les pratiques fiscales et les pratiques sociales d\u2019Amazon, et commencent \u00e0 donner de la voix. La coalition \"Make Amazon Pay\" r\u00e9unit ainsi 70 organisations (syndicats, ONG, etc.) pour demander \u00e0 la multinationale de payer sa \"part juste d\u2019imp\u00f4ts\" et de r\u00e9mun\u00e9rer correctement ses salari\u00e9s. La coalition a, deux ann\u00e9es de suite, organis\u00e9 des mouvements de gr\u00e8ve et de protestation dans certains des sites de l\u2019entreprise pendant le Black Friday, fin novembre.", "ID": 174, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/malgre-des-profits-records-amazon-reste-dans-le-viseur-des-ong-pour-ses-pratiques-fiscales-150604.html", "news_title": "Amazon ne paie pas assez d'imp\u00f4ts malgr\u00e9 ses profits records : une pratique de plus en plus contest\u00e9e", "news_content": "Plus anecdotique, la version fran\u00e7aise de la plateforme de streaming d\u2019Amazon a demand\u00e9 \u00e0 ses followers de lui donner des id\u00e9es pour changer sa \"bio\", le petit texte descriptif pr\u00e9sent sur son profil Instagram. Mais elle a connu un vif retour de b\u00e2ton. Le message le plus partag\u00e9 par les internautes \u00e9tait en effet \"Promis, on paiera nos imp\u00f4ts en France\". Prime Video a toutefois pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u2019ignorer\u2026", "ID": 175, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/corruption/isr-rse/suisse-secrets-le-credit-suisse-se-retrouve-au-c-ur-d-un-scandale-de-financement-de-la-corruption-150600.html", "news_title": "Suisse Secrets : le Cr\u00e9dit Suisse se retrouve au c\u0153ur d\u2019un scandale de financement de la corruption", "news_content": "Les donn\u00e9es proviennent d\u2019une fuite et ont \u00e9t\u00e9 remises anonymement il y a un peu plus d\u2019un an au quotidien allemand S\u00fcddeutsche Zeitung. Elles concernent des comptes appartenant \u00e0 37 000 personnes ou entreprises, pour un montant total de plus de 100 milliards de dollars (plus de 88 milliards d'euros), \"dont au moins huit milliards li\u00e9s \u00e0 des clients identifi\u00e9s comme probl\u00e9matiques\", assure Le Monde.", "ID": 176, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/pandora-papers-l-ampleur-de-l-evasion-fiscale-n-est-toujours-pas-dominee-par-la-reglementation-150203.html", "news_title": "Pandora Papers : Malgr\u00e9 le sursaut r\u00e9glementaire, l'\u00e9vasion fiscale reste massive", "news_content": "Le Consortium international de journalistes d\u2019investigation a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle grande enqu\u00eate sur l\u2019\u00e9vasion fiscale. Plus de 300 hommes et femmes d\u00e9tenteurs de l\u2019autorit\u00e9 publique y sont \u00e9pingl\u00e9s pour leurs pratiques pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019imp\u00f4t. L\u2019enqu\u00eate montre \u00e9galement que, malgr\u00e9 les nouvelles r\u00e9glementations fiscales internationales, des pays continuent de profiter de ces activit\u00e9s et d\u2019attirer des capitaux.", "ID": 177, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/pandora-papers-l-ampleur-de-l-evasion-fiscale-n-est-toujours-pas-dominee-par-la-reglementation-150203.html", "news_title": "Pandora Papers : Malgr\u00e9 le sursaut r\u00e9glementaire, l'\u00e9vasion fiscale reste massive", "news_content": "Le Dakota du Sud est point\u00e9 sur sa r\u00e9gulation accommodante pour les \"trusts\", ces fonds permettant de loger une partie de sa fortune en pr\u00e9servant le secret. La l\u00e9gislation de l\u2019\u00c9tat sur ces structures financi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 assouplie au fil des ann\u00e9es, et le montant des sommes log\u00e9es dans ces trusts a augment\u00e9 en proportion. Il atteint aujourd\u2019hui 360 milliards de dollars, une somme qui a quadrupl\u00e9 en dix ans.", "ID": 178, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/pandora-papers-l-ampleur-de-l-evasion-fiscale-n-est-toujours-pas-dominee-par-la-reglementation-150203.html", "news_title": "Pandora Papers : Malgr\u00e9 le sursaut r\u00e9glementaire, l'\u00e9vasion fiscale reste massive", "news_content": "Les r\u00e9v\u00e9lations des Pandora papers sont donc une nouvelle fois alarmantes, aussi bien pour l\u2019ampleur des pratiques d\u2019\u00e9vasion fiscale que pour l\u2019inertie des nations \u00e0 vouloir r\u00e9gler le probl\u00e8me. Selon l\u2019OCDE, pr\u00e8s de 11\u00a0300 milliards de dollars sont encore log\u00e9s dans des paradis fiscaux.", "ID": 179, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/130-pays-de-l-ocde-s-accordent-pour-un-impot-minimal-sur-les-grandes-multinationales-149957.html", "news_title": "Les grandes multinationales ne pourront plus \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t suite \u00e0 un accord historique mondial", "news_content": "Cet accord prend la suite de l\u2019engagement des pays du G7, d\u00e9but juin, de mettre en place un imp\u00f4t minimum sur les soci\u00e9t\u00e9s. Les sept grandes puissances (Allemagne, Canada, \u00c9tats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni) ont donc su entra\u00eener dans leur sillage de nombreux autres pays. Parmi les 130 signataires \u00e0 l\u2019Accord de l\u2019OCDE, se trouvent des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne comme les Pays-Bas, la Belgique, l\u2019Espagne, mais aussi la Russie, la Chine, etc. Quelques-uns manquent cependant \u00e0 l\u2019appel, comme l\u2019Irlande, un pays dont la fiscalit\u00e9 avantageuse vise justement \u00e0 attirer les multinationales sur son territoire.", "ID": 180, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/jeff-bezos-elon-musk-michael-bloomberg-en-plein-accord-du-g7-sur-la-fiscalite-ces-milliardaires-americains-ne-paient-pas-d-impot-149880.html", "news_title": "Jeff Bezos, Elon Musk, Michael Bloomberg\u2026 En plein accord du G7 sur la fiscalit\u00e9, ces milliardaires am\u00e9ricains ne paient pas d\u2019imp\u00f4t", "news_content": "Les multinationales sont dans le viseur des pays du G7, qui viennent de se mettre d\u2019accord sur la cr\u00e9ation d\u2019un imp\u00f4t mondial minimum. Mais les milliardaires passent, eux, encore sous le radar. Une enqu\u00eate de l\u2019organisation ind\u00e9pendante de journalistes ProPublica affirme que plusieurs milliardaires am\u00e9ricains ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu pendant plusieurs ann\u00e9es. Selon cette organisation bas\u00e9e \u00e0 New York, le patron d'Amazon Jeff Bezos n'a pay\u00e9 aucun imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral en 2007 et 2011, et Elon Musk, \u00e0 la t\u00eate de Tesla, y a \u00e9chapp\u00e9 en 2018. Jeff Bezos et Elon Musk sont pourtant sur le podium des trois hommes les plus riches du monde.", "ID": 181, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/openlux-le-monde-revele-l-ampleur-des-pratiques-d-optimisation-fiscale-au-luxembourg-149503.html", "news_title": "OpenLux : Le Monde r\u00e9v\u00e8le l\u2019ampleur des pratiques d\u2019optimisation fiscale au Luxembourg", "news_content": "Le grand-duch\u00e9 du Luxembourg a imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 l\u2019enqu\u00eate pour \"r\u00e9futer les diverses all\u00e9gations\". Il certifie que \"le Luxembourg respecte pleinement toutes les r\u00e9glementations europ\u00e9ennes et internationales en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 et de transparence\". Et ajoute que les observateurs internationaux de l\u2019OCDE ou de l\u2019Union europ\u00e9enne \"n\u2019ont \u00e0 l\u2019heure actuelle identifi\u00e9 aucun r\u00e9gime fiscal ou des pratiques fiscales dommageables au Luxembourg\". Le gouvernement luxembourgeois attribue l\u2019engouement des grandes fortunes et des entreprises pour son territoire, \u00e0 \"l\u2019expertise du pays dans le secteur financier\".", "ID": 182, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/openlux-le-monde-revele-l-ampleur-des-pratiques-d-optimisation-fiscale-au-luxembourg-149503.html", "news_title": "OpenLux : Le Monde r\u00e9v\u00e8le l\u2019ampleur des pratiques d\u2019optimisation fiscale au Luxembourg", "news_content": "L\u2019ONG Oxfam, qui suit r\u00e9guli\u00e8rement la question de l\u2019\u00e9vasion fiscale, avait d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 l\u2019attention sur le cas du Luxembourg. \"Le Luxembourg est \u00e0 nouveau au c\u0153ur d\u2019une \u00e9norme affaire d\u2019\u00e9vasion fiscale et au lieu de lui demander des comptes, l\u2019Union europ\u00e9enne refuse toujours de l\u2019inscrire sur sa liste noire des paradis fiscaux\", s\u2019indigne Quentin Parrinello, le porte-parole de l\u2019ONG. Manon Aubry, la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne La France Insoumise, a \u00e9galement r\u00e9agi sur Twitter en rappelant qu\u2019elle avait soumis, il y a seulement quelques semaines, au Parlement un amendement pour faire entrer le Luxembourg dans la liste noire europ\u00e9enne, sans succ\u00e8s.", "ID": 183, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/openlux-le-monde-revele-l-ampleur-des-pratiques-d-optimisation-fiscale-au-luxembourg-149503.html", "news_title": "OpenLux : Le Monde r\u00e9v\u00e8le l\u2019ampleur des pratiques d\u2019optimisation fiscale au Luxembourg", "news_content": "Les diff\u00e9rences de r\u00e9glementation fiscales entre les Etats expliquent en grande partie cette concentration d\u2019actifs dans un si petit pays. L\u2019Union europ\u00e9enne, mais aussi l\u2019OCDE dans un cadre plus international, travaille depuis plusieurs ann\u00e9es pour tenter d\u2019harmoniser le cadre fiscal des entreprises. Le sujet peine \u00e0 d\u00e9coller. Mais d\u2019autres r\u00e9v\u00e9lations parues dans la presse sur les pratiques d\u2019optimisation fiscale agressive ou d\u2019\u00e9vasion fiscale ont eu tendance \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les processus. En 2018, l\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 une directive\u00a0obligeant \u00e0 faire la transparence sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des entreprises dans les \u00c9tats membres. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette r\u00e9glementation qui a permis au Monde et au collectif de journalistes de r\u00e9aliser cette enqu\u00eate approfondie. En pleine crise sanitaire, alors que les in\u00e9galit\u00e9s sociales menacent de se creuser encore davantage, les r\u00e9v\u00e9lations d\u2019OpenLux risquent toutefois de jeter un froid.", "ID": 184, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/entreprises-controversees/isr-rse/2-000-milliards-de-dollars-d-argent-sale-blanchi-par-les-grandes-banques-mondiales-149014.html", "news_title": "2 000 milliards de dollars d\u2019argent sale blanchi par les grandes banques mondiales", "news_content": "Des grandes banques mondiales auraient particip\u00e9 au blanchiment de centaines de millions de dollars pendant plus de deux d\u00e9cennies. Les transactions frauduleuses ont parfois continu\u00e9 m\u00eame apr\u00e8s des alertes sur le sujet. Au final, ces flux auraient irrigu\u00e9 des \"art\u00e8res vitales \u00e0 l'\u00e9conomie mondiale\", selon les enqu\u00eateurs.", "ID": 185, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/paradis-fiscaux/isr-rse/paradise-papers-nouvelle-fuite-sur-les-clients-des-paradis-fiscaux-144990.html", "news_title": "Paradise Papers : nouvelle fuite sur les clients des paradis fiscaux", "news_content": "95 m\u00e9dias dans le monde ont d\u00e9crypt\u00e9 13,5 millions de documents. Ils mettent en avant de gigantesques sommes h\u00e9berg\u00e9s dans des paradis fiscaux et des business offshores. Au rang des cit\u00e9s, on trouver directement ou indirectement Elizabeth II et des proches de Donald Trump et Justin Trudeau.", "ID": 186, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/l-ocde-met-un-coup-d-accelerateur-a-la-lutte-contre-l-evasion-fiscale-des-multinationales-144512.html", "news_title": "L\u2019OCDE met un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 la lutte contre l\u2019\u00e9vasion fiscale des multinationales", "news_content": "Chaque ann\u00e9e, l\u2019\u00e9vasion fiscale des multinationales prive les tr\u00e9sors publics de recettes estim\u00e9es entre 100 et 240 milliards de dollars annuellement, soit l'\u00e9quivalent de 4 % \u00e0 10 % des recettes issues de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s dans le monde.", "ID": 187, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/paradis-fiscaux/isr-rse/paradis-fiscaux-oxfam-denonce-l-usage-abusif-de-certaines-banques-europeennes-144338.html", "news_title": "Paradis fiscaux\u00a0: Oxfam d\u00e9nonce l\u2019\"usage abusif\" de certaines banques europ\u00e9ennes", "news_content": "Pour Barclays et Deutsche Bank, l\u2019\u00e9tude des donn\u00e9es \"porte \u00e0 croire que ces deux banques transf\u00e8rent leurs b\u00e9n\u00e9fices dans les paradis fiscaux\".", "ID": 188, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/apres-le-scandale-luxleaks-l-europe-s-attaque-prudemment-a-la-fiscalite-des-multinationales-143427.html", "news_title": "Apr\u00e8s le scandale LuxLeaks, l\u2019Europe s\u2019attaque prudemment \u00e0 la fiscalit\u00e9 des multinationales", "news_content": "Faire oublier LuxLeaks. Pierre Moscovici, le commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques, a souhait\u00e9 r\u00e9agir rapidement au scandale qui a \u00e9clat\u00e9 en novembre dernier. 340 multinationales avaient alors \u00e9t\u00e9 point\u00e9es du doigt pour avoir pass\u00e9 des accords fiscaux secrets avec le Luxembourg, dont l\u2019ex-premier ministre Jean-Claude Juncker venait de prendre la t\u00eate de la Commission. Entre 2002 et 2010, des milliards d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts ont ainsi \u00e9chapp\u00e9 aux tr\u00e9soreries des pays o\u00f9 elles \u00e9taient install\u00e9es, en toute impunit\u00e9.", "ID": 189, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/optimisation-fiscale/isr-rse/apres-le-scandale-luxleaks-l-europe-s-attaque-prudemment-a-la-fiscalite-des-multinationales-143427.html", "news_title": "Apr\u00e8s le scandale LuxLeaks, l\u2019Europe s\u2019attaque prudemment \u00e0 la fiscalit\u00e9 des multinationales", "news_content": "Par ailleurs, depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, \u00a0la Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 plusieurs enqu\u00eates contre des pays soup\u00e7onn\u00e9s de favoriser eux aussi l\u2019optimisation fiscale des multinationales implant\u00e9es sur leur territoire. C\u2019est encore le cas du Luxembourg avec Fiat et Amazon, des Pays-Bas avec Starbucks et de l\u2019Irlande avec Apple.", "ID": 190, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/paradis-fiscaux/isr-rse/swiss-leaks-hsbc-a-sciemment-mis-en-place-un-immense-systeme-de-fraude-fiscale-143067.html", "news_title": "Swiss Leaks : HSBC a sciemment mis en place un immense syst\u00e8me de fraude fiscale", "news_content": "Alors que le journal Le Monde diffuse jour apr\u00e8s jour de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur la vaste op\u00e9ration de fraude fiscale orchestr\u00e9e par HSBC, la question de la lutte contre la fraude fiscale internationale revient sur le devant de la sc\u00e8ne. Baptis\u00e9e Swiss Leaks, ce scandale financier d\u00e9montre de mani\u00e8re incontestable la responsabilit\u00e9 de la banque. Il rappelle aussi combien la transparence fiscale est une r\u00e8gle complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre.", "ID": 191, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/gouvernance-dentreprise/paradis-fiscaux/isr-rse/swiss-leaks-hsbc-a-sciemment-mis-en-place-un-immense-systeme-de-fraude-fiscale-143067.html", "news_title": "Swiss Leaks : HSBC a sciemment mis en place un immense syst\u00e8me de fraude fiscale", "news_content": "Cette affaire succ\u00e8de \u00e0 un autre scandale d\u2019optimisation fiscale mis au jour en novembre 2014: les Luxleaks.", "ID": 192, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/qualite-de-l-air-au-bureau-des-dangers-connus-mais-sous-evalues-143051.html", "news_title": "Qualit\u00e9 de l\u2019air au bureau : des dangers connus mais sous-\u00e9valu\u00e9s", "news_content": "Les Fran\u00e7ais passent en moyenne 90% de leur temps \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, en particulier au bureau. L\u2019exposition aux polluants dans ces espaces de travail est donc une question de sant\u00e9 publique, d\u2019autant qu\u2019elle pr\u00e9sente certaines sp\u00e9cificit\u00e9s.", "ID": 193, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/qualite-de-l-air-au-bureau-des-dangers-connus-mais-sous-evalues-143051.html", "news_title": "Qualit\u00e9 de l\u2019air au bureau : des dangers connus mais sous-\u00e9valu\u00e9s", "news_content": "Autre diff\u00e9rence avec l\u2019air int\u00e9rieur des logements, le m\u00e9nage quotidien des locaux multiplie l\u2019utilisation de produits d\u2019entretien contenant notamment du formald\u00e9hyde, un COV tr\u00e8s volatil.", "ID": 194, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/qualite-de-l-air-au-bureau-des-dangers-connus-mais-sous-evalues-143051.html", "news_title": "Qualit\u00e9 de l\u2019air au bureau : des dangers connus mais sous-\u00e9valu\u00e9s", "news_content": "Selon le projet europ\u00e9en Officair, sur 167 bureaux neufs ou r\u00e9nov\u00e9s (dont 9 en France), les concentrations de ces particules relev\u00e9es en d\u00e9cembre 2014 ont \"des valeurs plut\u00f4t faibles par rapport aux valeurs de r\u00e9f\u00e9rence\".", "ID": 195, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/qualite-de-l-air-au-bureau-des-dangers-connus-mais-sous-evalues-143051.html", "news_title": "Qualit\u00e9 de l\u2019air au bureau : des dangers connus mais sous-\u00e9valu\u00e9s", "news_content": "Selon une \u00e9tude de l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire (Anses), qui a contr\u00f4l\u00e9\u00a0dix bureaux dans le Nord-Pas-de-Calais l\u2019an dernier,\u00a0la concentration en formald\u00e9hyde est souvent sup\u00e9rieure \u00e0 la valeur guide.", "ID": 196, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/qualite-de-l-air-au-bureau-des-dangers-connus-mais-sous-evalues-143051.html", "news_title": "Qualit\u00e9 de l\u2019air au bureau : des dangers connus mais sous-\u00e9valu\u00e9s", "news_content": "Une vingtaine de compos\u00e9s chimiques sont aujourd\u2019hui \u00e9tudi\u00e9s par l\u2019OQAI et l\u2019Anses, parmi le millier d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9 dans les bureaux par la litt\u00e9rature scientifique.", "ID": 197, "impact_type": "Risk"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/qualite-de-l-air-au-bureau-des-dangers-connus-mais-sous-evalues-143051.html", "news_title": "Qualit\u00e9 de l\u2019air au bureau : des dangers connus mais sous-\u00e9valu\u00e9s", "news_content": "L\u2019OQAI d\u00e9roge ainsi \u00e0 sa m\u00e9thodologie et accepte les entreprises volontaires. Pourtant, de nombreuses \u00e9tudes sur la qualit\u00e9 de l\u2019air int\u00e9rieur sont r\u00e9alis\u00e9es dans des entreprises, \u00e0 la suite d\u2019une plainte de salari\u00e9s ou dans le cadre de l\u2019obtention d\u2019une certification.", "ID": 198, "impact_type": "Opportunity"}, {"URL": "https://www.novethic.fr/actualite/social/conditions-de-travail/isr-rse/qualite-de-l-air-au-bureau-des-dangers-connus-mais-sous-evalues-143051.html", "news_title": "Qualit\u00e9 de l\u2019air au bureau : des dangers connus mais sous-\u00e9valu\u00e9s", "news_content": "Mais ces mesures sont r\u00e9alis\u00e9es par de grands groupes priv\u00e9s, comme le Bureau Veritas. Leurs r\u00e9sultats ne sont pas publics.", "ID": 199, "impact_type": "Risk"}]